[{"tag":"Henryk Matulko"},{"tag":"dziecko"},{"tag":"m\u0119\u017cczyzna"},{"tag":"kobieta"},{"tag":"1926"},{"tag":"lata 20"},{"tag":"okres mi\u0119dzywojenny"},{"tag":"mi\u0119dzywojnie"},{"tag":"Zdzis\u0142aw Matulko"},{"tag":"W\u0142adys\u0142aw Matulko"},{"tag":"Francja"},{"tag":"zdj\u0119cie grupowe"},{"tag":"zdj\u0119cie zbiorowe"},{"tag":"1935"},{"tag":"lata 30"},{"tag":"rodzina"},{"tag":"Ignacy Matulko"},{"tag":"Wac\u0142awa Matulko"},{"tag":"Bajka"},{"tag":"lata 40"},{"tag":"statek"},{"tag":"plener"},{"tag":"ko\u0142o ratunkowe"},{"tag":"II wojna \u015bwiatowa"},{"tag":"woda"},{"tag":"Wis\u0142a"},{"tag":"1942"},{"tag":"Warszawa"},{"tag":"okupacja"},{"tag":"lata 40."},{"tag":"most"},{"tag":"rzeka"},{"tag":"1949"},{"tag":"praca"},{"tag":"okres powojenny"},{"tag":"1941"},{"tag":"ulica"},{"tag":"Maria Nowicka"},{"tag":"Weronika Meller-Jastrz\u0119bska"},{"tag":"g\u00f3ry"},{"tag":"w\u0119dr\u00f3wki g\u00f3rskie"},{"tag":"promie\u0144"},{"tag":"Aleksander Landy"},{"tag":"\u017boliborz"},{"tag":"WSM"},{"tag":"poradnia dla dzieci"},{"tag":"portret"},{"tag":"wn\u0119trze"},{"tag":"Maria Jastrz\u0119bska"},{"tag":"Aldona Lipszyc"},{"tag":"matka z c\u00f3rk\u0105"},{"tag":"Tyflis"},{"tag":"1896"},{"tag":"XIX wiek"},{"tag":"dziewczynka"},{"tag":"siostry"},{"tag":"matka z c\u00f3rkami"},{"tag":"Zofia Lipszyc"},{"tag":"1929"},{"tag":"1930"},{"tag":"matka z synem"},{"tag":"Tadeusz Lipszyc"},{"tag":"miasto"},{"tag":"ch\u0142opiec"},{"tag":"1928"},{"tag":"okulary"},{"tag":"portert"},{"tag":"Aldona Jastrz\u0119bska"},{"tag":"I wojna \u015bwiatowa"},{"tag":"lalka mi\u015b"},{"tag":"rower"},{"tag":"zabawki"},{"tag":"dzieci"},{"tag":"1923"},{"tag":"Smolna"},{"tag":"Maria Lipszyc"},{"tag":"Leopold Lipszyc"},{"tag":"SGGW"},{"tag":"po wojnie"},{"tag":"1945"},{"tag":"1946"},{"tag":"czapka"},{"tag":"czasy powojenne"},{"tag":"1934"},{"tag":"dziewczyna"},{"tag":"warkocze"},{"tag":"siostra Katarzyna"},{"tag":"zakonnica"},{"tag":"Helena Budzilewicz"},{"tag":"pediatra"},{"tag":"kobiety"},{"tag":"Wanda Landy"},{"tag":"Feliksa Landy"},{"tag":"G\u00f3rki"},{"tag":"przed domem"},{"tag":"Olena Zaremba"},{"tag":"Andrzej Zaremba"},{"tag":"starsza kobieta"},{"tag":"laska"},{"tag":"Lipka"},{"tag":"wie\u015b"},{"tag":"droga"},{"tag":"chata"},{"tag":"zabudowa"},{"tag":"architektura"},{"tag":"Ostr\u00f3wek"},{"tag":"Rybak"},{"tag":"ma\u0142\u017ce\u0144stwo"},{"tag":"pies"},{"tag":"Bom"},{"tag":"dziewczyna z psem"},{"tag":"drewniany dom"},{"tag":"kanapa"},{"tag":"Tatry"},{"tag":"Czerwone Wierchy"},{"tag":"szczyt"},{"tag":"szczyty g\u00f3rskie"},{"tag":"owce"},{"tag":"stado owiec"},{"tag":"zwierz\u0119"},{"tag":"DKW"},{"tag":"wytw\u00f3rnia beczek"},{"tag":"auto"},{"tag":"samoch\u00f3d"},{"tag":"Ogrodowa"},{"tag":"Eugeniusz \u0141atuchowski"},{"tag":"bruk"},{"tag":"kierowca"},{"tag":"lata 30."},{"tag":"dokument"},{"tag":"Ausweis"},{"tag":"ausweis"},{"tag":"ob\u00f3z"},{"tag":"jeniec"},{"tag":"wyzwolenie"},{"tag":"Amerykanie"},{"tag":"Helena Harbul"},{"tag":"Jerzy Zoller"},{"tag":"park"},{"tag":"spacer"},{"tag":"druga wojna \u015bwiatowa"},{"tag":"25-lecie"},{"tag":"uroczysto\u015b\u0107"},{"tag":"lata 60"},{"tag":"Mauthausen"},{"tag":"barak"},{"tag":"prycza"},{"tag":"lata 90"},{"tag":"ob\u00f3z koncentracyjny"},{"tag":"list"},{"tag":"1944"},{"tag":"Auschwitz"},{"tag":"Auschwitz1944"},{"tag":"1991"},{"tag":"dziadek"},{"tag":"Australia"},{"tag":"mieszkanie"},{"tag":"2009"},{"tag":"pok\u00f3j"},{"tag":"1938"},{"tag":"Skierbiesz\u00f3w"},{"tag":"dziewczynki"},{"tag":"Wac\u0142awa K\u0119dzierska"},{"tag":"babcia"},{"tag":"zamojszczyzna"},{"tag":"szko\u0142a"},{"tag":"uczniowie"},{"tag":"przed budynkiem"},{"tag":"Klasa"},{"tag":"szko\u0142a powszechna"},{"tag":"klasa"},{"tag":"budynek"},{"tag":"szkolnictwo"},{"tag":"Ignacy Mo\u015bcicki"},{"tag":"ob\u00f3z repatriacyjny"},{"tag":"Lubeka"},{"tag":"choinka"},{"tag":"Bo\u017ce Narodzenie"},{"tag":"Niemcy"},{"tag":"c\u00f3rki"},{"tag":"w mieszkaniu"},{"tag":"zdj\u0119cie rodzinne"},{"tag":"obrazek"},{"tag":"b\u0142. Katarzyna"},{"tag":"obrazek \u015bwi\u0119ty"},{"tag":"Jan K\u0119dzierski"},{"tag":"ubranie obozowe"},{"tag":"\u017cona"},{"tag":"m\u0105\u017c"},{"tag":"dom"},{"tag":"pocz\u0105tek XXI wieku"},{"tag":"klatka schodowa"},{"tag":"okno"},{"tag":"parter"},{"tag":"kamienica"},{"tag":"Lea Kornblum"},{"tag":"matka z dzieckiem"},{"tag":"Wac\u0142aw Izaak Kornblum"},{"tag":"Ogr\u00f3d Saski"},{"tag":"Ber Kornblum"},{"tag":"w plenerze"},{"tag":"matka z dzie\u0107mi"},{"tag":"Aleje Jerozolimskie"},{"tag":"Salomon Kornblum"},{"tag":"ojciec z synem"},{"tag":"bar micwa"},{"tag":"Kazimierz"},{"tag":"1937"},{"tag":"ogr\u00f3d"},{"tag":"1932"},{"tag":"rodzice"},{"tag":"bracia"},{"tag":"ulica Wielka"},{"tag":"fontanna"},{"tag":"plac Saski"},{"tag":"zima"},{"tag":"ksi\u0105\u017cka"},{"tag":"ok\u0142adka"},{"tag":"pisarz"},{"tag":"mundur"},{"tag":"na zewn\u0105trz"},{"tag":"sanatorium"},{"tag":"Otwock"},{"tag":"leczenie"},{"tag":"pobyt leczniczy"},{"tag":"liga szkolna"},{"tag":"1947"},{"tag":"1948"},{"tag":"Muran\u00f3w"},{"tag":"pomnik Bohater\u00f3w Getta"},{"tag":"pomnik"},{"tag":"getto"},{"tag":"Janina Kornblum"},{"tag":"kokarda"},{"tag":"Stanis\u0142aw \u015aliwowski"},{"tag":"Kowalewszczyzna"},{"tag":"stodo\u0142a"},{"tag":"lata 80"},{"tag":"narzeczony"},{"tag":"Alina Ka\u0142czy\u0144ska-Rodziewicz"},{"tag":"uczennica"},{"tag":"gimnazjum"},{"tag":"gimnazjalistka"},{"tag":"1968"},{"tag":"wakacje"},{"tag":"Os\u0142onino"},{"tag":"Henryk Zych"},{"tag":"odpoczynek"},{"tag":"harcerze"},{"tag":"okres pwojenny"},{"tag":"Kobieta"},{"tag":"wied\u017ama"},{"tag":"przebranie"},{"tag":"Zdj\u0119cie grupowe"},{"tag":"Zdj\u0119cie zbiorowe"},{"tag":"maskarada"},{"tag":"kostium"},{"tag":"Kazimierz Banach"},{"tag":"1953"},{"tag":"GUS"},{"tag":"\u015bnieg"},{"tag":"lata 50"},{"tag":"praca sezonowa"},{"tag":"Senatorska"},{"tag":"J. Markuszewski"},{"tag":"Barbara Wi\u015bniewska"},{"tag":"Z. Czubak"},{"tag":"Zdzis\u0142aw Halicki"},{"tag":"Ryszard Rodziewicz"},{"tag":"telewizor"},{"tag":"we wn\u0119trzu"},{"tag":"Kolega"},{"tag":"Targi Pozna\u0144skie"},{"tag":"pracownicy"},{"tag":"wystawa"},{"tag":"Przedsi\u0119biorstwo Budowy Kopal\u0144"},{"tag":"targi"},{"tag":"Pozna\u0144"},{"tag":"Micha\u0142 Bar\u0142o\u017cecki"},{"tag":"wuj"},{"tag":"Miasto"},{"tag":"Biwak"},{"tag":"Mazury"},{"tag":"las"},{"tag":"namioty"},{"tag":"Saska K\u0119pa"},{"tag":"dzia\u0142ka"},{"tag":"motocykl"},{"tag":"M\u0105\u017c"},{"tag":"namiot"},{"tag":"Gra w karty"},{"tag":"biwak"},{"tag":"1962"},{"tag":"\u015anie\u017cka"},{"tag":"wycieczka"},{"tag":"wycieczka w g\u00f3ry"},{"tag":"obrabiarki"},{"tag":"Biuro"},{"tag":"pracownik"},{"tag":"pracownica"},{"tag":"praca biurowa"},{"tag":"biuro obrabiarek"},{"tag":"PGR Kawno"},{"tag":"wyjazd"},{"tag":"PGR"},{"tag":"wyjazd wakacyjny"},{"tag":"Kawno"},{"tag":"w\u00f3z"},{"tag":"\u017cniwa"},{"tag":"Zbo\u017ce"},{"tag":"lato"},{"tag":"Kobiety"},{"tag":"pole"},{"tag":"praca w polu"},{"tag":"Budniewo"},{"tag":"prace w polu"},{"tag":"Anna Ka\u0142czy\u0144ska"},{"tag":"\u0141azy"},{"tag":"architektura drewniana"},{"tag":"1954"},{"tag":"praca wakacyjna"},{"tag":"1951"},{"tag":"Kazimierz Niedzielski"},{"tag":"Andrzej Bar\u0142o\u017cecki"},{"tag":"Jerzy Markuszewski"},{"tag":"siostrzeniec"},{"tag":"O\u0142tarzewo"},{"tag":"VI klasa"},{"tag":"1952"},{"tag":"ch\u00f3r"},{"tag":"muzyka"},{"tag":"1982"},{"tag":"Irak"},{"tag":"M\u0119\u017cczyzna"},{"tag":"Wydawnictwo Iskry"},{"tag":"przekazanie"},{"tag":"archiwum"},{"tag":"Marian Brandys"},{"tag":"prezes"},{"tag":"Andrzej Ucha\u0144ski"},{"tag":"spotkanie"},{"tag":"wr\u0119czenie"},{"tag":"Okr\u0119gowy Doz\u00f3r Techniczny"},{"tag":"Szklarska Por\u0119ba"},{"tag":"Ojc\u00f3w"},{"tag":"Hala G\u0105sienicowa"},{"tag":"G\u00f3ry"},{"tag":"wypoczynek"},{"tag":"Z\u0142oty Stok"},{"tag":"budowa"},{"tag":"Jacek Boche\u0144ski"},{"tag":"Kwiaty"},{"tag":"1963"},{"tag":"c\u00f3rka"},{"tag":"zabawka"},{"tag":"Matka z c\u00f3rk\u0105"},{"tag":"wrzesie\u0144"},{"tag":"Kobieta w ci\u0105\u017cy"},{"tag":"sukienka"},{"tag":"ci\u0105\u017ca"},{"tag":"1961"},{"tag":"Karpacz"},{"tag":"koledzy"},{"tag":"brat"},{"tag":"Micha\u0142 Danis"},{"tag":"Babcia z wnuczkiem"},{"tag":"w\u00f3zek"},{"tag":"Helena Danis"},{"tag":"Maria Markuszewska"},{"tag":"p\u0142ot"},{"tag":"gospodarstwo"},{"tag":"Helena Jachna-Danis"},{"tag":"\u015blub"},{"tag":"Ma\u0142\u017ce\u0144stwo"},{"tag":"Eleonora Danis"},{"tag":"Czes\u0142aw Ka\u0142czy\u0144ski"},{"tag":"panna m\u0142oda"},{"tag":"wojsko"},{"tag":"\u017co\u0142nierz"},{"tag":"chrzest"},{"tag":"Eleonora Ka\u0142czy\u0144ska"},{"tag":"Bar\u0142o\u017cecki"},{"tag":"Krakowskie Przedmie\u015bcie"},{"tag":"m\u0119zczyzna"},{"tag":"p\u0142aszcz"},{"tag":"r\u0105banka"},{"tag":"towar"},{"tag":"szmugiel"},{"tag":"Kisielewo"},{"tag":"latarnia"},{"tag":"kieliszek"},{"tag":"Stanis\u0142aw Kolanowski"},{"tag":"I komunia \u015bwi\u0119ta"},{"tag":"bia\u0142a sukienka"},{"tag":"1905"},{"tag":"Janina Ciesielska"},{"tag":"1911"},{"tag":"Kacper Kolanowski"},{"tag":"Adam Kolanowski"},{"tag":"mundurek"},{"tag":"pocz\u0105tek XX wieku"},{"tag":"1908"},{"tag":"1909"},{"tag":"rodzice z dzie\u0107mi"},{"tag":"Maja Kolanowska"},{"tag":"Boles\u0142aw Ciesielski"},{"tag":"Marianna Ciesielska"},{"tag":"studio fotograficzne"},{"tag":"1919"},{"tag":"w\u0105sy"},{"tag":"garnitur"},{"tag":"1933"},{"tag":"Ministerstwo Skarbu"},{"tag":"ch\u0142opcy"},{"tag":"Rabka"},{"tag":"sierpie\u0144"},{"tag":"1939"},{"tag":"Jaros\u0142aw Kolanowski"},{"tag":"Bytom"},{"tag":"\u015al\u0105sk"},{"tag":"in\u017cynier"},{"tag":"1950"},{"tag":"nad wod\u0105"},{"tag":"\u0142\u00f3dka"},{"tag":"\u0141eba"},{"tag":"lata powojenne"},{"tag":"sala"},{"tag":"nauka"},{"tag":"biologia"},{"tag":"mikroskop"},{"tag":"lekcja"},{"tag":"pracownia bilogiczna"},{"tag":"narty"},{"tag":"pa\u0142acyk"},{"tag":"rezydencja"},{"tag":"g\u00f3ra"},{"tag":"krajobraz g\u00f3rski"},{"tag":"Morskie Oko"},{"tag":"Karol Adam Kolanowski"},{"tag":"Longin Glijer"},{"tag":"Kowel"},{"tag":"Aniela Glijer"},{"tag":"lata mi\u0119dzywojenne"},{"tag":"Jan Glijer"},{"tag":"Eugeniusz Gajder"},{"tag":"Leontyna Gajder"},{"tag":"portret zbiorowy"},{"tag":"Wo\u0142y\u0144"},{"tag":"Spacer"},{"tag":"Pawe\u0142 Glijer"},{"tag":"Ryszard Glijer"},{"tag":"Karasin"},{"tag":"posi\u0142ek"},{"tag":"okres przedwojenny"},{"tag":"proboszcz"},{"tag":"ksi\u0105dz"},{"tag":"1903"},{"tag":"klasztor"},{"tag":"Kij\u00f3w"},{"tag":"habit"},{"tag":"1936"},{"tag":"cmentarz"},{"tag":"gr\u00f3b"},{"tag":"pogrzeb"},{"tag":"Weronika Finkowska"},{"tag":"kolega"},{"tag":"1922"},{"tag":"kuzyni"},{"tag":"Stany Zjednoczone"},{"tag":"Maria Jakuszewska"},{"tag":"W\u0142adys\u0142aw Jakuszewski"},{"tag":"zdj\u0119cie \u015blubne"},{"tag":"1924"},{"tag":"1921"},{"tag":"Leontyna Finkowska"},{"tag":"lata 20."},{"tag":"Roman Finkowski"},{"tag":"Lublin"},{"tag":"Zofia Finkowska"},{"tag":"Aniela Finkowska"},{"tag":"Weronika Konieczna, z domu Finkowska"},{"tag":"Pu\u0142awy"},{"tag":"Rozalia Janicka"},{"tag":"Weronika Konieczna z domu Finkowska"},{"tag":"orszak pogrzebowy"},{"tag":"Sybir"},{"tag":"Kaczyry"},{"tag":"1940"},{"tag":"Franciszka Durakowa"},{"tag":"zes\u0142anie"},{"tag":"pani Za\u0142uska"},{"tag":"pu\u0142kownik Zbigniew Za\u0142uski"},{"tag":"11 Listopada"},{"tag":"Niesuchoje\u017ce"},{"tag":"partyzanci"},{"tag":"27 Dywizja AK"},{"tag":"dow\u00f3dca"},{"tag":"Za\u0142uska"},{"tag":"Helena Bojkowska"},{"tag":"Halina Markowska"},{"tag":"Iwicka"},{"tag":"Kazach"},{"tag":"rysunek"},{"tag":"Kazaczka"},{"tag":"policjanci"},{"tag":"portret rodzinny"},{"tag":"Jan \u015al\u0119zak"},{"tag":"Hanna \u015al\u0119zak"},{"tag":"Teresa \u015al\u0119zak"},{"tag":"Regina \u015al\u0119zak"},{"tag":"Maryla Michta"},{"tag":"Barbara Michta"},{"tag":"Cezary Glijer"},{"tag":"1958"},{"tag":"Suchedni\u00f3w"},{"tag":"\u015al\u0119zak"},{"tag":"Irena Finkowska"},{"tag":"Antoni Finkowski"},{"tag":"Finkowscy"},{"tag":"portret rodziny"},{"tag":"panna m\u0142da"},{"tag":"rodzina Glijer"},{"tag":"Ignacy Glijer"},{"tag":"Anna \u015al\u0119zak"},{"tag":"zapaska"},{"tag":"Leokadia Gajder"},{"tag":"Maria Glijer"},{"tag":"droga do szko\u0142y"},{"tag":"Julian Janicki"},{"tag":"I komunia"},{"tag":"dom rodziny Glijer"},{"tag":"Turia"},{"tag":"ko\u0144"},{"tag":"siostra"},{"tag":"ziemianka"},{"tag":"pu\u0142kownik Za\u0142uski"},{"tag":"16 lat"},{"tag":"Szko\u0142a Muzyczna"},{"tag":"grupa koleg\u00f3w"},{"tag":"w pokoju"},{"tag":"m\u0142odzie\u017c"},{"tag":"ucze\u0144"},{"tag":"st\u00f3\u0142 kre\u015blarski"},{"tag":"Kasprowy Wierch"},{"tag":"Ba\u0142tyk"},{"tag":"k\u0105piel"},{"tag":"morze"},{"tag":"Teresa Glijer"},{"tag":"Bartosz Glijer"},{"tag":"syn"},{"tag":"gosposia"},{"tag":"Zuzela"},{"tag":"lata 70"},{"tag":"stan wojenny"},{"tag":"widok z okna"},{"tag":"Stare Miasto"},{"tag":"Nike"},{"tag":"lata 60-te"},{"tag":"\u015bpiewanie"},{"tag":"koncert"},{"tag":"dyplomy"},{"tag":"Warszawski Zesp\u00f3\u0142 Chora\u0142owy"},{"tag":"wyst\u0119p"},{"tag":"\u015bpiew"},{"tag":"Tunezja"},{"tag":"jazda konno"},{"tag":"rodzina Glijer\u00f3w"},{"tag":"Lucia Kowalska"},{"tag":"uniwersytet ludowy"},{"tag":"Warmia"},{"tag":"Jan Makuch"},{"tag":"Mattenberg"},{"tag":"Kassel"},{"tag":"\u015bwiadectwo szkolne"},{"tag":"grudzie\u0144"},{"tag":"ob\u00f3z wysiedle\u0144c\u00f3w"},{"tag":"polski ob\u00f3z"},{"tag":"Stanis\u0142awa Makuch"},{"tag":"Teresa Habryn"},{"tag":"Henryka Habryn"},{"tag":"Leszek Palmowski"},{"tag":"Szko\u0142a"},{"tag":"Andrzej Makuch"},{"tag":"hufiec"},{"tag":"ZHP"},{"tag":"Frankfurt"},{"tag":"ch\u0142opice"},{"tag":"harc\u00f3wka"},{"tag":"wigilia"},{"tag":"\u015bwi\u0119to"},{"tag":"Irena Janiszewska"},{"tag":"Genowefa Olejniczak"},{"tag":"numer obozowy"},{"tag":"czasy wsp\u00f3\u0142czesne"},{"tag":"Ravensbruck"},{"tag":"Jerzy P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"Henryk P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"stra\u017cak"},{"tag":"zwi\u0105zek floria\u0144ski"},{"tag":"stra\u017c po\u017carna"},{"tag":"ma\u0142\u017ce\u0144stwo "},{"tag":"szko\u0142a kolejowa"},{"tag":"Chmielna"},{"tag":"Kuty"},{"tag":"Kresy"},{"tag":"panorama"},{"tag":"Bukowina"},{"tag":"Ukraina"},{"tag":"Czeremosz"},{"tag":"miejscowo\u015b\u0107"},{"tag":"droga g\u00f3rska"},{"tag":"szlak"},{"tag":"Janina Erber\u00f3wna"},{"tag":"Adamscy"},{"tag":"Kosi\u0144scy"},{"tag":"1927"},{"tag":"Jab\u0142onna"},{"tag":"krak\u00f3w"},{"tag":"\u017co\u0142nierze"},{"tag":"pu\u0142k"},{"tag":"biuro"},{"tag":"Nowogrodzka"},{"tag":"Jadwiga P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"\u0142awka"},{"tag":"park Skaryszewski"},{"tag":"Inka \u0141acic\u00f3wna"},{"tag":"Henryk Pl\u00f3ciennik"},{"tag":"Inka \u0141acica"},{"tag":"Wielka Wie\u015b"},{"tag":"W\u0142adys\u0142awowo"},{"tag":"pla\u017ca"},{"tag":"piasek"},{"tag":"str\u00f3j k\u0105pielowy"},{"tag":"jacht"},{"tag":"p\u0142ywanie"},{"tag":"Hel"},{"tag":"port jachtowy"},{"tag":"sie\u0107"},{"tag":"sieci rybackie"},{"tag":"nad morzem"},{"tag":"miejscowo\u015b\u0107 nadmorska"},{"tag":"Gdynia"},{"tag":"Galasiewicz"},{"tag":"Jastarnia"},{"tag":"Puck"},{"tag":"nabrze\u017ce"},{"tag":"Hotel Polonia"},{"tag":"wie\u017ca"},{"tag":"hotel"},{"tag":"1925"},{"tag":"Krynica"},{"tag":"miejscowo\u015b\u0107 wypoczynkowa"},{"tag":"pami\u0105tka"},{"tag":"rejs"},{"tag":"Ma\u0142tyk"},{"tag":"Gda\u0144sk"},{"tag":"widok z g\u00f3ry"},{"tag":"Bank Polski"},{"tag":"bankowcy"},{"tag":"kurs"},{"tag":"samochodowy"},{"tag":"Wola"},{"tag":"Elektoralna"},{"tag":"Centralne Ksi\u0119gi Banku Polskiego"},{"tag":"podr\u00f3\u017c statkiem"},{"tag":"Pozna\u0144ska"},{"tag":"gimnazjum \u017ce\u0144skie"},{"tag":"grupa"},{"tag":"zdj\u0119cie klasowe"},{"tag":"1912"},{"tag":"lata szkolne"},{"tag":"przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105"},{"tag":"Szko\u0142a Techniczna Drogi \u017belaznej Warszawsko Wiede\u0144skiej"},{"tag":"1910"},{"tag":"profesor"},{"tag":"Samoraj"},{"tag":"Elwertowski"},{"tag":"Stanis\u0142aw P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"Emma Betcher"},{"tag":"Wilan\u00f3w"},{"tag":"maj"},{"tag":"pa\u0142ac w Wilanowie"},{"tag":"pa\u0142ac"},{"tag":"marianie"},{"tag":"Bielany"},{"tag":"ko\u015bci\u00f3\u0142"},{"tag":"przyroda"},{"tag":"krajobraz"},{"tag":"Stanis\u0142awa Fabija\u0144ska"},{"tag":"dom drewniany"},{"tag":"drewniak"},{"tag":"Kazimierz nad Wis\u0142\u0105"},{"tag":"widok"},{"tag":"domy"},{"tag":"Grudzi\u0144ski"},{"tag":"\u015awider"},{"tag":"J\u00f3zefa Erber"},{"tag":"J\u00f3zefa Gulasiewicz"},{"tag":"kapelusz"},{"tag":"Maria\u0144skie \u0141a\u017anie"},{"tag":"Marienbad"},{"tag":"Czechy"},{"tag":"\u0142a\u017ania"},{"tag":"zwiedzanie"},{"tag":"na \u0142awce"},{"tag":"Praga"},{"tag":"plac Wac\u0142awa"},{"tag":"tramwaj"},{"tag":"ruch uliczny"},{"tag":"komunikacja"},{"tag":"rze\u017aba"},{"tag":"Karlowe Wary"},{"tag":"trybuny"},{"tag":"parasolka"},{"tag":"Fryderyk Chopin"},{"tag":"budynki"},{"tag":"przeja\u017cd\u017cka"},{"tag":"marsz"},{"tag":"Erber"},{"tag":"Stefan Stefa\u0144ski"},{"tag":"zegarek"},{"tag":"Grajewo"},{"tag":"1917"},{"tag":"Edmund Gutman"},{"tag":"Stanis\u0142awa Fabja\u0144ska"},{"tag":"naszyjnik"},{"tag":"Bocewicz"},{"tag":"1920"},{"tag":"Andrzej P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"Waleria P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"Nowakowski"},{"tag":"Rajgr\u00f3d"},{"tag":"Feliks P\u0142\u00f3ciennik"},{"tag":"wiosna"},{"tag":"sieci"},{"tag":"rybacy"},{"tag":"nad wod\u0105 lata 20"},{"tag":"Czersk"},{"tag":"zamek"},{"tag":"ruiny"},{"tag":"Bia\u0142a Wise\u0142ka"},{"tag":"Beskid \u015al\u0105ski"},{"tag":"Belczy\u0144ski"},{"tag":"le\u017cak"},{"tag":"\u0141azienki Kr\u00f3lewskie"},{"tag":"rze\u017aby"},{"tag":"zabytek"},{"tag":"teatr"},{"tag":"natura"},{"tag":"tancerka"},{"tag":"park Paderewskiego"},{"tag":"rezerwa"},{"tag":"saperzy"},{"tag":"\u0107wiczenia"},{"tag":"kolej"},{"tag":"pu\u0142k saper\u00f3w"},{"tag":"saper"},{"tag":"niemowl\u0119"},{"tag":"fotel"},{"tag":"ojciec z dzieckiem"},{"tag":"tata z synem"},{"tag":"moda"},{"tag":"J\u00f3zef\u00f3w"},{"tag":"dziadkowie"},{"tag":"Z.Mierzanowska"},{"tag":"\u0142\u00f3\u017ceczko"},{"tag":"karmienie piersi\u0105"},{"tag":"1931"},{"tag":"oficer"},{"tag":"kolejowy"},{"tag":"apel"},{"tag":"zbi\u00f3rka"},{"tag":"plac apelowy"},{"tag":"rybak"},{"tag":"Wladys\u0142awowo"},{"tag":"\u0142\u00f3d\u017a"},{"tag":"moerze"},{"tag":"wydmy"},{"tag":"drzewa"},{"tag":"ziele\u0144"},{"tag":"fundamenty"},{"tag":"Powi\u015ble"},{"tag":"plan budynku"},{"tag":"Domostwo"},{"tag":"Czerwonego Krzy\u017ca"},{"tag":"wazon"},{"tag":"st\u00f3\u0142"},{"tag":"kredens"},{"tag":"obraz"},{"tag":"wyposa\u017cenie"},{"tag":"lalka"},{"tag":"Wielkanoc"},{"tag":"\u015bwi\u0119conka"},{"tag":"jajko"},{"tag":"\u015bwi\u0119ta"},{"tag":"mi\u015b"},{"tag":"hamak"},{"tag":"zabawa"},{"tag":"pi\u0142ka"},{"tag":"koza"},{"tag":"szko\u0142a podchor\u0105\u017cych"},{"tag":"Krak\u00f3w"},{"tag":"most pokoju"},{"tag":"otwarcie mostu"},{"tag":"Anton\u00f3wka"},{"tag":"budowa mostu"},{"tag":"poci\u0105g"},{"tag":"stacja kolejowa"},{"tag":"Radziwi\u0142\u0142\u00f3w"},{"tag":"Cudn\u00f3w"},{"tag":"Groch\u00f3w"},{"tag":"warsztat"},{"tag":"produkcja"},{"tag":"fabryczka"},{"tag":"maszyny"},{"tag":"Kale\u0144ska"},{"tag":"produkt stra\u017cacki"},{"tag":"maszyna"},{"tag":"sprz\u0119t stra\u017cacki"},{"tag":"Rado\u015b\u0107"},{"tag":"ZOO"},{"tag":"lama"},{"tag":"monument"},{"tag":"zbiornik wodny"},{"tag":"1966"},{"tag":"sanki"},{"tag":"Tancerka"},{"tag":"Sztajer"},{"tag":"Zdr\u00f3j"},{"tag":"Faun"},{"tag":"Mieczys\u0142aw Pta\u015bnik"},{"tag":"Zofia Pta\u015bnik"},{"tag":"Szczep\u0142oty"},{"tag":" plener"},{"tag":"ro\u015bliny"},{"tag":"ubi\u00f3r"},{"tag":"palenie"},{"tag":"Maria Baum"},{"tag":"blok"},{"tag":"Anna Pta\u015bnik"},{"tag":"Anna Owsi\u0144ska"},{"tag":"Stroje k\u0105pielowe"},{"tag":"ro\u015blinno\u015b\u0107"},{"tag":"Helena Zaj\u0105c"},{"tag":"Stefan Zaj\u0105c"},{"tag":"pozowanie"},{"tag":"studenci"},{"tag":"asystent"},{"tag":"Pa\u0144stwowa Wy\u017csza Szko\u0142a Pedagogiczna"},{"tag":"portret grupowy"},{"tag":"motoryzacja"},{"tag":"ZAMP"},{"tag":"PRL"},{"tag":"Muzeum Narodowe w Krakowie"},{"tag":"Lasek Wolski"},{"tag":"WSSP"},{"tag":"O\u015bwi\u0119cim"},{"tag":"Czytelnik"},{"tag":"wydawnictwo"},{"tag":"muzeum"},{"tag":"Las Bukryje"},{"tag":"1943"},{"tag":"Ma\u0142gorzata Drzewicka"},{"tag":"Leszek Karpi\u0144ski"},{"tag":"Hrynio Derdak"},{"tag":"Lubacz\u00f3wka"},{"tag":"Alicja Paw\u0142owska"},{"tag":"Krystyna Perz"},{"tag":"WICI"},{"tag":"Kro\u015bcienko nad Dunajcem"},{"tag":"Maria Popiel"},{"tag":"Dunajec"},{"tag":"Lidia Popiel"},{"tag":"Lw\u00f3w"},{"tag":"okres okupacji"},{"tag":"Pieniny"},{"tag":"Janek S\u0119kowski"},{"tag":"le\u015bniczy"},{"tag":"rz\u0105dca"},{"tag":"\u017cony oficer\u00f3w sowieckich"},{"tag":"Tadeusz Panaszek"},{"tag":"Wycieczka szkolna"},{"tag":"statek w\u0142oski"},{"tag":"port"},{"tag":"wycieczka szkolna"},{"tag":"Kenkarta"},{"tag":"le\u015bnicy"},{"tag":"Hanna Chme\u0142yk"},{"tag":"prace polowe"},{"tag":"kucharka"},{"tag":"Emil Kulmatycki"},{"tag":"m\u0142ynarz"},{"tag":"Niemir\u00f3w"},{"tag":"czo\u0142g"},{"tag":"bro\u0144"},{"tag":"Baum"},{"tag":"Kurkowa"},{"tag":"m\u0142yn"},{"tag":"m\u0142\u00f3cka"},{"tag":"dziewczyny wiejskie"},{"tag":"robotnicy"},{"tag":"Emil Osiewicz"},{"tag":"Ksenia Masna"},{"tag":"inteligencja"},{"tag":"Jarek Pa\u0142eta"},{"tag":"Hryniu Derdak"},{"tag":"rzeka Lubacz\u00f3wka"},{"tag":"ulica Kurkowa"},{"tag":"listonosz"},{"tag":"Dyrektor Zarz\u0105du M\u0142yn\u00f3w Pa\u0144stwowych w Rawie Ruskiej"},{"tag":"Rawa Ruska"},{"tag":"inspekcja"},{"tag":"Jawor\u00f3w"},{"tag":"aparat fotograficzny"},{"tag":"fotografowanie"},{"tag":"wa\u0142y"},{"tag":"mogi\u0142a"},{"tag":"nacjonali\u015bci"},{"tag":"cerkiew"},{"tag":"krzy\u017c"},{"tag":"Marta Wentzl\u00f3wna"},{"tag":"kasjer"},{"tag":"\u015bniadanie"},{"tag":"basen"},{"tag":"urlop"},{"tag":"skocznia"},{"tag":"Bruno G\u0142\u00f3d"},{"tag":"Krzywczyce"},{"tag":"Marian Blady'e"},{"tag":"Edward Bisantz"},{"tag":"polowanie"},{"tag":"wiejscy ch\u0142opcy"},{"tag":"gory"},{"tag":"jazda na nartach"},{"tag":"Zakopane"},{"tag":"Mi\u0119dzylesie"},{"tag":"sklep"},{"tag":"Lidia Popiel-Karpi\u0144ska"},{"tag":"Janina Popiel"},{"tag":"Stanis\u0142aw Sowi\u0144ski"},{"tag":"W\u0142adys\u0142aw Zanowski"},{"tag":"XIX w."},{"tag":"m\u0119\u017cczy\u017ani"},{"tag":"Ciechocinek"},{"tag":"Regina Faustyna Sowi\u0144ska"},{"tag":"Danuta Sowi\u0144ska"},{"tag":"pocz\u0105tek XX w."},{"tag":" w plenerze"},{"tag":"pani Zanowska"},{"tag":"podw\u00f3rko"},{"tag":"hodowlane zwierz\u0119ta domowe"},{"tag":"ptaki"},{"tag":"zwierz\u0119ta"},{"tag":"Garwolin"},{"tag":"sad"},{"tag":"lata miedzywojenne"},{"tag":"okres miedzywojenny"},{"tag":"w mie\u015bcie"},{"tag":"lalka "},{"tag":"Regina Faustyna Sowi\u0144ska "},{"tag":"wiek nastoletni"},{"tag":"sztuka ludowa"},{"tag":"Zofia Sowi\u0144ska"},{"tag":"sport"},{"tag":"tenis"},{"tag":"str\u00f3j ludowy"},{"tag":"Zofia Sowinska"},{"tag":"Stanis\u0142aw Sowi\u0144ski ojciec"},{"tag":"R\u00f3wne"},{"tag":"instrument muzyczny"},{"tag":"Bielczaki"},{"tag":"drzewo"},{"tag":"Adzia"},{"tag":"Cannes"},{"tag":"Wenecja"},{"tag":"Klodzik"},{"tag":"Paul Simon"},{"tag":"W\u0142ochy"},{"tag":"Emanuel Finkelstein"},{"tag":"Stanis\u0142aw\u00f3w"},{"tag":"Tadeusz Reszka"},{"tag":"Jan Wr\u00f3blewski"},{"tag":"Henryk Kami\u0144ski"},{"tag":"Ryszard Krajewski"},{"tag":"Tadeusz Kotecki"},{"tag":"Stanis\u0142aw  Kotkowski"},{"tag":"Henryk Kozikowski"},{"tag":"Bronis\u0142aw Luboi\u0144ski"},{"tag":"Jerzy Kikolski"},{"tag":"gimnazjum Czackiego"},{"tag":"karnawa\u0142"},{"tag":"Boles\u0142aw J\u00f3zef Mr\u00f3wczy\u0144ski"},{"tag":"Jerzy Jan Lerch"},{"tag":"mundur wojskowy"},{"tag":"Jakub Hargesheimer"},{"tag":"Jan Gil"},{"tag":"\u0107wiczenia wojskowe"},{"tag":"artyleria"},{"tag":"Jerzy Lerch"},{"tag":"dzia\u0142onowy"},{"tag":"buty"},{"tag":"b\u0142oto"},{"tag":"dzia\u0142o"},{"tag":"konie"},{"tag":"Wo\u0142y\u0144ska Szko\u0142a Podchor\u0105\u017cych Rezerwy Artylerii"},{"tag":"W\u0142odzimierz"},{"tag":"Franciszek Owczarek"},{"tag":"Stanis\u0142aw Owczarek"},{"tag":"Pow\u0105zki"},{"tag":"Danuta Myrta"},{"tag":"Ryszard Szabelak"},{"tag":"Ewa Kowalska"},{"tag":"Janusz Jarz\u0119cki"},{"tag":"plac Wilsona"},{"tag":"PLL LOT"},{"tag":"Celina Jarz\u0119cka"},{"tag":"str\u00f3j"},{"tag":"Urle"},{"tag":"Cecylia Jarz\u0119cka"},{"tag":"Powstanie Warszawskie"},{"tag":"Plac Zamkowy"},{"tag":"Ewa K\u0119pi\u0144ska"},{"tag":"manewry wojskowe"},{"tag":"Jaremcza"},{"tag":"Cieszkowska Halina"},{"tag":"Halina Cieszkowska"},{"tag":"Zdzis\u0142aw Stawicki"},{"tag":"Zofia Rusecka"},{"tag":"Teresa Drzal"}]