<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Rozmowa nagrana w Tel Awiwie 5 stycznia 2011 roku z panią Haliną Aszkenazy-Engelhard, rozmowę przeprowadziła Magdalena Stopa. </span>
    </section>
    <section>
        <time>17</time>Halina Aszkenazy-Engelhard: Nazywam się Halina Aszkenazy z domu urodzona w Warszawie. Mieszkałam całe moje życie w Warszawie, aż mnie wyrzucili Niemcy. Matka moja była nauczycielką, także urodzona w Warszawie. Ojciec był urodzony na Ukrainie, w okolicach Lwowa, tam bardziej. I przyjechał do Warszawy, jak była ta bolszewicka rewolucja, uciekł, zostawił miasto, tam gdzie mieszkał i przyjechał do Warszawy. On i jeszcze przyjaciel założyli tak zwany HIAS dla pomocy Żydom uciekającym z Ukrainy, szczególnie na Ukrainie tam były straszne pogromy, Besarabia, nie Besarabia, tylko Bielarus, ale na granicy, raczej Ukraina, Galicja Wschodnia. I on był przez pewien czas, był dyrektorem tej organizacji amerykańskiej pomocy Żydom HIAS – Hebrew Immigration International Association American.
    </section>
    <section>
        <time>106</time>I niestety był chory, zachorował i ja miałam rok jak on umarł na raka. Matka była, on był syjonista, ale moja matka była bardziej PPR raczej socjalistka, ale pozostała wdową. Była bardzo spolszczona, rodzina była bardzo zasymilowany, także wszystkie siostry, bracia i cała rodzina była bardzo spolszczona. Patrioci polscy, moja matka była wielka patriotka polska, ja także. Ale jak wojna wybuchała, ja uważałam siebie w ogóle za Polkę, nie Żydówkę, ja byłam w gimnazjum, to ja zapisałam się jako Polka, to mnie zawołała dyrektorka powiedziała: <span style="font-style: italic;">ty nie jesteś Polka, Ty jesteś Żydówka. </span>Mówię tak, ale ja uważam siebie za Polkę.
    </section>
    <section>
        <time>171</time>Napisałam, musiałam napisać, że jestem Żydówka, tak było, ale kiedy mnie powiedzieli, jak wojna wybuchła skończyły się te wrześniowe naloty i otworzyli obok nas piekarnie. I poszłam tam, żeby kupić chleb. Już stałam, już stałam trzy razy i nie dostałam i byłam bardzo blisko tej piekarni i jakiś chłopak, który mnie znał z tej okolicy, znał moją matkę, oni mieli restauracje jego rodzicie i moja mama czasami mnie zabierała do nich na obiad, żeby coś zjeść, tam był brat i siostra, chłopiec mniej więcej w moim wieku, młodszy może ode mnie, miał może, może starszy 15 lat, chodził z Niemcem i wskazywał, i wyciągał Żydów, te dzieci, młodych, którzy stali w tej kolejce i on, ponieważ on mnie, tak on wiedział, i matka nauczyciela przychodzi do nas do restauracji i wyciągnął mnie i powiedział Niemcowi – „Juden” i ten Niemiec oczywiście wyciągnął mnie z kolejki i nie dostałam chleba.
    </section>
    <section>
        <time>253</time>I wtedy zrozumiałam, co to jest „Juden”.Powiedzieli mi, że jestem Żydówka i nie mogę dostać chleba, bo jestem żydówka. I później całe lata w getcie zmagania z głodem i najrozmaitsze najcięższe aż 22 lipca ogłosili, że trzeba opuścić getto. Kto nie pracuje u Niemców, musi opuścić getto i ponieważ myśmy ani ja, ani moja matka nie pracowałyśmy u Niemców, także musiało się opuścić, ale absolutnie nie chcieliśmy opuścić getta, bo wiedzieliśmy, przypuszczaliśmy, że zabierają na śmierć, do obozów. Bo nie wierzyło się tak wtedy Niemcom, w każdym razie ani moja matka, ani ja nie wierzyłyśmy. Pozostałyśmy w mieszkaniu i brat mojej matki, który pracował w jakiejś fabryce, on był audytorem buchalterem i on prowadził rachunki, pracował w jakiejś fabryce, która została uznana przez Niemców, znaczy wypędzili tego właściciela, z tego właściciela zrobili jako kierownik tej fabryki, ale mój wujek tam dalej pracował.
    </section>
    <section>
        <time>355</time>I wujek do nas przyszedł i powiedział: <span style="font-style: italic;">słuchaj, to jest niemiecka fabryka, ja was zabieram do naszej fabryki, będziecie pod moją opieką. Z</span>abrał mnie i moją mamę i zabrał jeszcze siostrę i siostrzenicę, która także, ta aktorka, tancerka, ona też tam była. Kto mógł, komu mógł, to pomógł. I myśmy tam były w tej fabryce, nic na razie nie dostaliśmy miejsca zamieszkania, tylko mieszkało się w kolosalnym magazynie. Tam się siedziało na tych wałkach, bo dlaczego, bo każdy miał taki bagaż. Jak wyrzucali nas Niemcy z naszego mieszkania, przyszli powiedzieli któregoś dnia, żeśmy przyszliśmy do domu i był rozkaz opuścić ten dom. – <span style="font-style: italic;">Spalamy ten dom, kto zostanie, ten zostanie rozstrzelany. </span>Zostawali nam pół godziny, żeby opuścić ten dom.
    </section>
    <section>
        <time>424</time>No oczywiście mama była na dole, a ja na górze. Pakowałam, co mogłam, w prześcieradła zawinęłam te najpotrzebniejsze ubrania i pościel, pościel tak nie można było zabrać, bo to nie było po prostu czasu i było niemądre i rzucałam przez okno ten bagaż zawinięty w prześcieradło i to wszystko zrzucałam na dole. Moja mama tam stała na dole i zabierała i tak żeśmy poszły do tej fabryki, bo nie miałyśmy dokąd iść właściwie, wyrzuceni z tego mieszkania. Cała okolica, to nie tylko nasz, cała okolica, wszystkie ulice naokoło zostali Żydzi wyrzucenie. Chodzili wyjmowali z mieszkań dzieci, chorych, starych, nic ich nie obchodziło, wszystkich wyrzucali i do auta, ciężarówki stały na Umschlagplatz i do Treblinki, pod gazem, na ogół.
    </section>
    <section>
        <time>497</time>No i tak uciekły, no ale myśmy jakoś, mama i ja, uciekłyśmy z tego domu, udało nam się dostać do tej fabryki i tam siedzieliśmy na tych naszych, na tych paczkach, tobołkach. Siedziało się i nie było co jeść, był straszny głód i przychodzili Polacy i sprzedawało się to, co się miało. Prześcieradła, ręczniki, żeby dostać kawałek chleba. Tak parę tygodni siedziało się na tych bagaż, aż przyznali nam dom na Franciszkańskiej i prace. Pracowałyśmy dla wojska, otworzył się nowy dział baterii i my robiłyśmy baterie dla wojska. Dali nam przydział mieszkania na Franciszkańskiej 20 i tam żeśmy mieszkały. Tak było przez pewien czas, aż zrobili nową selekcję. Powiedzieli, że wszyscy muszą się udać niedaleko tego Umschlagplatz i tam robili znowu selekcję ludzi.
    </section>
    <section>
        <time>570</time>Starszych i komu się, jak im się podobało, przeważnie dzieci, matki. Matki szły z dziećmi, zabrali 50% z ludzi. Znowu wsadzili do wagonów. Zabrali, to były święta, nowy rok żydowski, oni zawsze na święta szykowali niespodzianki. No i także z zdziesiątkowani wrócili do tej fabryki. Kobiet bardzo mało, kobiety starsi ludzi i dzieci przestali w ogóle tam istnieć. No i tam jednak pracowało się dalej, skończyła się ta akcja. Później była znowuż akcji, było kilka akcji. Wchodzili do fabryki, zabierali, po prostu zabierali, kto im się nie podobał, to zabierali i tak żeśmy doszli do January, stycznia. 18 stycznia tymczasem jak po tych akcjach szczególnie na nowy rok i sądny dzień, bo tam się działo cały tydzień, siedzieli na Umschlagplatz.
    </section>
    <section>
        <time>651</time>Zorganizowała się żydowska bojówka wojskowa i oni, ŻOB, i oni, to była organizacje syjonistyczne przed wojną, mieli kontakt z organizacjami polskimi też tajnymi, tajne organizacje w Polsce, Armia Krajowa i Armia Ludowa jeszcze były takie organizacje i oni współpracowali. Postanowili się bronić, żeby więcej nie było, to co było na tym Umschlagplatz, to że zabrali 50% ludzi, po prostu wywieźli na śmierć. Oczywiście oszukiwali, mówili że to do pracy, że to to, straszne kłamstwa, oszustwa, ale to wszystko było jasne, że to szło na śmierć. No i 18 stycznie znowuż był, była taka akcja i zabrali znowu zabrali pewnych ludzi, ale to się im nie za bardzo nie udało, bo ta żydowska organizacja, ci tajni partyzanci, te tajne, ci tajni żołnierze to byli można powiedzieć żołnierze, oni przeciwstawili się i była walka nawet z Niemcami wtedy. To trwało 2-3 dni i oni przestali, zabrali nie tyle, ile mieli zamiar. Tak powoli organizowali, że to będzie koniec getta. Zamknęli pierwszego lutego. Zabrali i zamknęli fabryki, przestało się pracować i wiedziało się, że to już jest koniec, że to nie ma o czym mówić, oni likwidują całe getto.
    </section>
    <section>
        <time>785</time>Aż wybuchło powstanie w getcie. Tymczasem moja matka przechodziła, ona była taka bardzo, miała dużo pewności siebie i miała polszczyznę dobrą. Miała znajomych po aryjskiej stronie, chodziła do swoich tam znajomych i chciała wyciągnąć, bo ja i moja kuzynka – ona została samotna, myśmy były razem, jak siostry. Ona chciała nas wyciągnąć z getta, przechodziła na aryjską stroną, z placówki, były placówki, odłączała się i szła do swoich tam znajomych. Ona też przenosiła, nosiła na sobie swetry, najrozmaitsze rzeczy, które sprzedawała i wracała. Szczególnie wychodziła w niedzielę, z niedzieli na poniedziałek rano, wychodziła w piątek i przynosiła nam trochę jedzenia, w ten sposób miałyśmy co jeść.
    </section>
    <section>
        <time>854</time>A w międzyczasie ona się starała żeby nas jakoś urządzić i poszła, szczególnie do szkół, w szkołach z nauczycielkami miała kontakty, i poszła do jakieś szkoły i ta kierownicza szkoły powiedziała, że u niej w szkołach, że w szkołach nie warto, bo to jest dzieci i rodzice nie można w szkole chować. Ale ona zna pewnego księdza, który jest dyrektorem Caritasu i on ma bardzo dobrą opinie, twierdzą że on jest nadzwyczajny człowiek, on bardzo dużo pomaga ludziom. – <span style="font-style: italic;">Idź do niego</span>, i moja mama poszła do niego. Przedstawiła się i nawiązała z nim kontakt. Opowiedziała, że ma dwie córki i bardzo chce je uratować. Ona o sobie nie myśli, bo ona jakoś może się urządzić mniej więcej. Prosiła jego o pomoc i on obiecał, że on pomoże. Tak to już był marzec, to już był koniec marca i on rzeczywiście zaczął się starać o jakieś miejsce dla nas.
    </section>
    <section>
        <time>931</time>Ten ostatni raz w kwietniu, kiedy mama zwróciła się do niego, powiedział: <span style="font-style: italic;">wie pani, mam coś w planie i zdaje mi się, za tydzień, dwa one będą mogły przejść i będą miały miejsca, ja im zorganizuje jakieś miejsce tutaj po tej stornie.</span> No i ona wróciła szczęśliwa do getta, to były moje urodziny. 15 kwietnia, a to było 16 kwietnia, ona wróciła do getta na moje urodziny. W ogóle, to był piątek, w czwartek były moje urodziny, w piątek zrobiła urodziny. Wróciła i opowiadała nam, że ma dla nas, że ksiądz obiecał jej pomóc i tak dalej, i jest pewna, że to będzie. Myśmy były zadowolone, że się zrobiło urodziny mnie, ja mam napisane hebrajskim, po polskim nie, w hebrajskim napisała moje urodziny, uroczystość moje ostatnie urodziny w getcie. <span style="font-weight: bold;">Magdalena Stopa: Proszę opowiedzieć.</span> Słucham? <span style="font-weight: bold;">Proszę o tym opowiedzieć.</span> Zaprosiłam kilka osób i pamiętam, i pamiętam byli poeci, byli najrozmaitsi ludzie.
    </section>
    <section>
        <time>1019</time>Pamiętam, że jeden do mnie podszedł i powiedział: <span style="font-style: italic;">jesteś tak młoda i jak smutne jest, że to są twoje ostatnie urodziny.</span> Takie życzenia dostałam, na moje urodziny. Ja to pamiętam, to ja się strasznie zbuntowałam. To był poeta żydowski, który pisał po żydowsku i po polsku. <span style="font-weight: bold;">Pamięta pani jego nazwisko?</span> Nie, nie pamiętam żadnych nazwisk. Tyle lat temu, wykluczone, tyle potem przeszłam, że już nie pamiętam. Chciałabym, ale nie pamiętam. Młody człowiek, taki blondyn mógł mieć, ale on nie wiele, on był kompletnie załamany. On nie wierzył w ogóle, on powiedział: <span style="font-style: italic;">jeszcze trochę, nas tutaj wykańczają, i ciebie wykończą, jesteś taka młoda to twoje urodziny i to szkoda, że to są twoje ostatnie urodziny.</span> To ja mówię – <span style="font-style: italic;">nie, to nie są moje ostatnie urodziny, ja będę żyła ja jestem pewna, że ja będę żyła!</span> Absolutnie nie chciałam wierzyć, że to są moje ostatnie urodziny, taką miałam pewność siebie, że przeżyję, że ja dalej będę żyła.
    </section>
    <section>
        <time>1102</time>No i tak się potem stało, że wybuchło powstanie. Moja mama nie mogła już przejść na aryjską stronę, bo z niedzieli na poniedziałek o 4 nad ranem w nocy okrążyli getto. Maszyny te artyleria i zaczęli rąbać, walić. Ale jeszcze nie, o 5-6 nad ranem dopiero, ale o 5 nad ranem już jeden z kolegów widział, że na około pełno Niemców. Maszyny te, jak się nazywają, artyleria i on wleciał do naszego pokoju, powiedział: <span style="font-style: italic;">wstawajcie, getto jest oblężone, akcja się zaczęła, nowa akcja się zaczęła.</span> I wtedy żeśmy wszyscy stali, zjedliśmy to, co moja mama przyniosło, to wszystko się od razu zjadło i wyszliśmy. Kazali nam wyjść, było dwóch, trzech chłopców, którzy wzięli taką komandę nad nami i kazali nam zejść, ponieważ strzelali ze wszystkich stron. Trzeba było zejść do bunkru, zeszliśmy do bunkru, tam byliśmy 2-3 dni, potem żeśmy wyszli.
    </section>
    <section>
        <time>1186</time>Postanowiłyśmy nie wejść, to było straszne, tam śmierdziało. To było pod ziemią, stały te kubły i nie można było tych kubłów wynieść, to śmierdziało. Ludzie płakali, nie było powietrzna, nie można tam było wytrzymać, w tym bunkrze. Wtedy ja, Celina, moja kuzynka, powiedziała: <span style="font-style: italic;">nie, my nie będziemy, my nie możemy więcej być w tym bunkrze. </span>Zaczęli podpalać domy. Przyszedł jeden, powiedział: <span style="font-style: italic;">podpalamy domy.</span> Pełno Ukraińców, bardzo dużo Ukraińców, więcej niż Niemców, tam mówili po polsku, wołali po polsku i oni kazali zejść na dół.<span style="font-style: italic;"> – Podpalamy wszystkie domy, spalicie się, jak nie zejdziecie.</span> Myśmy w okresie jak nie pracowałyśmy, to żeśmy wyrabiali przejścia na strychu. W Polsce domy były jedne za drugim, były połączone aż do końca ulicy.
    </section>
    <section>
        <time>1256</time>Żeśmy przełamywali te otwory i wtedy jak zaczęli palić, to żeśmy wszyscy przeszli tymi otworami. Dołączyli się do nas jeszcze ludzie z innych domów, dołączyli i przechodziliśmy wszyscy przez te dziury, przez strych, aż doszło się do końca ulicy i nie było więcej przejścia. Jeden z chłopców wyszedł na dół, żeby sprawdzić, czy można wejść czy można zejść. Na dole stali Niemcy i tylko czekali, żebyśmy wyszli i wtedy postanowiliśmy nie zejść. Na pierwszym piętrze były okna, które wychodziły na plac na jakąś fabrykę. To była taka mała, nieduża fabryka i plac duży, a trzeba było skakać z pierwszego piętra na dół i wtedy dwóch chłopców wyskoczyło. Wszyscy, kto był, dzieci tak małych nie było, ale na przykład młodzi ludzie i starsze osoby wszyscy skakali z pierwszego piętra. Oni łapali i tak żeśmy weszli do tej fabryki.
    </section>
    <section>
        <time>1333</time>Przyjęli nas policjanci żydowscy, którzy byli oburzeni. Kazali nam uciec, powiedzieli: <span style="font-style: italic;">Niemcy tu byli, nie tak dawno, zabrali wszystkich ludzi i mają przyjść zabrać maszyny.</span> To my nie mamy dokąd iść, wszystko się pali, całe getto się pali, dym do nas już dochodził. Ten ogień i dym nas już dusił. Myśmy już byli w grozie spalenia się, nie można było, nie było dokąd uciekać. To jest jedyne miejsce, że możemy uciec, bo tu jest powietrze, bo tam się wszystko pali, całe getto się pali, wszystkie domy podpalali. I oni się zgodzili, i był telefon nagle. Niemcy dzwonili, powiedzieli: <span style="font-style: italic;">my przyjdziemy zobaczyć, co jest, ale jutro przyjdziemy zabrać wszystko co zostało. </span>
    </section>
    <section>
        <time>1391</time>Oni nas wsadzili do jakiejś pustej sali, tam żeśmy siedzieli. Przyjechali Niemcy, to przestaliśmy oddychać, siedziało tam jakieś 50 osób. To taka cisza, że to trudno sobie wyobrazić, przestało się oddychać, żeby ci Niemcy nie usłyszeli. Słyszało się to stukanie, te buty, z takimi cholewami chodzili, i chodzili, i tam, i tu. Powiedzieli: <span style="font-style: italic;">jutro przyjdziemy zabrać maszyny.</span> Odeszli. Tylko tych dwóch policjantów zostało, no i ci dwaj policjanci powiedzieli: <span style="font-style: italic;">na razie, do jutra rana możecie zostać, jutro o 5 rano musicie opuścić to miejsce, bo przyjdą tu jutro Niemcy i zabierają wszystkie maszyny, będą sprawdzać każdy pokój, nie możecie tu zostać.</span> No to żeśmy tam spali, jeden na drugim, ale rano, o 5 rano postanowiliśmy opuścić wpół do szóstej to miejsce. Po drodze żeśmy wracali, jak gdyby do naszego. Nie mieliśmy dokąd iść, wszystko było spalone, belki były spalone, takie grzały się jeszcze trochę, się paliły.
    </section>
    <section>
        <time>1474</time>Skakało się po tych sczerniałych belkach, kamienie, wszystko było takie gorące. Po drodze zobaczyliśmy strażników polskich i oni pytali, jak tam te domy, powiedzieli, że te domy, które graniczyły z murami, ponieważ bali się, że ten ogień, ten wiatr przeniesie ten ogień, pożary przejdą na druga stronę i zacznie się pożar po tamtej stornie. Przyszli strażnicy, gasili te domy, które graniczyły z tym murem, nasz dom rzeczywiście graniczył z tym murem, i żeśmy tam wrócili. Tam gdzie klatka, było dużo klatek schodowych, były takie domy, to tak szło na około, to jedna część została, a nasz dom w ogóle spalony, wszystko zostało spalone, nic nie zostało. Gruzy. I żeśmy się tam postanowiliśmy pozostać w tamtym miejscu.
    </section>
    <section>
        <time>1544</time>Nie było, nie było wody, chodziło się do mykwy, wie pani co to jest mykwa? Okazało się, że gdzieś w okolicy jest jakaś mykwa, chodziło się do tej mykwy. Brało się tę wodę z tej mykwy, bo nie było wody, nie było światła, nie było nic. Wszystko zostało zniszczone, to tę wodę z tej mykwy się brało, żeby pić, troszeczkę ręce, twarz. Przeszło tydzień żeśmy tak siedzieli bez jedzenie, bez niczego. Co się tam znalazło jakieś tam okruchy, nie można było gotować, nie można było nic. I tak żeśmy siedzieli i po tygodniu, to było gdzieś 1 maja, to 19 kwietnia, to już był 1 maja prawie. Był jeden chłopak na górze, na placówce, żeby sprawdzić, czy oglądał, co jest i on zszedł i powiedział: <span style="font-style: italic;">jest getto oblężone, masa, tysiące żołnierzy, Ukraińców naokoło i wszyscy żądają, żeby zejść, łapią, weszli do tego domu, do tej części domu, ta klatka schodowa jedna i tam weszli o otoczyli nas.</span>
    </section>
    <section>
        <time>1641</time>Ja zaczęłam uciekać z Celiną i nagle otwierają się, nie było gdzie uciekać, nie było dokąd iść. Ja pamiętam, stał jeden młody człowiek, miał nóż fiński, wszedł Niemiec, on rzucił nóż na niego, bo nie mógł inaczej, to ten go zastrzelił. Widocznie chciał, żeby go zastrzelił i on upadł, a myśmy dwie nie miałyśmy żadnych narzędzi, absolutnie nic, co prawda chłopcy tam zbierali, ale zabrali nam wszystkie narzędzia i pieniądze, wszystko co było, sprawdzali i zabierali wszystko. Zostawiali nas tylko, tak jak żeśmy stali i oczywiście na Umschlagplatz do tych wagonów. Do tych wagonów śmiertelnych pakowali. I cały dzień żeśmy stali i między nami był jeden ojciec mojej bliskiej przyjaciółki. Dwie siostry, które już były po aryjskiej stornie.
    </section>
    <section>
        <time>1715</time>On był bardzo zamożny człowiek, on był prezesem związku brylanciarzy i on miał brylanty. Dzieciom, córkom dał brylant, żeby się uratowały. On jeden woreczek z brylantami, pamiętam, oddał tym Niemcom, tym Ukraińcom, Niemcom, ale widocznie miał jeszcze. Tak jak byłyśmy, nie piło się, było słońce, to był 1, 2 maja, to było tak gorąco. Zapakowani jak sardynki, strasznie. Chciało się pić, było się przede wszystkim spragnionym i stało się od rana do wieczora prawie. Ten właśnie ten ojciec mojej koleżanki on prosił, żeby dojść do okienka, te maleńkie i tam byli Polacy kolejarze, którzy pracowali. Powiedział, że on daje pierścionek brylantowy za butelkę wody. Brylantowy pierścionek, nikt nie chciał. Nikt nie chciał narazić się, bo to kara śmierci, jeden młody człowiek powiedział:<span style="font-style: italic;"> ja przyniosę ci butelkę wody.</span>
    </section>
    <section>
        <time>1795</time>Wziął dużą butelkę wody, dał mu butelkę wody i dostał ten pierścionek. Uciekł od razu, uciekł i ta butelka wody troszeczkę nas uratowała, bo wszystkim koleżankom, ich córki, myśmy byli razem, to była taka grupa taka zaprzyjaźniona, to ja dostałam troszeczkę i liznęłam trochę wody i moja mama, i wszyscy, którzy naokoło, to nas troszeczkę orzeźwiło. Dopiero wieczorem jak było ciemno ruszył ten pociąg, jechało się w nocy. Zawsze w nocy wszystkie pociągi w nocy jechały, dlatego żeby nie zwrócić uwagi ludności. Oni słyszeli, nie wiedzieli, bo to trudno było wiedzieć, ciągle te pociągi jechały. Tak jak Szymborska pisze przecież o tym. Patrzyliśmy w jakim kierunku, okazało się, czy na Treblinkę, czy na Majdanek, to był jeden diabeł.
    </section>
    <section>
        <time>1858</time>Jechaliśmy na Majdanek. Przypadkowo z Majdanku też mieliśmy wiadomości, że także palą i że tam nie ma niczego dobrego, że to jedzie się właściwie na śmierć. Wtedy jedna dziewczyna młoda wstała i powiedział: <span style="font-style: italic;">słuchajcie, ja już kiedyś uciekłam z pociągu. </span>Jak jechałam na Treblinkę i ja wam pokażę, jak wyjść z tego, bo to było takie malutkie okienko, przecież, jak się wydostać z tego okienka i wyskoczyć, ja już raz wyskoczyłam, ja teraz idę i wyskoczę z tego pociągu. No i ona stanęła pierwsza, za nią, od razu dziewczynki, chłopcy nie, bali się, bo chłopcy byli odznaczeni, trudno im było, ale dziewczynki, dużo dziewcząt stanęło w kolejce, żeby uciec z tego wagonu.
    </section>
    <section>
        <time>1923</time>No i oczywiście Celina zaczęła, błagała, żeby uciec. Mama mnie powiedziała: <span style="font-style: italic;">uciekaj z Celiną, ucieknij, wyskocz z tego pociągu, ja możliwe, że ucieknę, nie jestem pewna</span>, bo ona już miała prawie 50 lat. Ona, taka była, zestarzała się bardzo, już nie była młoda, to myśmy były młode dziewczynki, to było co innego. – <span style="font-style: italic;">Ja nie wiem, jak ja wyjdę przez takie okienko, ja nie jestem w stanie, ale wy idźcie, idźcie</span>, i tak żeśmy stały. Celina wyskoczyła i mama do mnie w ostatniej chwili: <span style="font-style: italic;">idź do księdza Kubackiego, bazylika, ostatni przystanek piątka, tramwaj piątka, ostatni przystanek, bazylika, ksiądz Kubacki</span>. Ja to zapamiętałam, jak udało się wyjść, byliśmy kilka dni na wsi i później tam maltretowali dzieci i młodzież, nie chcieli, szukali zabawy, młode dziewczynki i żeśmy postanowili uciec, wrócić do Warszawy.
    </section>
    <section>
        <time>2002</time>Ja i Celina, i jeszcze dwie koleżanki chciały wrócić do Warszawy. Ja miałam, myśmy z Celiną miały tego Kubackiego, do Kubackiego chciałyśmy iść i żeśmy w ostatniej chwili wskoczyły do pociągu. Pociąg to był poniedziałek i te baby ze wsi z tymi prowiantami, wszystko wiozło na Warszawę. Pociąg był zapełniony i one wskoczyły jakoś do jego wagonu, Celina też wskoczyła, wepchnęła się. A ja zostałam i w ostatniej chwili do ostatniego wagonu weszłam i mnie wciągnęli. Tam byli jacyś chłopcy, którzy mnie wciągnęli do tego wagonu i zostałam w tym ostatnim wagonie. Jakoś po pewnym czasie, jechało się jakieś 20 minut, pół godziny, zatrzymał się pociąg. Weszli kolejarze niemieccy czarno ubrani, Niemcy szukali Żydów w pociągu. Wiedzieli, że Żydzi wyskoczyli i i szukali Żydów. Ja czasami tak myślę, jak ludzie, naród mogli tak postąpić, jak mogli ludzie tak postąpić. Szukali Żydów i wyciągnęli te dwie dziewczynki, i Celinę, wyciągnęli, bo ona była z nimi. Ona widocznie, ona miała trochę farbowane włosy i tu miała ciemne, i tu miała blond, możliwe że po tym ją poznali.
    </section>
    <section>
        <time>2101</time>Bo ona ani wygląd, mówiła pięknie po polsku i naprawdę nie wiem, wyciągnęli ją razem z jeszcze dziewczynkami i nagle ja słyszę krzyk. – <span style="font-style: italic;">Ja chcę żyć, ja chcę żyć.</span> Ja starałam się podejść do okna, żeby zobaczyć. To tamte chłopki powiedziały: <span style="font-style: italic;">chcesz zobaczyć, kogo wyciągnęli</span>, ja mówię: <span style="font-style: italic;">tak</span>. Zaczęłam strasznie płakać, to jedna chłopka, taka kobieta, to ona mówi –to jest twoja siostra, ja mówię –tak, to ona tak pogłaskała mnie. Wiedziałam, że mnie nic nie zrobi, bo widziałam jej stosunek i tak pojechałam. Celinę zabrali z tego pociągu i zamordowali ją. Ja przyjechałam do Warszawy sama i poszła do tego księdza Kubackiego. Oczywiście on mnie przyjął, od razu mi wyjął dokumenty. Miałam od razu dokumenty i prace, i wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>2170</time>Tam pozostałam trzy miesiące, aż ktoś mnie tam wyłowił, dziewczynka, koleżanka, która zrozumiała. Miałam fotografie i ona też mnie sprawdzała, bo ona, ja nie wiedziałam przecież jakie są te prawa, to było przed Wielkanocą. Miałam iść do spowiedzi i wziąć ten opłatek i ja zjadłam śniadanie i powiedziałam, że idę. Ona powiedziała:<span style="font-style: italic;"> jak to, przecież jadłaś śniadanie.</span> <span style="font-style: italic;">– To nie szkodzi to ja pójdę już jutro.</span> Ale ona coś zaczęła podejrzewać. Poszła do tego księdza i do tej gosposi, która była w tej tajemnicy, ona wiedziała, on musiał komuś powiedzieć i ona jemu powiedziała: <span style="font-style: italic;">ona jest Żydówka.</span>Powiedziała: <span style="font-style: italic;">absolutnie nie.</span> I zabronił mnie przyznać, ale ona była taka pewna i zaczęła mnie strasznie dokuczać.
    </section>
    <section>
        <time>2243</time>Ja się bałam, że ona to może narazić tego księdza i ten kościół, że młoda dziewczyna, ona może tam komuś opowiedzieć. Nie można było na niej polegać w stu procentach. Poszłam do księdza, powiedziałam, że muszę odejść, nie mogę jego narażać. Już jestem, lepiej się czuję, ja już nie mam, bo jak przyszłam do tego księdza do tego tak zawszona, że wszy po mnie chodziły, i ja miesiąc czasu prosiłam, żeby on mnie kupił i taki grzebień, i ja dzień w dzień myłam głowę i czesałam, aż pozbyłam się tych wszy, już nie byłam zawszona, jadłam jakby nie było, czułam się lepiej, po dwóch miesiącach już miałam inne samopoczucie. On powiedział, że mi wyrobi kenkartę, ten ksiądz. I ja powiedziałam, że ja opuszczam. I tak opuściłam go i tak poniewierałam się w różnych miejscach, w domu byłam, noclegowni dla kobiet.
    </section>
    <section>
        <time>2321</time>Tam były te żebraczki z uliczki, to był taki dom z ramienia towarzystwa kobiet i miasta Warszawy, to było z magistratu, ale szczególnie kobiety, że tam był taki dom i tam były pokoje. Pokój, kolosalna sala i kto nie miał gdzie spać, te kobiety, te żebraczki z uliczki, alkoholiczki były, nie wolno było na ulicy pozostać, tam przychodziły, płacili 50 gr, to kosztowało 50 gr, to nie był w ogóle pieniądz. Tam dostawały taką prycze i ja tam też poszłam, mnie to ktoś polecił, znajoma jedna poleciła. Tam poszłam i byłam z tymi żebraczkami, to było strasznie. Tam byłam dwa miesiące, przeszło dwa miesiące. Później poszłam, nie byłam razem z tymi, tam była taka klinika, taki szpitalik, to się nazywał szpitalik.
    </section>
    <section>
        <time>2390</time>To ja byłam w tym szpitaliku w poczekalni, tam była taka prycz. Powiedziałam: <span style="font-style: italic;">ja mogę spać na tej pryczy, w tej przychodni w szpitaliku</span>. To mnie pozwoliła ta siostra, ale w końcu powiedziała mnie kierowniczka, że muszę opuścić ten dom noclegowy, bo wszyscy zwracali uwagę, ja mam lepsze prawa, ja jestem młoda, a dla młodych jest na dzień, dwa, trzy, nie dwa miesiące. Powiedziała, że muszę opuścić, bo to jest niebezpiecznie. Zaczęłam się strać i nie miałam gdzie iść, ale miałam już kenkartę, ksiądz mnie w międzyczasie wyrobił, zapłacił 500 złotych, to było dużo pieniędzy, jakiemuś policjantowi, żeby mnie wyrobił. Zrobiłam zdjęcie i dostałam prawdziwą kenkartę, prawdziwą z gestapo.
    </section>
    <section>
        <time>2453</time>Miałam kenkartę, ale to mi nic nie pomagało, bo ja nie miałam gdzie iść, do kogo to mi powiedzieli, żeby iść do klasztoru do tej siostry, ona ci pomoże. Poszłam do tej siostry, była taka siostra Bernarda, która bardzo dużo pomagała. Poszłam do niej i ona mnie posłała do klasztoru na Freta. <span style="font-style: italic;">– Tam będziesz pracować, idź ze mną, tam dostaniesz.</span> Nie miałam ubrania.<span style="font-style: italic;"> – To dostaniesz tam może jakieś ubranie.</span> Poszłam i byłam tam pewien czas w tym klasztorze, ale przyszła zima, ja nie miałam ubrania żadnego. <span style="font-weight: bold;">A jaki to był klasztor?</span> To były szarytki, tam był dom dziecka. Tam była szkoła, to było na Freta 10. Nie wiem teraz, czy tam jest, ale to nie to samo. To były szarytki, które opiekowały się dziećmi.
    </section>
    <section>
        <time>2513</time>Tam była szkoła i sierociniec, i nauczyciele tam byli, mieszkali tam i ja miałam też zanosić obiad, jak tam pracowałam w jadalni. Ta siostra z jadalni była bardzo miła, ale ja nie miałam ubrania, było mi strasznie zimno i drżałam. Bałam się, że, uciekam z pociągu tak jak stałam, nic, miałam podartą bluzkę, nic nie miałam, oni mnie obiecali, że mnie coś dadzą, to mi tam coś dali, jakiś kaftanik, ale to nic nie było. Był październik, już październik, listopad to już jest bardzo zimno i wtedy poszłam tam do mojego księdza. Tam był jeszcze ksiądz, tam wszyscy księża wiedzieli o mnie i pomagali mi. Rozmawiali ze mną, miałam bardzo dobry, naprawdę byłam zachwycona ich stosunkiem. Po wojnie tam jest taka duża medalia nie tylko dla księdza Kubackiego, ale dla wszystkich tych, którzy byli wtedy w tym… nie klasztor, w tym kościele, pracowali i ci księża w tym kościele.
    </section>
    <section>
        <time>2592</time>Byłam im wdzięczna. Napisał bardzo ładnie, tam jest w bazylice, tam jest taka bardzo duża tablica. <span style="font-weight: bold;">Na Freta?</span> Nie, w Caritasie. U księdza Kubańskiego na Pradze. <span style="font-weight: bold;">Na Pradze?</span> To jest na Pradze. Na Freta to oni przyjęli mnie z polecenia, nie wiedzieli, wiedzieli, nie wiedzieli. Ja myślę, że nie wszyscy wiedzieli, ta siostra naczelna, ale inne siostry nie wiedziały, ukrywali to. Ja też nie byłam taka, że sierota, mam kenkartę, mieszkałam tu i byłam, jestem uciekinierka. Jakoś przyjęli mnie, pracowałam tam. Ale przez to, że nie miałam w co ubrać, nie miałam co ubrać, to byłam bardzo nieszczęśliwa i poszłam do mojego księdza. Spotkałam tego księdza drugiego i on powiedział: <span style="font-style: italic;">wiesz ty co, ja mam dla ciebie pracę, mojej znajomi prosili, żebyś się opiekowała dwojgiem dzieci.</span>
    </section>
    <section>
        <time>2664</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">tak, potrzebuję mieć ubranie, palto, buty.</span> – <span style="font-style: italic;">To ja im postawie warunek, że oni ci dadzą palto zimowe i but, żebyś miała.</span> I wtedy dostałam. Poszłam do nich pracować, dwoje dzieci, ona była w ciąży. Ona była wielka cholera, ale jej mąż był nadzwyczajny. Niewidomy, który pomagał Żydom, miał sekretarkę Żydówkę, którą uratował i gdzieś mieścił. Powiedział mnie i oni nie wiedzieli, ona była straszna antysemitka, ta jego żona. Taka i w ogóle zły człowiek, ale dzieci ja ubóstwiałam te dzieci, opiekowałam się tymi dziećmi. Ona mnie zaczęła strasznie dokuczać, on jakoś wyciągnął ode mnie, on pracował kiedyś w Dwójce. Nie wiem, czy pani wie, czym była Dwójka, to była walka z komunizmem, to była tajna policja.
    </section>
    <section>
        <time>2730</time>On był oficerem w Dwójce i on też oślep, on nie urodził się ślepy, on oślepł. On też był przewodniczącym związku niewidomych, bardzo inteligentny człowiek, oficer. Ona mu zawsze wieczorem czytała książki, a jak ona poszła do szpitala rodzić, to prosił mnie żebym ja czytała. Tak zaczął ze mną rozmawiać tu i tam. Ona się dziwiła, że pierwszy raz mają służącą, która ma szczoteczkę do zębów, <span style="font-style: italic;">co to jest, ona się też myje</span>. Coś takiego, to było dla nich coś wyjątkowo. I polski język. <span style="font-style: italic;">– Nareszcie nasze dzieci będą mówiły dobrze po polsku.</span> Ale jak ona potem dowiedziała się, mąż jakoś wyjawił, dowiedział się, wyciągnął, powiedział mnie: <span style="font-style: italic;">ty jesteś Żydówka, nawet jak mi powiesz, że nie, to ja wiem, bo ty czytasz książki, ty nie jesteś służąca.</span>
    </section>
    <section>
        <time>2797</time><span style="font-style: italic;">Ty możesz być u nas, my ci nic nie zrobimy. Moja żona jest wielka antysemitka, ale ona jeszcze bardziej nienawidzi Niemców i ona jest patriotka Polska, ona będzie ciebie trzymała, ale ona możliwe będzie ci dokuczać, bo ona jest antysemitka. </span>Ona mnie tak dokuczała, że ja nie mogłam wytrzymać, jak jego nie było. Pojechaliśmy na wieś, ja uciekłam, ja dosłownie zostawiłam ją. Ona zaczęła mnie przeklinać, ona w nocy mnie wyciągała, żebym zrobiła, że nie dobrze wyprałam, bo tam było codziennie pranie, troje dzieci maleńkich. Niedobrze prałam. – <span style="font-style: italic;">Jeszcze raz wypierz</span>, to nie było maszyna do prania, trzeba było w ręku prać. – <span style="font-style: italic;">Musisz wyprać jeszcze raz, obie niedobrze wyprałaś, jeszcze raz umyj podłogę, bo ta podłoga, jesteś brudas bo jesteś Żydówka, jak nikogo nie było jesteś parszywa Żydówa, brudas jesteś, bo wszyscy Żydzi są brudni i nie potrafisz czysto, ani podłoga</span>...
    </section>
    <section>
        <time>2869</time>A z drugiej strony na początku dziwiła się, że ja się myję i że ja mam szczoteczkę do zębów. Tak mnie ona dokuczała, ja więcej z nią nie mogłam, miałam dosyć wszystkiego. To było już lato, chociaż zimę przeszłam z tym paltem, ale jak był maj, czerwiec, to powiedziałam do widzenia. Nie mogłam, uciekałam, zostawiłam ją, ona na wsi, ja się bałam, że ona będzie krzyczała i ludzie tam, sąsiedzi ci chłopi, bo mieliśmy mieszkania na wsi, wyjeżdżało się na letnisko, troje dzieci opiekowałam się tymi dziećmi i ona wiecznie miała do mnie pretensje i wrzeszczała na mnie i ja się bałam, że ona coś powie, że może zaszkodzić i nie jestem bezpieczna tutaj, to zostawiłam ją i uciekłam.
    </section>
    <section>
        <time>2925</time>Pojechałam do niego, powiedziałam: <span style="font-style: italic;">słuchaj zostawiam twoją żonę, ona jest, nie mogę z nią wytrzymać, przyślij jej kogoś, bo ona nie da sobie rady</span>. Oczywiście posłała kogoś, kto ją okradł po kilku dniach, okradła i uciekała. To ona powiedział:<span style="font-style: italic;"> to widocznie zostałam ukarana</span>, tak ona powiedział mnie potem. Ja poszłam, ktoś mi powiedział: <span style="font-style: italic;">idź do biura pośrednictwa pracy</span>, poszłam do biura pośrednictwa pracy. Dostałam cudowną pracę od razu, bardzo miłych ludzi i bardzo byłam zadowolona. To była taka para inteligentów, on inżynier ona nauczycielka. A ja mam sentyment do nauczyciel, moja cała rodzina była w tym zawodzie. Tam jeden syn, było niby troje dzieci, ale w mieszkaniu było dwoje, dziewczynka miała jakieś 12-13 lat i chłopiec miał 14 -15.
    </section>
    <section>
        <time>2992</time>Podobno niby starszy syn student, miał 20 lat, 19 chyba, ale jego nie było, to tam była taka służąca u nich pracowała, a ja byłam druga, na wieś miałam z nimi wyjechać. To ta służąca mnie powiedziała:<span style="font-style: italic;"> ty wiesz, ten syn się ukrywa, bo jego szukają, on się ukrywa, on jest widocznie w tych tajnych organizacjach przeciwko Niemcom i on się musi ukrywać, jemu nie wolno być w domu, bo to jest niebezpieczne</span>. No to już miałam pojęcie, jacy to są ludzie. Pojechałam z nimi, później przejechał ten syn, tam na wieś. Było mi tak dobrze, po miesiącu przyjechał ten syn. Chodziłam z kozą na pole i pasłam tę kozę. Było mi tak dobrze i on kiedyś do mnie przyszedł coś takie, nie wiem, zaczął mnie śledzić i on któregoś dnia ze mną rozmawia i mówi tak: <span style="font-style: italic;">ty lubisz czytać książki.</span>
    </section>
    <section>
        <time>3060</time>To ja mówię: <span style="font-style: italic;">tak.</span> <span style="font-style: italic;">– A ty lubisz Tuwima?</span> Ja idiotka, idiotka, ja szalenie lubiłam wiersze, szczególnie w tym wieku, młoda i byłam bardzo w literaturze polskiej. On był bardzo znany poeta, miał piękne wiersze, to ja tak wybuchłam –<span style="font-style: italic;">Tak!</span> On zamilkł, nic nie powiedział, wrócił do domu. Powiedział matce – <span style="font-style: italic;">Halinka</span>, bo ja miałam Halina, – <span style="font-style: italic;">Halina będzie z nami jadła obiad, będzie siedziała z nami przy stole, nie w kuchni, tak jak wszystkie służące, ona będzie</span>, <span style="font-style: italic;">ale jak przyjedzie ojciec...</span> To ta matka mówi:<span style="font-style: italic;"> to jak ojciec przyjedzie, to ona będzie w kuchni</span>, bo nie wolno to jednak musi być jakaś różnica. – <span style="font-style: italic;">Ale tak cały tydzień to Halina będzie z nami jadła, będzie siedziała z nami przy stole.</span> Ona, ta matka nie miała, myślała, że on się do mnie tak dowala, że on chce coś ze mną.
    </section>
    <section>
        <time>3132</time>Ona mnie zamykała na noc wieczorem na klucz, ja miałam pokój, ona mnie zamykała na klucz i rano otwierała. On by w ogóle do mnie nie wszedł. Po prostu domyślił się, że on miał kontakty, bo on był w tym Underground. W tym, jak się mówi? <span style="font-weight: bold;">W AK był pewnie. </span>Tak. Także on wiedział, że ukrywają się Żydówki, możliwe że spotkał, że miał kontakt, że pomagała i on się domyślił, że ja jestem Żydówka. On wiedział, że ja nie jestem służąca taka wykwalifikowana, tak jak te dziewuchy ze wsi, analfabetki. Także on chciał jakoś dać mi taki szacunek pewien, ale on by w życiu nie myślał żeby do mnie wejść. W ogóle nie miał tego w głowie, to nie było na tym tle, ale ta mama myślała. Ona ze mną mówiła więc o tym, że tacy panicze, tacy panicze oni się dostawiają i oni chcą wykorzystać te służące, jak jest młoda dziewczyna, uważaj, wiedz o tym i zawsze mnie uprzedzała.
    </section>
    <section>
        <time>3207</time>To było bardzo ładne z jej strony, ale to nie miało miejsca. Potem musiałam opuścić, bo wróciłam do, musiałam wrócić do Warszawy do mojej sąsiadki, która mnie pomogła. Stara z ulicy Ogrodowej bardzo miła osoba, ona mnie też dała adres tego domu noclegowego, ona mnie poleciła tamtej siostrze swojej koleżance. Ja do niej przychodziłam, ona była bardzo serdeczna, ja wiedziałam, że ona jest bardzo uczciwy, porządny człowiek i rzeczywiście była. Ona błagała mnie, żebym ja do niej przyszła, że ona jest w ciąży, ona ma dziecko i ona sobie nie daje rady. Ona ma pełno rzeczy żydowskich, które jej Żydzi zostawili. Ona się boi, jak przyjmie kogoś, że ukradną, a później po wojnie ona musi oddać te rzeczy, ona je trzyma.
    </section>
    <section>
        <time>3270</time>Ona do mnie ma zaufanie i ona mnie tak błagała, żebym ja do niej poszła no i w końcu do niej przyjechałam, z bólem serca, bo było mi bardzo dobrze u tej pani, u tych ludzi bardzo byli tacy naprawdę serdeczni. <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani ich nazwisko?</span> Nie pamiętam, wiem, że na Mokotowskiej gdzieś mieszkali. I dzięki nim byłam zadowolona, bo ten ojciec na Mokotowskiej, jak ja odeszłam, to ta służąca przyjechała na to, dwa tygodnie przed powstaniem. 10 dni przed powstaniem warszawskim i oni wiedzieli widocznie. Ta służąca i ten ojciec przyjechali na wieś, ja mam nadzieję, że dzięki temu ta rodzina, ojciec i oni, się wszyscy uratowali tam na wsi. Mieszkanie na Mokotowskiej wiem, że wszystko zostało zburzone, bo cała ulica Mokotowska została zburzona, spalona, zburzona, ale oni się uratowali tam.
    </section>
    <section>
        <time>3338</time>Ale nazwiska… nie mogłam sobie przypomnieć. <span style="font-weight: bold;">A ta poprzednia rodzina gdzie był ten niewidomy mąż?</span> Ich pamiętam. […] Bo ja nie chciałam, bo on był naprawdę bardzo porządny człowiek, nie chciałam jego, żeby szukali. Ona była wredna baba, ona była brzydka, ale ona miała bardzo ładny głos, widocznie to jego wzięło, jej głos. Ona była studentka, uczyła się farmakologii, a on też był, miał wykształcenie, on był nadzwyczajny człowiek, bardzo naprawdę wartościowy. On mnie dał referencje, o mnie jak ta nauczycielka, ta pani prosiła o referencje, on dał nadzwyczajne referencje o mnie. Taka nadzwyczajna i uczciwa opiekowała się, to dlaczego było jej bardzo ciężko, bo u nas troje dzieci, to trochę prawda, było mi ciężko, troje dzieci maleńkie, ona nie miała, nie mogła podołać i było jej bardzo ciężko, to była przyczyna, on bardzo ładnie mnie polecił.
    </section>
    <section>
        <time>3413</time><span style="font-weight: bold;">A przy jakiej ulicy oni mieszkali? </span>Oni mieszkali na ulicy, nie Zielna, Zielna, pamiętam, mam napisane w książce mojej napisanej, ja ich odwiedziłam po wojnie, jak wróciłam z obozu, z Niemiec, bo w końcu powstanie warszawskie i brałam udział i byłam u tej Heni. 10 dni wybuchło powstanie, ale i od razu powiedziałam:<span style="font-style: italic;"> ja muszę iść, ja nie mogę być nieaktywna, muszę coś robić, to jest przeciwko Niemcom, to jest mój obowiązek święty.</span> Przyszło wojsko, Armia Krajowa robili dwa piętra zajęli, ludzie uciekli. Nie wiem, jak, zajęli dwa piętra i tam była kwatera i ja się do niej zgłosiłam i ja z nimi pracowałam. <span style="font-weight: bold;">Przy jakiej ulicy? </span>Przy Twardej, to było na Twardej. A kwatera, że poszłam do tej Heni, była na Twardej. A potem pracowałam, jak oni odeszli, bo tam zburzyli, zburzyli ten dom obok i jak ten dom zapadał się, część rozwalona została, to oni opuścili tę kwaterę.
    </section>
    <section>
        <time>3494</time>Poszłam nie z nimi, poszłam do centralnego AK na ulicy Siennej. I pracowałam na ulicy Siennej w szwalni, bo ja umiałam trochę szyć, to ja tam pracowałam w szwalni przez ostatnie 2-3 tygodnie. I tam byłam, a potem wróciła do tej Heni i ta Henia mnie chciała zabić, że ja się tak narażam codziennie chodzę, latały kule, jakoś mnie omijały… I <span style="font-weight: bold;">co pani szyła w tej szwalni?</span> Ja już nie pamiętam, co mi dawali, bandaże i tam najrozmaitsze rzeczy robiło się, robiło się bandaże, bo nie było, prześcieradła jakieś się robiło, jakoś, szyło się tam różne. Nie pamiętam, a już tak nie pamiętam. Ale tam na Siennej, to jest dokumentalnie udowodnione. I za to dostałam ten, że pracowałam. Ja pamiętam, jak ja szłam najtrudniej było, gotowałam chodziłam, aprowizacje miałam, zbierałam, dawali mi adresy, dokąd iść, do głównego magazynu.
    </section>
    <section>
        <time>3570</time>Dostawałam kasze, kartofle i worki i to wszystko zabierałam z koleżanką i myśmy potem gotowały. Potem trzeba było gotować, ale najgorsze bo trzeba było na posterunek iść i zanieść tym żołnierzom, którzy stali na posterunkach. Takie menażki dostawaliśmy menażki i z tymi menażkami chodziłam na posterunek. Czasami szłam na posterunek, a tego żołnierza już nie było, został zamordowany, zastrzelony, bo byli ci gołębiarze. I szłam i to była najstraszniejsze – iść do tych żołnierzy i zanosić im to jedzenie. Tylko się modliłam, żeby oni żeby był ktoś, komu mogę dać to jedzenie, żeby ci żołnierze jeszcze żyli, żeby byli. To było dwa miesiące, a potem byłam razem ze wszystkimi, do obozu poszłam, do obozu. Byłam w obozie w Berlinie.
    </section>
    <section>
        <time>3636</time><span style="font-weight: bold;">Czyli w jakiej części miasta pani była?</span> Na Twardej, wtedy podczas powstania byłam na Twardej. Bo byłam, bo wróciłam, bo ona mnie prosiła, ona mieszkała na Twardej ona mnie tak prosiła. <span style="font-weight: bold;">I tam pani mieszkała przez całe powstanie?</span> I tam u niej byłam, bo ona, mąż i dziecko i matka jego matka pojechali na wieś. Ona została sama z takim brzuchem, sama jedna w mieszkaniu. Dobrze że ja byłam z nią, bo ona była mi bardzo wdzięczna, że ja zostałam. Potem przyszła do niej rodzina, ojciec i ciotka jakaś tam rodzina przyszła do niej, już byli, że ja mogłam ją zostawić. Chodziłam, już mogłam więcej się zająć moją pracą, pracą, to nie był praca, to było bardzo ważna działalność, przeciwko, ja nie miałam karabinu, ja nie strzelałam, ale ja chodziłam z aprowizacją, ja dawałam im jeść.
    </section>
    <section>
        <time>3707</time>Przynosiłam im, iść na posterunki i dbałam, żeby mieli co jeść ci żołnierze. <span style="font-weight: bold;">I na które ulice pani chodziła?</span> Ja chodziłam do kwatery głównej, ja nie pamiętam, gdzie to było, czy na Siennej, czy gdzieś. Nie mogę sobie przypomnieć, ale oni mnie dawali adresy, oni mnie mówili idź do tego magazynu. To były magazyny.<span style="font-style: italic;"> – Tam dostaniesz, powiedz ze przychodzisz stąd i stąd, i prosisz, żeby ci dali przydział</span>, to się dostawało przydział. Dostawałam ten przydział, co było kasza, kartofle, tam kawałek słoniny, nie było tak wiele co, ale to co było, to się potem przynosiło i się gotowało. Starało się, żeby to miało jakiś smak, żeby ta zupa, to przeważnie takie zupy i to w tych menażkach przyniosło się tym żołnierzom. To nie było tak, był dość głód. Wtedy w Warszawie te dwa miesiące trwało to powstanie, pani jest młoda, pani w ogóle nie pamięta tego, kto pamięta, to wie, jaka to była straszna tragedia, to trwało tak długo.
    </section>
    <section>
        <time>3785</time>A potem przyjęli wszystkich, spalili wszystkie domy, wzięli nas wszystkich, wyrzucili. Poszli na Pruszków i ta Henia z tym brzuchem, oni ją zostawili, ona już była w 9. miesiącu, to ona została tam w tym Pruszkowie. Poszła tam na wieś do swojego męża i tam gdzie jej dziecko, ona tam później urodziła. A mnie ona płakała.<span style="font-style: italic;"> – Co ja Tobie zrobiłam, gdzie ty będziesz sama.</span> Ale ja spotkałam przypadkowo koleżanki z getta. Z tymi koleżankami z getta spotkałam koleżankę, która tam się także ukrywała po aryjskiej stornie i ta koleżanka. <span style="font-weight: bold;">Spotkała pani w Pruszkowie? </span>W Pruszkowie, poszłam się myć, szukało się wody, kolosalny hangar tam było, nie wiem co tam było, samoloty, nie wiem, co tam było przed wojną. Tam były takie krany w niektórych miejscach, była woda.
    </section>
    <section>
        <time>3855</time>Szukałam wody, żeby się obmyć, żeby się napić i po drodze spotkałam koleżankę z getta, która się ukrywała po aryjskiej stronie. Ona się tak ucieszyła i ja się ucieszyłam i ona do mnie mówi: <span style="font-style: italic;">wiesz, ja jestem tutaj z moją ciotką, która jest młoda osoba, niewiele starsza od nas i jesteśmy tutaj z naszą przyjaciółką Polską, ta Alinka polska, ona jest nasza przyjaciółka, przyjaciółka naszej rodziny. Przyłącz się do nas, ona może wiedzieć, ale ta jest jej służąca, ta służąca odseparujemy ją jakoś, ona się przyłączy do kogoś innego, ale ta Halinka to jest nasza najlepsza przyjaciółka, to jest nasza obrona.</span> I ta Halinka, i te trzy Żydówki, ona z nami była. I później żeśmy pojechały do Berlina.
    </section>
    <section>
        <time>3915</time>Wróciłyśmy i ja byłam u jej ciotki, ja byłam u niej nie miałam dokąd wrócić, to u niej byłam, także ta Halinka. Ten chłopak, który mnie wyrzucił z kolejki jak szłam na ulicy Ogrodowej i Żelaznej, myśmy mieszkali na Ogrodowej, a na rogu Żelaznej tam była tam ich restauracja i tam otworzyli piekarnie i ten chłopak, syn tych z restauracji, który mnie wyrzucił, on i jego siostra byli w tej grupie, co nas wzięli do Berlina, i oni ta siostra jego i on podeszli do Halinki i powiedzieli: <span style="font-style: italic;">co ty jesteś z tą Żydówką?</span> O mnie, o tamtych nie wiedzieli. – <span style="font-style: italic;">Ona jest Żydówka, ona się nazywa Aszkenazy, jej matka była nauczycielką, ona mieszała obok nas, matka przychodziła do... </span>Moja mama była nauczycielką, a jej rodzice skarżyli się zawsze, że oni się nie chcą uczyć, co robić z tymi dziećmi, że się nie chcą uczyć, to radziła się mojej mamy.
    </section>
    <section>
        <time>3995</time>Moja mama dawała takie dobre rady tamtej tej rodzicom i oni wiedzieli, że moja mama jest nauczycielka. <span style="font-style: italic;">– My wiemy kto to jest.</span> to ta Halinka powiedziała: <span style="font-style: italic;">trzymajcie pyski, bo nie wrócicie do Polski po wojnie, trzymajcie pyski.</span> I oni trzymali, nikomu nie powiedzieli. A Halinka przypadkowo była z siostrą tego smarkacza w jednej szkole one były w tym samym gimnazjum przed wojną i one tak trochę się znały, to one miały takie kontakt, wiedziała że to jest Polka Halinka. Ona tak broniła nas wszystkich, ta Halinka, te trzy Żydówki, ale żeśmy tam były kilka miesięcy potem wróciliśmy do Polski. W Polsce także pozostał ten kontakt, przyjaźń pozostała.
    </section>
    <section>
        <time>4059</time><span style="font-weight: bold;">Proszę pani, czyli z Pruszkowa pojechała pani do Niemiec?</span> Tak, do Berlina. <span style="font-weight: bold;">Do Berlina, do jakiegoś obozu?</span> Tak, to był obóz pracy, to była fabryka Schwarzkopfa. Teraz też istnieje, tylko byli inni właściciele, nie ci sami, bo oni sprzedali tę firmę. Nazwisko pozostało, bo to firma tam były fabryka chemiczna, mydła, szampony takie. To była specjalna tego Schwarzkopfa i tam żeśmy pracowały, ale nas umieścili w obozie, który był nie tak daleko od tej fabryki. Takie pół godziny chodzenia w tej samej dzielnicy. Był taki obóz, to był właściwie obóz dla więźniów włoskich, włosi to byli ci, którzy byli przeciwko Mussoliniemu. Jeńcy włoscy i trochę Francuzów tam było, którzy byli antynazi, przeciwko Niemcom i tam oni pracowali, oni tam mieszkali, zobozowani byli.
    </section>
    <section>
        <time>4134</time>Do nas dołączyli. To była grupa bardzo mała niewiele o dwadzieścia osób tylko, że nas wzięli z tego placu w Niemczech, to nas wieźli do Niemiec, tam był duży plac, że tak jak towar się sprzedaje, sprzedawali niewolników. Plac tam brali, przejeździli Niemcy, patrzyli, czy dobrze brali tu, to był, brali tych niewolników do pracy na pole, do fabryki. Mieliśmy szczęście wzięli nas do tej fabryki i oni trzymali nic nie mówili, oni nie mówili, ode mnie tak odseparowani nie mieli kontaktów. Nie potrzebowałam ich kontaktu, wszyscy Polacy mnie bardzo lubili, inni, miałam tam przyjemnie, miałam tę Halinkę i te dwie koleżanki. Nie potrzebowałam, i ci Włosi się do nas dołączyli, przynosili, kradli chleb, to nam sprzedawali chleba.
    </section>
    <section>
        <time>4203</time>Ja kradłam mydło, to był taki handel, zamiana. Także ten okres w tym obozie, to nie był taki najtragiczniejszy dla mnie, dla nich tak, dla mnie najmniej, bo ja tam miałam kogoś i ja nie umierałam z głód, bo ja przedtem umierałam z głodu i w getcie, i po tej aryjskiej stronie, jak byłam w tym dom noclegowym, strasznie. Także później skończyła się wojna, wróciliśmy do Polski, zaczęłam się uczyć i tak dalej. <span style="font-weight: bold;">W którym roku pani wróciła do Polski?</span> Do polski od razu, myśmy w maju, jak Rosjanie weszli do Berlinie, Rosjanie pierwsi, od razu były straszne gwałty, uciekaliśmy przed tymi. Ci włosi nas pilnowali, byli na straży, na warcie i uważali, żeby ci Rosjanie nie wchodzili. Ale byłyśmy, wszedł jeden Rosjan i strzelał i chciała zastrzelić, był pijany, on by nie strzelała, tylko on był pijany i kiwał się i nie wiedział.
    </section>
    <section>
        <time>4285</time>Uciekłyśmy z tego Berlina, najpierw na piechotę, żeśmy szły, na piechotę, Niemcy uciekali, to żeśmy złapały jakiś wózek. To ten wózek, na ten wózek żeśmy szabrowali różne, ci Włosi nam przynosili najrozmaitsze rzeczy. Mnie palto przynieśli i najrozmaitsze ubranie, to i tamto, że miałam ubranie, bo ja naprawdę. One też, przynieśli nam wszystkim, ci Włosi o nas dbali, o jedzenie nas dbali. A później to już wojna się skończyła, to w ogóle oni byli szczęśliwi, że oni wracają, że my możemy też wrócić, żeśmy poszły na piechotę, aż do miejsca gdzie był pociąg. A potem pociągiem do Poznania i z Poznania do Warszawy i tak żeśmy doszły.
    </section>
    <section>
        <time>4346</time><span style="font-weight: bold;"> W którym miesiącu była pnia w Warszawie?</span> W maju 1945. <span style="font-weight: bold;">Jak pani pamięta miasta, co pani zapamiętała z tego, co pani zobaczyła?</span> Przyjechałyśmy z Halinka, Halinka była ta która chciała nas wziąć do swego domu. Idziemy na Marszałkowska, nasz dom nie został zniszczony podczas powstania, idziemy do jej domu na ulicy Marszałkowska, spalony dom, ale jest duża kartka i tam pisze „Halinko my jesteśmy na ulicy Wilczej u cioci Janiny”. Nie ma domu, ona nie ma domu, jej dom został spalony, ale ta ciocia Janina pół dom zostało, zostały tam dwa trzy pokoje, oni i jej rodzice jej Halinki od razu oni zostali. Wrócili do Warszawy od razu na początku jak została wyzwolona Warszawa i oni znaleźli jakiś maleńkie mieszkanko, gdzieś tam na Powiślu.
    </section>
    <section>
        <time>4416</time>Nie wiem, gdzie i oni znaleźli dwa pokoje małe mieszkanko dla siebie i dla córki i ta Iza, ta ciotka, ta koleżanka, która była bardzo zaprzyjaźniona z tą Hanką, ona też tam była. A mąż jej który znał tę rodzinę Lasotów, bo oni pracowali przed wojną jeszcze się znali, on był z nimi w kontakcie, on się uratował on od razu do nich przyjechał i od razu zaczął handlować i szmuglować. Był pełen energii młody człowiek mężczyzna i zaczął jechać, i przynosił im jedzenie, i jak dziewczynki przychodzą, wrócą z Niemiec, to żeby było dla nich jedzenie. Poza tym tak tej Izy mąż się uratował jego siostra, która była matka mojej koleżanki, którą spotkałam w Pruszkowie, też się uratowała z córeczką, dwie osoby i jeszcze ciotki tam się rodzina uratowała.
    </section>
    <section>
        <time>4484</time>Oni mieli dużo kontaktów z Polakami, bo oni przez tę garbarnie oni pracowali, mieli dobrą opinię. Byli porządni ludzie, uczciwi, lubili ich i szanowali i pomagali im. Oni się tam dwie siostry się ratowały, to matka jednej z tych moich koleżanek, ta moja koleżanka z getta, jej matka się uratowała z siostrą, także oni wszyscy oni już byli od stycznia w Warszawie, została zwolniona to oni już jakoś do maja się urządzili. Ale ja nie miałam nikogo, ja nie miałam nikogo, tylko chodziłam na Pragę do tego związku, to była Żydowski Komitet tam wszyscy się zapisywali i tam można było wyjaśnić, kto się uratował, kto wrócił z obozów czy nie z obozów, zapisywał się w tym komitecie. Jeszcze mam nawet ten papier, mam tę stronę, że ja się zapisałam w tym komitecie dwa razy nawet, jestem zapisana raz w Warszawie, a raz w Łodzi, potem pojechałam do Łodzi.
    </section>
    <section>
        <time>4563</time><span style="font-weight: bold;">I przy jakiej ulicy to się mieściło? Ten komitet.</span> Gdzie on był? Gdzieś na Pradze był. <span style="font-weight: bold;">Nie pamięta Pani?</span> Nie pamiętam, ja nawet nie wiem, chodziło się, nie było, nie wiedziało się, jak się chodzi, powiedzieli, że tam, pokazywali tam, ludzie wiedzieli, gdzie jest ten komitet, bo tam wszyscy chodzili. Któregoś dnia, ja jestem w tym komitecie, wychodzę i nagle słyszę: <span style="font-style: italic;">Halinka! Halinka! </span>Ja się patrzę dwie koleżanki, które pracowały w tej fabryce w getcie i które zostały wysiedlone na Majdanek, one jakoś przeżyły. Z Majdanku gdzieś indziej, spotkałyśmy twoją matkę, twoja matka była na Majdanku, cały czas, tylko mówiła o tobie i tylko twoje imię nie schodziło jej z ust. – <span style="font-style: italic;">Co będzie z Halinką, co będzie z Halinka, ona sobie nie da rady, jak tam Halinka.</span> <span style="font-style: italic;">A gdzie Celina, Celina da sobie radę, Celina jest starsza, jest mądra, ona jest energiczna.</span> Celiny nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>4638</time>Twoją matkę zabrali do gazy do…? 20 maja. To było gdzieś około jak ja wróciłam, wróciliśmy jakiegoś 3, 4 maja do Warszawy, żeśmy wróciły. 5 maja ja tak chodziłam, to było gdzieś w okolicy 20 maja jak tam była w tym komitecie i tam mnie powiedzieli, że moja matka została spalona. 20 maja 1945. 1943 roku, ja wróciłam do tej, ja byłam u tej cioci Janiny, u cioci tej Halinki, ja się położyłam i ja nie chciałam nic, nic! Byłam w kompletnie zamuglona, nic nie chciałam wstać, nie chciałam jeść, nie chciałam pić, nic nie chciałam i ta ciocia Janina, ciocia tej Halinki taka urocza miła osoba. Ona do mnie podchodziła. – <span style="font-style: italic;">Napij się, zjedz coś, zjedz coś, napij się, ty nie możesz cały czas leżeć.</span> Nic. Jak nieprzytomna, dwa dni tak leżałam.
    </section>
    <section>
        <time>4720</time>Byłam kompletnie, kompletnie załamana. Po dwóch dniach wstałam, powiedziałam: <span style="font-style: italic;">dalej trzeba żyć, ja jadę do Łodzi. </span>Spotkałam znajomych w Łodzi. Widziałam w Łodzi bardzo dużo ludzi i pojechałam do Łodzi. W Łodzi już się zaczęłam urządzać, chodzić do szkoły, pracować, pracowałam w filmie polskim, między innymi. <span style="font-weight: bold;">A do jakiej szkoły Pani poszła?</span> To była szkoła dla, popołudniowa, gimnazjum, państwowe, tam było bardzo dużo, to było od 4 do 10 wieczór, do 9,10. 10 miesięcy, 11 bez żadnych, bardzo krótkie były święta i robiło się dwa lata w jeden rok, 11 miesięcy trzeba było zrobić liceum, siódma i ósma klasa i ja się tam uczyłam i zrobiłam maturę tam. <span style="font-weight: bold;">I ile miała Pani wtedy lat? </span>Miałam 20 lat.
    </section>
    <section>
        <time>4797</time>W 1946 roku miałam 20, 21 lat. A potem pracowałam w związku organizacji syjonistycznej, zaczęłam pracować. Dostałam wielką pensje i od razu uciekłam. Po Kielcach, potem miałam nieprzyjemny wypadek, z chuliganami, że zaaresztowali mnie, ta UB, ta policja UB i potem opuściłam Polskę. W lutym 1947 roku opuściłam Polskę. Pojechałam do Francji i byłam dwa lata we Francji, a z Francji przyjechałam do Izraela, to jest historia wojenna można powiedzieć. Pracowałam w Izraelu jako służąca, jako sprzątałam mieszkania, żeby zarobić trochę pieniędzy. Z moją rodziną pokłóciłam, nie pokłóciłam się, ale oni bardzo nieładnie się wobec mnie zachowali, to ja ich opuściłam i przyjechałam do Tel Awiwu.
    </section>
    <section>
        <time>4879</time>Pracowałam w pewnym domu, opiekowałam się dziećmi, gotowałam, sprzątałam, nie było żadnego wstydu, żeby pracować, żeby zarobić. Potem poznałam mojego męża i postanowiliśmy się pobrać. W międzyczasie zaczęłam się uczyć krawiecczyzny, poradzili mnie, że ponieważ, że słyszałam, nie mogłam pracować z dziećmi, trudno mi było jako przedszkolanka, w przedszkolu czy jako nauczycielka, ja nie mogłam. Mogłam ukończyć kurs, ale trudno mi było, bo źle słyszałam i nauczyłam się krojenia i szycia, i zaczęłam szyć, pracować jako krawcowa, szyć. Wyszłam za mąż, mieszkaliśmy, później urodził się mój syn. <span style="font-weight: bold;">Jak nazywał się Pani mąż?</span> Oskar, on był ze Lwowa, pochodził ze Lwowa. […] A Engelhard z drugiego małżeństwa.<span style="font-weight: bold;"> I skąd pochodził Pani pierwszy mąż?</span> Ze Lwowa, a drugi z Sanoka, także obydwaj.
    </section>
    <section>
        <time>4950</time>Mój pierwszy mąż był bardzo inteligentny, bardzo wykształcony, był nauczycielem języka anielskiego. Tak pięknie znał angielski, niemiecki, polski, hebrajski, był także nauczycielem muzyki. Ukończył konserwatorium pięknie grał, ale był troszeczkę nie bardzo w porządku psychicznie. Psychiczne miał kolosalne problemy psychiczne i do tego stopnia było mi bardzo ciężko z nim, dziecko się urodziło, miałam dziecko. Jak mój mały miał 8 lat, to wtedy pojechałam odwiedzić moją rodzinę, jak dostałam te pieniądze. To była ciekawa historia, dlatego że poszłam do ambasady polskiej, wtedy była jeszcze ambasada. To było w 1959/60 roku, to mi zaczęli: <span style="font-style: italic;">pani urodzona jest w Polsce w Warszawie my musimy sprawdzić, my nie możemy pani dać wizy do polski</span>, bo ja chciałam pojechać do Mińska i do Warszawy odwiedzić Chojnacką i jeszcze tam miałam przyjaciół dużo w Warszawie Halinka.
    </section>
    <section>
        <time>5032</time>Obiecali, obiecali, mówili: <span style="font-style: italic;">my to sprawdzimy, ale wie pani, pani jedzie do Mińska, pani będzie w Moskwie, my przekażemy pani dane do Moskwy, w Moskwie pani otrzyma wizę do Warszawy, do Polski, może być pani spokojna, niech pani jedzie</span>, to była zorganizowana wycieczka na dwa i pół tygodnia. Na 18 dni do Rosji, do Związku Radzieckiego, to była Odessa, Moskwa, Mińsk. Przyjechałam do Odessy, do Moskwy idę do ambasady polskiej otrzymać wizę, przychodzę i przedstawiam się i proszę o wizę. Powiedzieli, że w Tel Awiwie obiecali mi, że będę miałam wizę. – <span style="font-style: italic;">W ogóle nic nie wiemy o pani, nie ma żadnej wizy, niech pani sobie to wybije z głowy, pani do Polski nie może pojechać.</span>
    </section>
    <section>
        <time>5101</time>Ale ja mówię: <span style="font-style: italic;">ja muszę pojechać, tam na mnie czekają, ja nie mogę nie pojechać, ja tam mam rodzinę, ja chce zobaczyć, ja jestem w Mińsku, to jest bardzo blisko do Warszawy, ja czekam, czekają na mnie, ja mam tam bliską krewną, może słyszeliście, pani Jadwiga Chojnacka, która na mnie czeka w Warszawie.</span> To oni otworzyli. – <span style="font-style: italic;">Pani Jadwiga Chojnacka? To pani do niej jedzie, już pani dostaje wizę! </span>Dali mi wizę na 8 dni, żeby zobaczyć panią Jadwigę Chojnacką. Przywiozłam buty, pantofle piękne, takie specjalne, ona mi dała wymiar, nie było w Polsce takich i prezenty i ona czekała na mnie. Chciała mnie zobaczyć i dostałam wizę do Warszawy. Jak byłam w Warszawie, oczywiście nie wolno mi było nigdzie, nie jechałam nigdzie, 8 dni byłam. Jechałam, spotkałam moich przyjaciół, tę Halinkę.
    </section>
    <section>
        <time>5171</time>Halinka wtedy już nie mieszkała w Warszawie. Wyszła za mąż i mieszkała w Sopocie, ale przyjechała specjalnie do Warszawy, żeby mnie zobaczyć. Byłyśmy razem, wielka radość to była. Poznałam jej męża, ona miała cudownego męża, wspaniały człowiek. Strasznie go pokochałam i ją, i jego. I była Chojnacka się pięknie zachowała, jej syn woził mnie po Warszawie. Po 8 dniach opuściłam Warszawę. Pojechałam przez Italię i wróciłam do Izraela. […] Opuściłam go, wynajęłam sobie pokój. Zaczęłam pracować. Dziecko umieściłam, ja pisałam, wtedy ja pisałam dla dzieci opowiadania i miałam kontakty z kilkoma pisarkami, jak się zwróciłam, chciałam dziecko, mojego syna umieścić w najlepszym takim… Jak to się mówi? <span style="font-weight: bold;">W internacie?</span>
    </section>
    <section>
        <time>5241</time>Tak, w internacie, tam gdzie szkoła, w najlepszym jaki istnieje, jaki jest i zwróciłam się do tej gazety, gdzie ja pracowałam, pisałam po polsku, oni mnie tłumaczyli na hebrajski i zwróciłam się do tej pewnej znanej pisarki ten redaktor tej gazetki. Poleciła do niej i dostałam od niej list i mojego syna przyjęli do najlepszego internatu, tam była szkoła i tam dzieci naprawdę, korpus dyplomatyczny, bardzo na poziomie i bardzo on był tam zadowolony. Tam było, dziecko było tam, a ja zaczęłam pracować i było mi bardzo, bardzo ciężko. Powoli dostałam pieniędzy, zaczęłam się urządzać, przeszłam jedną operacje na uszy. Druga operacje, zaczęłam trochę lepiej słyszeć i zaczęłam pracować najpierw w szpitalach, tam gdzie przeszłam operacje ten lekarz mnie polecił.
    </section>
    <section>
        <time>5306</time>Potem pracowałam na uniwersytecie. Poszłam pracować na uniwersytet jakoś mnie adwokat, dostałam trochę pieniędzy, wynajęłam mieszkanko, jakoś się urządziłam, wzięłam dziecko do siebie do domu i mój syn był ze mną i uczył się pracowałam. <span style="font-weight: bold;">I co pani robiła?</span> Na uniwersytecie? <span style="font-weight: bold;">Tak. </span>Na uniwersytecie ja pracowałam jako sekretarka wydziału. Znałam języki, bardzo potrzebny jest język angielski. Ja też znam niemiecki trochę i francuski trochę, słabo, zapomniałam, ale najważniejszy angielski. Pracowałam ze studentami z Ameryki, to była medycyna fakultet medycyny. Prowadziłam cały egzaminy, jak trzeba, byłam odpowiedzialna, żeby ten egzaminy były w porządku, żeby były mikroskopy. To medycyna, to trochę inaczej, laboratoria i to miałam kontakty ze studentami, dwadzieścia lat pracowałam.
    </section>
    <section>
        <time>5377</time>A mój syn miał od zawsze takie inklinacje, medycyny jeszcze jako młode dziecko. Powiedział, że chce być lekarzem i zaczął studiować medycynę. On jest psychiatrą, on pracuje jako lekarz psychiatra i ma troje dzieci. Jeden jest genialny, dosłownie genialne dziecko, tańczy, to jest u nas rodzinne. Art., jak to się mówi, sztuka, nie sztuka. Artyści to jest, ja w rodzinie miałam bardzo dużo artystów, u nas w rodzinie byli tacy bracia ? znani braci, znani malarze byli, nie wiem, czy pani słyszała, ale oni bardzo znani. Zrobili też pośmiertny, ich zamordowali Niemcy dzień przed zwolnieniem w obozie. Wziął Niemiec, wziął młot taki jakiś kij i rąbnął w jednego i drugiego, zamordował ich.
    </section>
    <section>
        <time>5456</time>Genialni byli w Paryżu, cały o nich pisali książka, wyszła o nich, dość znani. To byli bliźniacy z jednego jajka i oni razem malowali, to było to, wspaniałe, oni się nigdy nie rozstawali i oni malowali. Jeden zaczynał, drugi dokończył, potem znowuż ten skończył i oni razem malowali obrazy każdy malował oddzielnie, ale bardzo wiele obrazów oni mają wspólnie malowanych. Także moje wnuki mają troszeczkę coś odziedziczyli. Jeden jest coś wyjątkowego, genialne dziecko, pięknie tańczy, dostał stypendium do Ameryka, był tego lata, miał 14 i pół roku. Dostał na cały miesiąc do akademii baletu sztuki w Nowym Jorku i tam był miesiąc czasu, przejechał, on zna pięknie angielski. Oni są szalenie zdolni do języków, jeden gra muzycznie jest piękny, bardzo zdolny muzyczne, a ten genialny, ale on nie jest genialny, zdolny, bardzo ładne, piękne, ja pokażę fotografie.
    </section>
    <section>
        <time>5544</time>Piękne dzieci, a moja wnuczka zupełnie inny kierunek, ekonomia! Bursa, finanse, zupełnie co innego, inny kierunek. Mój dziadek, ojciec mojej mamy był bankowiec. Miał bank i był takie interesy bankowe, to ona widocznie po nim odziedziczyła, a brat mojej mamy był audytor, to się nazywa, to był buchalter przysięgły, że miał prawo podpisania bankowe. Robił bankowe coroczne… <span style="font-weight: bold;">Sprawozdania?</span> sprawozdania z banków, jego podpis był uznany w sądzie, jak on podpisał, to to jest sądownie uznane. On sprawdzał, on bardzo dobrze zarabiał, był bardzo zamożny człowiek. Także ona idzie w tym kierunku, ja pani muszę pokazać fotografie. <span style="font-weight: bold;">Jeszcze za sekundkę, chętnie obejrzę wszystkie zdjęcia, nawet może jak będzie można przefotografuję, żeby była jakaś taka dokumentacja. Chciałam spytać o te początki w Izraelu. Jak pani przyjechała, jak wyglądała nauka języka?</span>
    </section>
    <section>
        <time>5631</time>Jak ja przyjechałam, to nie słyszałam.<span style="font-weight: bold;"> No właśnie.</span> Byłam głucha, także mnie było bardzo ciężko uczyć się.<span style="font-weight: bold;"> A jednak musiała pani to zrobić?</span> Tak. To sama się uczyłam, miałam koleżankę, która była nauczycielką, sąsiadkę i tak chodziłam i tu, i tam. Mój syn mnie uczył, najlepiej mnie mój syn uczył, on mnie tłumaczył, ja z nim czytałam, on był w pierwszej klasie, drugiej, ja z nim czytałam książki i on mnie uczył hebrajskiego. Najlepiej. <span style="font-weight: bold;">A na początku, gdy pani jeszcze języka nie znała?</span> Po niemiecku, mówiłam po niemiecku, po polsku. <span style="font-weight: bold;">A na przykład jak pani poszła do pracy, to w jakim języku? </span>Jak poszłam do pracy, to już znałam hebrajski.
    </section>
    <section>
        <time>5687</time><span style="font-weight: bold;">A na początku jak pani przyjechała i tutaj pracowałam jako służąca? </span>No to mówiłam po niemiecku. Nie musiałam znać, musiałam sprzątać, ale nie musiałam mówić. Deklamować, nie musiałam z nimi mówić. Wszyscy mówili, to było w Hajfie, wszyscy mówili po niemiecku, bardzo wiele ludzi mówiło po niemiecku. <span style="font-weight: bold;">A dlaczego w Hajfie właśnie po niemiecku?</span> Bo tam osadzili się widocznie ci, który przyjechali z Niemiec, bo przecież opuszczali, jeszcze przed wojną w 1933/34/35 roku. Opuścili Niemcy i także bardzo dużo Żydów z Galicji znało, to był ich język prawie. Mój mąż pierwszy, ten Oskar, znał niemiecki tak jak polski, mówiło się bardzo często po niemiecku, babcia jego mówiła pięknie po niemiecku ,we Lwowie tam się znali niemieckie, w tamtej okolicy, wszyscy znali.
    </section>
    <section>
        <time>5748</time><span style="font-weight: bold;">Jakie były dalsze losy pani męża pierwszego? </span>Myśmy się rozwiedli, ja się nim trochę opiekowałam. Mój syn on miał tam kolegów, pracował, ale był chory, bardzo i on kilka lat później on umarł. Na cukrzyce, ale bardzo zdjęli mu nogę, był bardzo przez cukrzycę, serce miał, w końcu dostał atak sercowy i umarł. <span style="font-weight: bold;">A myśli pani, że podłoże tej choroby mogły być jakieś przeżycia wojenne pani męża czy to niezależne?</span> Nie, on nie przeżył wojny. <span style="font-weight: bold;">Nie przeżył?</span> On był tutaj, on w 1935 roku przyjechał jako student. <span style="font-weight: bold;">Aha, rozumiem. Czyli całą wojnę był tutaj. </span>On przyjechał jako student na uniwersytet. Zaczął studiować we Lwowie i przyjechał. Rodzina już tutaj była, miał rodzinę tutaj, z Berlina przyjechała jego ciotka, że już wyrzucili w 1936 roku.
    </section>
    <section>
        <time>5816</time>I brat matki przyjechał tutaj, też studiował w Szwajcarii. To była zamożna rodzina, oni studiowali, byli syjoniści, oni byli we Lwowie była syjonistyczna grupa Żydów. Było dużo Żydów syjonistów, którzy przyjechali tutaj i tak uratowali się dzięki temu. On przyjechał jako student, on miał fortepian, nie pianino, fortepian, bo on przecież on był pianista, dosłownie. Myśleli, że on zrobi karierę jako pianista, on kończył trzy lata konserwatorium we Lwowie i później ukończył w Anglii jako nauczyciel angielskiego. Też pięknie mówił po angielsku. Jemu rodzice przysłali ten fortepian, kolosalny on miał tutaj fortepian, taki kolosalny fortepian, on nie miał mieszkania, to on wynajmował ten fortepian.
    </section>
    <section>
        <time>5886</time>Byli ludzie, którzy mieli mieszkania i dzieci zamożni i byli tu zamożni i chcieli, żeby dzieci się uczył i on dostawał, on też uczył jako nauczyciel na tym swoim fortepianie u innych ludzi. I on tak zarabiał, utrzymywał, a potem był w związku, był w wojsku poszedł jako ochotnik do wojska angielskiego. Był w wojsku angielskim pięć lat. I potem zaczął w Cambridge angielski, zrobił dyplom jako nauczyciel angielskiego. Był bardzo wykształcony, miał wykształcenie, ludzie go tak ubóstwiali, mówili: <span style="font-style: italic;">jak ty zwariowała, jak ty odchodzisz od niego.</span> Ale oni nie wiedzieli, jaki on jest w domu dla mnie. On znęcał się nade mną, ja nie mogłam wytrzymać […].
    </section>
    <section>
        <time>5947</time><span style="font-weight: bold;">A czy po wojnie była pani w Niemczech?</span> W Niemczech? Nie. Jeden raz byłam w Austrii i nie mogłam sobie podarować, że tam byłam. To była dla mnie tragedia, jak słyszałam ten niemiecki język. <span style="font-weight: bold;">Proszę o tym opowiedzieć.</span> Byłam w kurorcie ….? Moja znajoma mnie ciągnęła, prosiła, żebym z nią pojechała i pojechałam. Później tak żałowałam, nie mogłam więcej, mam jakąś urazę. <span style="font-weight: bold;">Trudno się dziwić.</span> Ja też znałam nieźle niemiecki, a teraz już zapomniałam kompletnie. Ja mówiłam bardzo dobrze po niemiecku, a teraz zapomniałam, nie mówię. <span style="font-weight: bold;">A do Warszawy pierwszy raz przyjechała Pani kiedy? </span>W 1960 roku, wtedy... <span style="font-weight: bold;">Wtedy? Na te osiem dni? </span>Na te osiem dni. Potem nie dali, nie jechałam, dopiero w 1988 roku.
    </section>
    <section>
        <time>6014</time>Moja ciotka już wtedy nie żyła, moja ciotka już umarła i wujek, oni oboje umarli. Pojechałam, odnalazłam, miałam kuzyna jednego, który był wielki komunista, przed wojną jeszcze jako student. Rodzice, w ogóle to była socjalistyczna rodzina u mnie, wszyscy mieli takie inklinacje na ten i on uciekł do Rosji, był w Rosji, a z Rosji zawędrował do Wojska Polskiego. On się czuł też Polakiem i przyjechał z Wojskiem Polskim przyjechał gdzieś do Persji czy gdzieś. Poszedł jako zmobilizował się do wojska angielskiego, on był inżynier, on ukończył jako inżynier jeszcze przed wojną i podczas wojny we Lwowie studiował i w Rosji studiował skończył jako inżynier i on zapisał się do Air Force do lotnictwa angielskiego.
    </section>
    <section>
        <time>6097</time>Był ostatni rok, dwa lata w Anglii od 1943 roku zdaje się, był w Anglii, jako w lotnictwie, jako lotnik i po wojnie miał tam nawet żonę Angielkę. Tę żonę Angielkę sprowadził do Polski, miał tam syna zdaje się. Nie, nie miał syna, nie. Ona przyjechała do Polski i ona tutaj w Polsce coś dostała jakieś, umarła, zginęła. Później ona się przy jakiej operacji nie było antybiotyki, dostała jakieś zakażanie. Tego, nie wiem, w każdym razie on pozostał w Polsce, bo on był komunista, on był komunisty tak długo, aż go wyrzucili z partii komunistycznej. 1950. któreś lata zaczął się powoli, powili, otrząsnął się z komunizmu i stał się antykomunistą. <span style="font-weight: bold;">Ale to w którym roku go wyrzucili?</span> 1950-1960 któryś? <span style="font-weight: bold;">1968?</span> Przedtem <span style="font-weight: bold;">Przedtem?</span> Wcześniej, ja nie pamiętam, ja nie wiem, może w 1968, wyrzucili go, on był w Komitecie Centralnym partii komunistycznej, on był wykładowca na uniwersytecie. <span style="font-weight: bold;">A jak się nazywał?</span> Ryszard Wielburski.
    </section>
    <section>
        <time>6193</time>Ale wiedzieli, że on jest Żyd. Ale jego syn nie wiedział, że jest Żydem. Dopiero się dowiedział, jak wyrzucili ojca w 1968 roku, gdzieś po tym dowiedział się, że jego ojciec jest Żyd i matka Żydówka. Opuścił Polskę, pojechał do Szwecji. I miał dziewczynkę Polkę, z którą był zaręczony, chodził z nią. Ona także opuściła Polskę, nie chciała być w Polsce. – <span style="font-style: italic;">W takiej Polsce ja nie chcę mieszkać</span>, ona ta Polka. I pojechali do Szwecji, mieszkali w Szwecji, mają dwie córki, on już jest teraz dziadek, Antoni Wielburski, mieszka w Szwecji. Tam nie ma nic wspólnego z żydostwem. Jest teraz Szwedem, a córki z trudnością mówią po polsku, już urodziły się w Szwecji, już jest w Szwecji tyle lat i te córki urodziły się, jedna wyszła za mąż, w każdym razie ten syn tego Ryszarda.
    </section>
    <section>
        <time>6269</time>Ale jak ten Ryszard Wielburski tutaj przyjechał, to od razu myśmy się spotkali oczywiście, bo ja korespondowałam z nim i myśmy się spotkali. Miał tutaj przyjaciół, na pewno pani wie, słyszała, Ida Fink, ta pisarka, słyszała Pani? <span style="font-weight: bold;">Nie znam.</span> Nie? Ona dostała od Bartoszewskiego nagrodę. <span style="font-weight: bold;">A jaki tytuł książki?</span> Ona ma kilka książek. Ona opowiadania pisała. Ona tutaj dostała wiele nagród, ona pisze wszystko o Holocauście. <span style="font-weight: bold;">O Holocauście.</span> Znana na uniwersytecie, ją tam znają. No i on był właśnie u tych przyjaciół i ja jego tutaj bliżej się zetknęli, poznali i on powiedział: <span style="font-style: italic;">wiesz ty co...</span> To było w 1986 roku, 1987 jak zaczęło się zwalniać, bo on się stał z wielkiego komunisty, on się stał wielki anty.
    </section>
    <section>
        <time>6331</time>Wygłosił referat antykomunistyczny mojemu synowi, że nie wolno, co to jest komunizm. Ciekawe taki komunista był w tej Solidarności oczywiście, bardzo ważny tam, ale przyjechał tutaj i zaprosił mnie w 1988 roku. –<span style="font-style: italic;"> Przyjedź do mnie, będziesz u mnie, ja cię zapraszam.</span> I ja właśnie pojechałam w 1988 roku pierwszy raz byłam u niego. Był bardzo chory, on już zachorował, miał raka żołądka, przerzuty na wątrobę i parę lat potem on umarł, pojechał do Szwecji do syna, on nie żyje już wiele lat, a ja pierwszy raz pojechałam do Polski. <span style="font-weight: bold;">Jak pani po tylu latach zobaczyła jeszcze raz to miasto, jakie były pani wrażenia?</span> Byłam bardzo przejęta, bardzo, chodziłam po ulicach, tak jak ja piszę, że co mnie łączyło z tą Warszawą, to te napisy, tylko ulica ta ulica, to wszystko inaczej.
    </section>
    <section>
        <time>6408</time>To wszystko, byłam taka rozczarowana, ale tylko te napisy właśnie. Piszę, że tylko te napisy mnie przypomniały Warszawę i mnie trzymały. To Warszawa, Warszawa bardzo mi była, była i pozostała bardzo bliska, ale wtedy Warszawa była taka biedna, to lotnisko, to w ogóle nie było lotnisko, co to było?! Tak kawałek pokoju, to było tak biedne, takie coś okropne, okropne, to trudno było uwierzyć, że to jest Warszawa i te ulice. Nie było co jeść. Ja byłam u Halinki, pojechałam do Sopotu, jej mąż, Janek chodził o piątej rano do piekarni, żeby mnie przynieść bułeczki, bo potem już nie było. Nie było chleba, nie było, ten chleb był niejadalny, to było coś strasznego. A jak ja byłam w Warszawie, ten Rysio był biedny, on już był wtedy chory, chodziłam, nie było co jeść.
    </section>
    <section>
        <time>6484</time>Chodziłam do kawiarni, chodziłam do restauracji, to mogłam zapłacić, miałam pieniądze, ale nie było co jeść. To było tak smutne, w Warszawie w Polsce nie ma co jeść. Jak to możliwe jest? Tak było. <span style="font-weight: bold;">Wiem, bo to pamiętam. </span>To pani pamięta. A potem powoli, powoli, zaczęłam przyjeżdżać, nie byłam parę lat, później jechałam z dziećmi z gimnazjum do tych obozów. <span style="font-weight: bold;">Ze swoimi dziećmi?</span> Nie, nie, z gimnazjum. <span style="font-weight: bold;">Z gimnazjum</span>. Towarzyszyłam, a później pojechałam z moim synem, chciałam mu pokazać i potem pojechałam z moją wnuczką, chciałam pokazać. Wydawałam książki, to ciągle jak wyszła książka, to przyszłam, ale nie robili mi nic, zamiast robić jakąś, zaprosić, zrobić coś oficjalnego, absolutnie nic. <span style="font-weight: bold;">Czyli wieczorów autorskich Pani nie miała? </span>Żadnych wieczorów, nic.
    </section>
    <section>
        <time>6555</time>Miał później do mnie pretensje, że te książki nie są takie sprzedawane. No pewnie nie są sprzedawane, on zrobił w Internet, ale nie każdy patrzy, jak nie ma oficjalnie reklamy na to, to nic. Ja wiem, najwięksi pisarze reklamują się, tutaj także. Teraz bez tego nie idzie, a on szkoda mu było pieniędzy widocznie, żeby zrobić jakieś, ale on by zarobił na tym, zaprosiłby telewizję, bo to naprawdę bardzo dobre książki, te opowiadania. Nie chciał. Tak to było. <span style="font-weight: bold;">Czyli wszystkie cztery książki Pani wydała w tym samym wydawnictwie?</span> Nie, nie. <span style="font-weight: bold;">Nie.</span> Ta książka pierwsza to Salezjanów wydawnictwo <span style="font-weight: bold;">Salezjanów. To są pani wspomnienia.</span> To są moje przeżycia i to jest wydanie poświęcone pamięci księdza Michała Kubackiego i siostry Bernardy, bo ja chciałam poświęcić im tym dwóm, dwie postaci piękne.
    </section>
    <section>
        <time>6642</time>Ksiądz Kubackie, pisze teraz w Internecie o nim, on dostał nagrodę, bo on ratował, on nie tylko mnie, tam przyprowadził dziewczynkę, pisze w Internecie. Któregoś dnia, spałam w tej kuchni Caritasu, któregoś dnia to on mi przyprowadził dziewczynkę ośmioletnią. Wyglądała jak Żydówka, czarnulka takie włosy, taka biedna i taka miła dziewczynka, biedactwo, on powiedział: <span style="font-style: italic;">słuchaj musisz ją przygarnąć, będziesz z nią spała, zobaczymy jak potem ją urządzimy</span> i ona ze mną spała, na podłodze, ale dali takie jakieś kocyki. Była taka biedna i ona chodziła cały dzień i pomagała tamte kwiaty, ozdobić te ołtarze i ten zakrystian pochodzenia niemieckiego, który ją wziął. Ona u niego spała, jak ja odeszłam, ja przecież odeszłam potem, to ona była kilka miesięcy, spała u niego, a w dzień kręciła się po kościele.
    </section>
    <section>
        <time>6719</time>Jakaś pani, tak mi opowiadali, interesowała się tą dziewczynką. Zosia się nazywała ta dziewczynka, ona się nią zainteresowała, pytała się o tę dziewczynkę, ona powiedziała, że jest gotowa ja zaadaptować, wziąć i zaadaptować. Ona ją wzięła z kościoła, nie wiem, co się z nią dalej działo, gdzie wyjechała z nią, już było tak koniec 1943 roku, początek 1944 rok. Także ona chyba z nią wyjechała, nie ma pojęcia, ale podczas jak było powstanie w warszawie, to mi opowiadali to ten kościół był bardzo zagrożony. Niemcy tam robili rewizje i powiedzieli, że były słuchy, że oni ukrywają Żydów i robili rewizje, i sprawdzali. Przyszedł ten zakrystian, który był taki Polak cudowny, ale pochodzenia niemieckiego, to powiedział: <span style="font-style: italic;">ja jestem volksdeutsch,</span> tak z tymi Niemcami. – <span style="font-style: italic;">Wy myślicie że ja bym pozwolił, żeby tu byli Żydzi?! </span>
    </section>
    <section>
        <time>6796</time>On trzymał tę dziewczynkę u siebie, naprawdę należała mu się nagroda, był taki piękny człowiek. Byli tacy ludzie podczas wojny, byli okropni, bandyci, złodzieje, ale to była taka postać, to mnie opowiadali, że potem odeszli ci Niemcy, zostawali ten kościół i odeszli tam może by coś znaleźli w tym kościele, bo tam się ukrywali w piwnicy. Tam przyszło pełno z całej okolicy, bo były kule padały i były powstanie, było powstanie w Warszawie. Oni się bali, i tam byli, bo niebezpiecznie było na ulicy. To oni przyszli ludzie, schować się, szukać tej opieki, nie wiem, kto tam, możliwe, że tam byli też Żydzi, możliwe. Oni odeszli jak ten zakrystian im tak powiedział, to oni już byli pewnie i odeszli, to jest kościół, jak się nazywa, na Pradze.
    </section>
    <section>
        <time>6881</time>W mojej książce, już jestem zmęczona, w tej książce piszę, jak się nazywał ten kościół na Kawęczyńskiej? <span style="font-weight: bold;">Na Kawęczyńskiej. Ta bazylika? </span>Na Kawęczyńskiej. Więcej niż kościół, to już nieważne. <span style="font-weight: bold;">Pierwsza Pani książka nosi tytuł Pragnęłam żyć a później jako druga?</span> Później Opowiadania. Warszawa… <span style="font-weight: bold;">Warszawa-Paryż-Tel Awiw To już było wydane przez Książkę i Wiedzę.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Później </span>Później Dzień, noc, dzień. <span style="font-weight: bold;">Dzień, noc, dzień. I? Spotkanie z losem. </span>Ostania. <span style="font-weight: bold;">Spotkanie z losem, ostatnia i ta ostatnia jest wydana w 2006 roku.</span> W 2006 roku. <span style="font-weight: bold;">Czyli cały czas współpracuje z tym wydawnictwem?</span> Teraz już nie, jestem na nich zła. Nie zachowali się. <span style="font-weight: bold;">Za słabo promują?</span> W ogóle nic nie robili, w ogóle nic! I jeszcze miał do mnie pretensje, dlaczego ja, że ja jestem winna, czemu ja jestem winna.
    </section>
    <section>
        <time>6967</time>Wydaliście, uważaliście, że… <span style="font-weight: bold;">Jest cenne na tyle, żeby wydać. </span>Jest książka, że należy ją wydać, że ona jest ładnie pisana i treść, to dlaczego nie robiliście. Tam pracowały, ja mam fotografie nawet, pracowały dwie redaktorki. To one mnie, byłam z nimi bardziej zaprzyjaźniona, korespondowałam z nimi, było dużo sympatii między nami, to one mnie powiedziały: <span style="font-style: italic;">on jest skąpy, on ciebie skrzywdził, wiedz o tym, że on ciebie skrzywdził, idź weź pieniądze tam, należą ci się pieniądze</span>, bo ja nawet nie wiedziałam. Przeciwnie, ja im jeszcze zapłaciłam że niby, że moja polszczyzna nie jest odpowiednia, niewiele, ale dałam im trochę. To one mi powiedziały: <span style="font-style: italic;">idź, weź</span>, dostałam rzeczywiście dość ładną sumę.
    </section>
    <section>
        <time>7026</time>Należało mi się, on mi nie powiedział, gdyby nie one, a ja taka durna jestem, ja nie lecę na pieniądze, nie myślałam w ogóle o tym. No nieważne, bardzo miły człowiek, jak on z moim synem i moją wnuczką, on był uroczy, on taki inteligent, taką kolosalną wiedzę ma, z nim rozmawiać, to była przyjemność! Ja z nim siedziałam, rozmawialiśmy na różne tematy. On zaprosił moich przyjaciół, rzeczywiście z moich przyjaciół zaprosił jak był mój syn i moja wnuczka, koleżankę moją, to, ale tam na miejscu zrobił takie maleńkie i te dwie redaktorki, z którymi byłam bardzo zaprzyjaźniona, parę osób. Ale on był ciekawy człowiek, ja nie mogę powiedzieć, jako człowiek, ale on nieładnie się wobec mnie zachował, dlatego ja więcej kontaktu z nim nie mam, poza tym mnie już jest ciężko pisać po polsku.
    </section>
    <section>
        <time>7100</time><span style="font-weight: bold;">Jeszcze chciałam spytać, bo w pewnym momencie zaczęła pani mówić, jak przyjechała pani do tej zburzonej Warszawy, proszę powiedzieć, jakie wrażanie miasto na Pani zrobiło, jak to w ogóle wyglądało, gdzie pani zaczęła wtedy mieszkać?</span> Pierwszy raz to byłam u Ryśka Wielburskiego <span style="font-weight: bold;">I to była jaka część miasta? Jaka ulica?</span> To była ulica Sienna, dwie ulice tam były… <span style="font-weight: bold;">Jak wyglądała Warszawa wówczas?</span> Okropnie! Okropnie! To przede wszystkim to lotnisko to było… <span style="font-weight: bold;">Ja nie pytam, jak pani przyjechała po wojnie, tylko pierwszy raz jak pani wróciła. Pierwszy raz jak pani przyjechała w maju 1945.</span> To przecież nic nie było, Warszawy nie było. Warszawy w ogóle nie było, gruzy. <span style="font-weight: bold;">I gdzie pani wtedy zamieszkała?</span>
    </section>
    <section>
        <time>7180</time>Ja byłam na Wilczej, tam część mieszkania nie przetrwała, tam było tak: pół domu zostało zniszczone, ale była część mieszkania pozostała cała i tam w tej całej, w mieszkanku, tam dwa trzy pokoje to było duże mieszkanie. To byli ludzie zamożni i duże mieszkanie. Część mieszkania została tyko tam kawałek mur, część jeden pokój, druga część domu została zniszczona. Miała szczęścia ta ciocia Janina, że ona została w tym mieszkaniu i tam ja byłam, u niej wtedy. <span style="font-weight: bold;">I jakie to wszystko robiło na pani wrażenia? </span>Ja tam byłam krótko.
    </section>
    <section>
        <time>7248</time><span style="font-weight: bold;">A całe to miasto?</span> Ja byłam bardzo krótko. [przeglądnie zdjęć] Danuta to jest wnuczka tej cioci Janiny, ona jest dyrektorką gimnazjum, <span style="font-weight: bold;">czyli Danuta Bożentowicz-Sarna. </span>Nie pamiętam, gdzie mieszkała Janina. Gdzie Rysiek Wielburski, to tak, to jest jedna ulica i druga od placu Zbawiciela, zdaje się ulica Siena <span style="font-weight: bold;">A wtedy jak pani w maju 1945 roku przyjechała do Warszawy, to ile czasy była pani w Warszawie, po jakim czasie pani wyjechała do Łodzi?</span> Ja byłam dwa tygodnie, nie więcej, byłam bardzo krótko, nawet mniej. Koszykowa z jednej strony, a z drugiej strony to nie pamiętam. Z drugiej strony nie pamiętam, mieszkał Ryszard Wielburski. Koszykowa, a z drugiej nie pamiętam.
    </section>
    <section>
        <time>7318</time><span style="font-weight: bold;">A jeszcze chciałam Panią spytać o ten najwcześniejszy okres pani życia, to dzieciństwo takie pierwsze i jeszcze przed wojną. Proszę opowiedzieć, jak wyglądał dom, ulica, jak w ogóle wyglądało wtedy pani życie?</span> W Warszawie? <span style="font-weight: bold;">Jak była pani małą dziewczynką.</span> Jak byłam małą dziewczynką to przede wszystkim ulica Ogrodowa, to ja ją bardzo kochałam, to był kolosalny dom. Tylko tam było, ilu mieszkańców? Jakieś 90, około 100 mieszkańców, lokatorów, a może nawet więcej. Podczas wojna zdaje się było nawet więcej. Kolosalny, bo tak – z jednej strony to był dom 4-5 piętrowy, sklepy były, był sklep spożywczy i sklep warzyw. Niemki, dwie Niemki tam stały i gadały z tą babcią po niemiecku. Wyglądały jak takie dziewczynki niemiecki, blondynki, tak uczesane z tyłu, obrzydliwe.
    </section>
    <section>
        <time>7389</time>Ta matka niesympatyczne, ale dla nas przed wojną były miłe, po wojnie ja się ich bałam, jak śmierci, że ja spotkam te dwie dziewuchy takie niemczóry były obrzydliwe. To był sklep warzyw i mydlarni. Były trzy sklepy: warzywa, mydlarnia i sklep spożywczy i wchodziło się przez bramę, piękne podwórko, drzewo bzowe, pachnący bez w tym ogrodzie. Ogród był zakratowany. I były w środku tak: wejście, tut był dom i tu był dom i w środku między tym podwórzem pierwszym i podwórzem drugim był jeszcze jeden budynek i w tym budynku było gimnazjum ?. Było gimnazjum, najpierw to było coś innego, ale ostatnio to było gimnazjum, męskie, bo w Polsce były żeńskie i męskie, nie było razem.
    </section>
    <section>
        <time>7465</time>Było gimnazjum męskie ?. I było przejście do drugiego podwórza, przechodziło się do drugiego, cały czas był dom kolosalny, wszystko połączone, jeden budynek, klatka schodowa, jedna klatka, dwie, trzy klatki schodowe były, bo był duży budynek i wchodziło się na drugie podwórze drugie podwórze nie było już takie jak pierwsze. I znowu dom z tyłu, tylny dom i znowu z boku. I w środku budynek tego gimnazjum. Kolosalny. I było bardzo dużo lokatorów, może nawet przeszło jak 100 lokatorów. Kolosalny dom. To było jak małe miasteczko, ten jeden. Każdy dom i to nie tylko nasz był, w 29, 27. <span style="font-weight: bold;">To tam gdzie pani mieszkała?</span> Ogrodowa 29 też była taka kolosalna. Wszystkie te domy były kolosalne.
    </section>
    <section>
        <time>7548</time><span style="font-weight: bold;">I kto był właścicielem tego domu?</span> Właścicielem tego domu był jakiś Żyd, który nie płacił tych… Trzeba zapłacić do magistratu…, taksy… Jak to się nazywa? <span style="font-weight: bold;">Podatek.</span> Podatek. Nie płacił podatku. I zabrali mu, w końcu zrobili mu, kare mu dali, zabrali mu część domu i musiał potem płacić te podatki […]. A poza tym cała rodzina tych Borensteinów tam mieszkała, miała kilka mieszkań. A dom podczas wojny ciekawe było mieszkali większość mieszkali Żydzi, ale też mieszkali Polacy, zamieszkiwali ten dom i Niemcy. Było kilku Niemców, że mieszkało w tym domu. Co było ciekawe, że jak wojna wybuchła, to była ta straż policyjna, że trzeba było, wybierało się takiego komendanta w domu, żeby uważał, jak wybuchała wojna.
    </section>
    <section>
        <time>7635</time>Musiał uważać jak były jakieś palenia. To ten komendant był Niemiec, wybrali Niemca jako komendanta, ale on był naprawdę w porządku, pilnował, jak padała jakaś taka bomba paląca się, to uważał na siebie, to był naprawdę porządny człowiek. Prócz te dwie niemczórki, które były wredne baby, one były okropne, takie piskliwe. Opryskliwe i takie obrażające. I trochę Polaków mieszkało, był dozorca, dozorca był wielki pan, miał pomocnika, on nie sprzątał, tylko jego pomocnik. On miał robotnika u siebie. A on miał syna, który chodził do gimnazjum i córkę, która była w gimnazjum. Ta córka, tego mojego dozorcy, która podczas wojny, jak uciekłam od tego Caritasu, poszłam do niej, ona mnie poleciła, ona była w ciąży, to była córka tego dozorcy.
    </section>
    <section>
        <time>7712</time>Mieszkała w naszym domu, bardzo fajna i bardzo porządny człowiek. Ten dozorca Jan też był bardzo porządny człowiek, on tyle lat mieszkał. <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani jak się nazywał?</span> Jan. <span style="font-weight: bold;">A na nazwisko?</span> Nie, nigdy nie wiedziałam, jak miał nazwisko, ja „panie Janie”. Ona się nazywała ta córka się nazywała Henia Burhardt ?, miała niemieckie nazwisko, mąż był Polak, nazwisko widocznie z pokolenia tam ktoś z Niemiec. Henia Burkhardt ?. Jej nazwisko jedynie pamiętam. A ten Jan nigdy nie wiedziałam, to mnie nie interesowało jak ma na nazwisko, „panie Janie”. Miał tego pomocnika, chłopak, który sprzątał i robił całą brudną robotę, a Jan przychodził tylko co tydzień, brać pieniądze od lokatorów. To on. On uważał, on stał przy bramie, zamykał bramę.
    </section>
    <section>
        <time>7785</time>Był porządny, naprawdę. Jego siostra uratowali kilka Żydów, rodziny Żydowski, jak było powstanie w Warszawie jego dom nie miał gdzie mieszkać, gdzie on mieszkał, to widocznie spalili, on przeszedł do tej córki, do tej Hani, gdzie ja byłam, przyszedł ze swoja siostrą i z jakąś panią z dziewczynką, rodzina, pani Żydówka i córeczka. Ja rozmawiałam z tą panią, nie ukrywała, wiedziała, wtedy już tak nie było, i ten Jan powiedział: <span style="font-style: italic;">ja znam Halinkę, znam jak była dzieckiem, była dziecka, jeszcze pamiętam, jak była mała dziewczynka.</span> Wiedział kim ja jestem, przecież, nie ukrywało się. I on ukrywał tą panią, ona powiedziała, że ma rodzinę w Szwajcarii, ona po wojnie pojedzie do Szwajcarii, ona ich wynagrodzi, jak oni ją uratują.
    </section>
    <section>
        <time>7863</time>Prawdopodobnie przeżyła, bo to już było powstanie i potem z dzieckiem, to ona na pewno nie wyjechała do Niemiec, pozostała tam na tych terenach. To już było zupełnie inny stan. <span style="font-weight: bold;">Co pani jeszcze pamięta z tej kamienicy? </span>Z mojej kamienicy, co ja pamiętam? Pamiętam naprzeciwko mieszkała moja kuzyneczka, brat mojej mamy mieszkał nie naprzeciwko, troszeczkę w bok, raczej na tej drugiej, wejście było z tego drugiego podwórka, na pierwszym piętrze. Myśmy mieszkali na trzecim piętrze, a oni mieszkali na pierwszym. Mieszkała moja kuzyneczka, Broneczka, która była, dostała pierwszą nagrodę, jako najpiękniejsze dziecko żydowskie w Warszawie, była piękna.
    </section>
    <section>
        <time>7928</time>Tam u nich wszyscy, ojciec był piękny, moja mama też była bardzo ładna. Ojciec był piękny mężczyzna, matka była piękna no i to dziecko, ona też była piękna i braciszka miała. Ona była ciemna, ona była, miała taka śniadą cerę, migdałowe oczy. Wyglądała jak Hiszpanka, nie miała żydowskiego wyglądu, ale takie raczej hiszpański bardziej. Hiszpański, włoski, taki południowy. Piękna była zgrabna była, miała zdolności aktorskie, występowała w teatrze szkolnym, jak brali ją i ona mieszkała naprzeciwko. Ja pamiętam, że ja z nią rozmawiałam, myśmy chodził, rozmawiały ze sobą, wtedy słyszałam dobrze i rozmawiałyśmy ze sobą. Później jak chodziła do szkoły, chodziłyśmy do tej samej szkoły, tylko ona było dużo młodsza ode mnie, ja już byłam w gimnazjum, a ona była w szkole powszechnej też przy gimnazjum.
    </section>
    <section>
        <time>8002</time>To gimnazjum miało też prywatną szkoła powszechną, im się nieźle powodziła i miała braciszka, który się nazywał Rysio, blondynek, ona była ciemna, on był blondynek o niebieskich oczach, jasne blond loki, jaśniutki, cudnie, był piękne dziecko. Rysio, zamordowali go, wzięli tego Rysia i tam ojciec umarł na tyfus, był piękny mężczyzna, brat mojej mamy, najmłodszy brat, wysoki, przystojny piękny. <span style="font-weight: bold;">I umarł na tyfus w getcie? </span>W getcie, tak. Jeszcze w 1941. <span style="font-weight: bold;">A ten dom przy Ogrodowej nie przetrwał wojny? </span>Nie. <span style="font-weight: bold;">Nie. a w którym momencie…</span> Jak myśmy odeszli, to ten dom stał, ale ja nie wiem, nie podczas powstania, bo ja już tam nie chodziłam, ale jak myśmy odeszli, to ten dom długo stał, nawet tam byłam parę razy, bo pracowałam w fabryce na Lesznie. Ogrodowa to Jak to się mówi? <span style="font-weight: bold;">Równoległe. </span>Równoległe. Równoległe ulice.
    </section>
    <section>
        <time>8080</time>I widziałam, że ten dom stoi, podczas powstania także nie było, tam nie było Żydów, to nie było dzielnica żydowska, stamtąd wyrzucali wszystkich Żydów, ale podczas powstania zburzyli, spalili, zburzyli całe miasto, chodzili od domu do domu i palili. <span style="font-weight: bold;">A była pani w tym miejscu na Ogrodowej, jak przyjechała do Warszawy już teraz?</span> Tak, byłam. <span style="font-weight: bold;">I jak to wygląda to miejsce? </span>Nic tam nie ma, tam zupełnie zmienione. <span style="font-weight: bold;">Jakieś inne domy stoją? </span>Nie domy, ja nie wiem, było wszystko pokręcone, wszystko inaczej. Tylko jest tablica „ulica Ogrodowa”. Naprzeciwko jest jeden dom 26, który stoi. Nie został zburzony. Jeden dom. I sądy tam dalej są sądy. A ta ulicy całe wszystko zburzone. Tam coś nie ma wejścia. Nie ma ulicy.
    </section>
    <section>
        <time>8156</time><span style="font-weight: bold;">Nie do poznania.</span> Ja nie wiem teraz możliwe, że jest, że zbudowali. Ja tam nie mogę chodzić, ja nie jestem w stanie tam pójść, bo mnie serce boli, zupełnie co innego. A ten dom na Ogrodowej 26 to też taki stary dom, podobny. Tak jak ten 27, też taki stary, to wszystko stare piękne domy. Piękne były te domy. Te wejście, to pierwsze piętro, to frontowe wejście, schody frontowe, to wszystko było takie eleganckie. Myśmy nie mieszkały na froncie tylko z boku, ale wejście było czyściutko, ładnie. Na przykład w naszej klatce schodowe było dwóch, była ta jedna Zielińska na dole i ? dwie lokatorki, nie Żydówki. Także w każdym klatce schodowej nie byli Żydzi. Było takie mieszane, było trochę Polaków, to ulica Ogrodowa to w ogóle bardzo cicha spokojna.
    </section>
    <section>
        <time>8241</time><span style="font-weight: bold;">A pani rodzice byli religijni?</span> W ogóle. Moja mama mówiłam była socjalistka, w ogóle patriotka Polska, nie byli religijnie. W ogóle nie. Ja nie wiedziałam, ja miałam pretensje do mojej mamy, że nie ma święta Wielkanocy, ja chce mieć to. To ona mnie mówiła –nie ma ojca, to kto to będzie urządzać. A mój ociec też nie był religijny. Mój ojciec pochodził z rodziny, był syjonista wielki, ale nie był religijny, w ogóle. Ja miałam taki jeden wypadek, jak byłam zaręczona z moim mężem Oskarem, on miał przyjaciela w Tel Awiwie. Jak ja mieszkałam wtedy w Hajfie, jak przyjeżdżałam z Hajfy do Tel Awiwu, to byłam u tego przyjaciela, bo on miał dzieci, miał rodzinę, miał ładne mieszkanie. Ja tam u niego byłam, mieszkałam u tego przyjaciela i rano ja widzę, że on coś nakłada coś jakieś to, i ja pojęcia nie miałam, ja się jego pytam: <span style="font-style: italic;">ty badasz ciśnienie?</span>
    </section>
    <section>
        <time>8323</time>Ja myślałam, że on bada ciśnie, to przyszła jego żona: <span style="font-style: italic;">nie mów z nim teraz, on się modli.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">jak on się modli, co to jest?</span> Dopiero mnie zaczęli tłumaczyć, co to jest, bo ja w życiu tego nie widziałam, nie u mojego dziadka, i nie u moich wujków, nikogo. Nie było. Była rodzina antyreligijna, nie była w ogóle religia, była bardzo, byli raczej tacy bardzo spolszczeni. Ale spolszczeni narodowo, ale religijnie out, nie byli religijni, w ogóle nie byli religijni. Nikt z moich wujków, z mojej rodziny, ja nie pamiętam, żeby jakieś święta, u dziadka, dziadek mój był członkiem, tam Wielka Synagoga na Tłomackiem i tam była cała elita żydowska mój dziadek, który był kiedyś bankier, był taki bardzo poważanym obywatelem, on tam miał krzesło, był członkiem na Tłomackiem Wielkiej Synagogi.
    </section>
    <section>
        <time>8424</time>Ale ta Wielka Synagoga to była raczej reformowane żydostwo, to nie było żydostwo ortodoksyjne, to był zreformowane. Mój dziadek był zawsze elegancko ubrany, melonik, laseczka, chodził w sobotę spotkać swoich kolegów na Tłomackiem do synagogi. To ja go pamiętam, jak wracał, jak były święta, babcia była bardziej religijna, babcia mieszkała, oni mieszkali na Nowolipkach. Mieli też frontowe mieszkanie na piętrze. <span style="font-weight: bold;">A babcia była ze strony?</span> Mamy. <span style="font-weight: bold;">Mamy. Dziadek ze strony ojca? </span>Nie, nie… <span style="font-weight: bold;">Też mamy.</span> Tak. Rodzice mojej mamy, ja rodziców mojego ojca nie znałam. Na Ukrainie oni tam byli, wyrzuceni. Mój ojciec uciekł i zabrał część rodziny, siostrę jedną i drugą, jedną wysłał z dziećmi do Palestyny, a jedna pojechała do Ameryki, a część rodziny się rozeszła.
    </section>
    <section>
        <time>8495</time>Tam byli też komuniści w rodzinie. Mieli takie skłonności i byli tacy i byli różni, rozeszli się gdzieś, nie wiem, gdzie. Moi dziadkowie ze strony ojca mieli kolosalny młyn, elektryczny i wysyłali mąkę na Ukrainę, zagranicę. I oni mieli kontakty, mieli tam posiadłości, byli zamożni ludzie, mili bardzo ładny dom, jedenaście pokoi. Pamiętam opowiadała mi moja mama i tutaj mnie rodzina, ci którzy przyjechali do Palestyny opowiadali, że jak wybuchła ta rewolucja bolszewicka, oni mieli sąsiadów Polaków, jakiś hrabia polski, przedtem to dzieci się tam bawiły i śmiały, jak to dziecko, ale jak wybuchła rewolucja, mój dziadek był bardzo poważany. Widocznie bardzo lubiany przez tych wieśniaków, kupował u nich mąkę, kupował u nich zboże i był z nimi w dobrych stosunkach i był bardzo poważany.
    </section>
    <section>
        <time>8585</time>Ci Polacy, którzy byli nienawidzeni przez tych Ukraińców, pani wie, że Ukraińcy jeszcze bardziej niż Żydów nienawidzili Polaków, on przyszedł do mojego dziadka i chował się z rodziną mojego dziadka przez parę tygodni i mój dziadek miał spichlerz i tam było co jeść i tam oni się wszyscy chowali, potem on uciekł i uciekł do Polski prawdopodobnie. Opuszczali tamtą część, bo to należało do Rosji już, nie do Polski, tam była granica, to było blisko granicy, ale to jednak zostało przyłączone do Rosji. A mój dziadek, ten dom jego zabrali bolszewicy, i tam zrobili szkołę, szkołę jakieś tam coś w tym rodzaju. I jemu dali gdzieś dali jakiś pokój. Oni oboje starsi ludzie, dzieci już wszystkie opuściły, a ci starszy ludzie dali im pokój i może i dostawali pensje, nie wiem, nie wiem, jak oni żyli, ale widocznie żyli.
    </section>
    <section>
        <time>8659</time>Oni mieli pokój jeden pokój, a to mieszkanie, ten dom został cały dom i wszystko naokoło zostało odebrane im. To było w 1917-1918 roku. Tak było i zabrało im. <span style="font-weight: bold;">I ten dom był gdzieś okolicy Lwowa? </span>Za Lwowem… <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani nazwę tej miejscowości?</span> Czarny Ostrów. Tak się nazywała. Mam wyjęte z Internetu. Czarny Ostrów, tak się ta miejscowość nazywała. Tam było 2 400 Żydów, miejscowość bardzo dobrze usytuowana, wszyscy wysłali dzieci zagranicę na uniwersytety, raczej do Wiednia, bo to była Galicja, mieli kontakty. <span style="font-weight: bold;">A wracając jeszcze do pani babci tej w Warszawie, mówiła pani, że była bardziej pobożna niż dziadek, jak to się przejawiało?</span> Babcia była bardzo.
    </section>
    <section>
        <time>8750</time>Ale na przykład nie nosiła peruki, absolutnie. Nie wiedziałam, co to jest. Ja dopiero tutaj jak przyjechałam, to się nauczyłam tych wszystkich, że perukę noszą, że to. Moja babcia miała piękne siwe włosy, zaczesane, jak wychodziła, to nosiła kapelusz. Wszystkie kobiety nosiły kapelusz, moja babcia wychodziła, to nosiła kapelusz, ale zapalała świece w piątek wieczorem, ja się mojej mamy pytałam: <span style="font-style: italic;">co babcia robi? </span>To mama mi tłumaczyła, że ona się modli. Ona była taka przede wszystkim anielsko dobra, przykład, jak moja babcia umarła, to cała biedota z okolicy była na jej pogrzebie. Wszyscy płakali, bo ona tak pomagała, chodziła i była tak dobra i szlachetna, była pobożna, trudno powiedzieć, bardziej niż dziadek.
    </section>
    <section>
        <time>8820</time>Bo ona była całym sercem, ona pomagała ludziom, ona wiedziała, ona się modliła, była koszerna kuchnia, oczywiście, ale bez przesady, nie było przesady. <span style="font-weight: bold;">A gdzie pani babcia jest pochowana?</span> Na cmentarzu, na Okopowej. Ja mam nawet wyciąg, że na Okopowej. <span style="font-weight: bold;">A dziadek też?</span> Dziadek jak umarł, to był Kusewicki, który był wielki kantor, śpiewak, śpiewał na jego pogrzebie. Wszyscy bankowcy i przemysłowcy byli, ale biedoty nie było. To była ta różnica między nimi. On był taki bardzo elegancki pan, zawsze elegancki, bardzo pedantycznie ubrany, jak służąca nie nosiła białego fartuszka, to on wściekły był, taki był pedantycznie czysty. Wszystko musiało być w porządku. I też był ubrany tak estetycznie zawsze, a babcia to była kobieta bardziej taka kobieca, bardziej dobra, anielsko dobra i nie wymagała wiele.
    </section>
    <section>
        <time>8908</time>Taka usłużna, jak ja byłam chora, to ona przychodziła do mnie, żeby mnie pilnować, ja ją ubóstwiałam. Ja ją bardzo kochałam. Kiedyś moja mama, ja się pokłóciłam z mamą, to moja babcia mówi do mnie: <span style="font-style: italic;">dlaczego ty krzyczysz na moją córkę? </span>Ona mówiła po polsku. – <span style="font-style: italic;">Dlaczego ty krzyczysz na moją córkę, ty jej dokuczasz.</span> To ja patrzę, babcia jej córkę? Przecież to moja mama. To było dla mnie, to były takie rzeczy, że ja pamiętam. Jak babcia mogła powiedzieć, dlaczego ja dokuczam jej córce, to było śmieszne, ale babcia to była moja babcia, bardzo ją kochałam, ja też byłam jej ukochaną wnuczką, bardzo ja kochałam.
    </section>
    <section>
        <time>8967</time>Bo ja byłam sierota, to ona zawsze nade mną litowała i zawsze była dla mnie taka dobra, zawsze ją całowałam, zawsze miała cukierki, dawała mi cukierki, później była bardzo chora. Umarła. To był też taki dom, ale to nie był taki duży dom jak nasz. Nasz dom był wyjątkowy – dwa podwórka. A tam na Nowolipkach było podwórko, były naokoło podwórka domy, a moja babcia i dziadek oni mieszkali na froncie, mili frontowe mieszkanie, na pierwszym piętrze, to było takie najbardziej przyjęte. <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani numer domu? </span>Tak, 49. Numery ja pamiętam. Ja pamiętam nasz numer telefonu sprzed wojny. <span style="font-weight: bold;">Proszę podać.</span> 62770. To coś wyjątkowo. <span style="font-weight: bold;">Dobrą ma pani pamięć.</span> Mam pamięć do numerów szczególnie. W ogóle mam dobra pamięć, ale ostatnio to już zapominam nazwiska, <span style="font-weight: bold;">No tak…</span> imiona, przede wszystkim tak. Imię zapomniałam, nazwę ulicy. Takie rzeczy…
    </section>
    <section>
        <time>9052</time><span style="font-weight: bold;">Proszę pani, a jeszcze miała pani wspomnieć o tych datach urodzenia. Kiedy się pani urodziła? O tym, że w dokumentach jest trochę inaczej.</span> Nie, ja się urodziłam 15 kwietnia 1924 roku w Warszawie. <span style="font-weight: bold;">A rodziła się pani w domu czy w szpitalu? </span>W domu, lekarz przyszedł do domu i akuszerka, nie było w szpitalu. Nie rodziło się wtedy w szpitalach, bardzo rzadko. Mama mnie opowiadała, że ja wyskoczyłam. Miała bardzo lekki poród i flirtowała z lekarzem. Tak mi opowiadała, że nie miała w ogóle, nic ją nie bolało, taki lekki miała poród. I miała pokarm. Karmiła dwoje dzieci. Mnie i karmiła swojej siostry, ci którzy pojechali do Rosji, ten rzeźbiarz, on między nami jest dwa miesiące różnicy, on miał dwa miesiące, jak ja się urodziłam, to moja ciotka, też była nauczycielka, na początku może go karmiła, a potem musiała iść do pracy, to przynosiła dziecko do mojej mamy.
    </section>
    <section>
        <time>9136</time>Moja mama karmiła z jednej strony on, a z drugiej strony ja; tak dwoje dzieci karmiła do 10 miesięcy. To była podstawa, że ja mogłam przeżyć. Miałam taki dobry pokarm. Miała spiżarnię, mleczarnię, miała też duże piersi, miała tyle pokarmu, mówiła, że nie wiedziała, co ma zrobić z tym pokarmem. Chciała mieć dużo dzieci, ale ojciec umarł ja miałam 10 miesięcy, ojciec mój zachorował i oddała go do pensjonatu, do sanatorium i chorował dwa miesiące i zmarł. Rak. Na raka. <span style="font-weight: bold;">Proszę pani, a jeszcze chciałam spytać o to Stowarzyszenie Żydów Warszawskich, którego jest pani prezesem, jak to się zawiązała, jaka jest historia, co może mi pani powiedzieć? </span>Stowarzyszenie Żydów Warszawskich istnieje po wojnie w latach 50.
    </section>
    <section>
        <time>9210</time>W początkach lat 50., 40. Już zorganizowali się Żydzi warszawscy, którzy byli tutaj. Przyjechali i przyjechali i tacy, którzy byli. Zorganizowali się, jako Związek Żydów Polskich się zorganizował i pierwsze zdaje się stowarzyszenie to było właśnie żydów warszawskich. To byli inżynierowi, adwokaci, po największej części, lekarze i oni to, taka elita, inteligencja żydowska z Warszawy. Zorganizowali tutaj to towarzystwo, powoli zaczęli ludzie umierać, oni bardzo ładnie prowadzili to, były wycieczki, ja wtedy nie byłam ,bo ja z ledwością, wiedziałam, że w ogóle coś takiego istnieje. Powoli ludzie umierali, ci którzy założyli już starzeli się albo odchodzili, albo po prostu umierali i przyszli inni, młodsi i nie tak dobrze prowadzili, organizacja trochę kulała.
    </section>
    <section>
        <time>9289</time>Później ja w latach 80. To ja zaczęłam być, poszłam na emeryturę i szukałam też tu, Związek Korczakowski, poszłam do Związku Korczakowskiego i dowiedziałam się, że jest Związek Żydów Warszawskich. Zaczęłam być bardziej aktywna, od razu mnie tak złapali i powoli ta, która była prezesem tego związku, byłam z nią bardzo zaprzyjaźniona, ale ona była bardzo chora i już nie miała sił tego prowadzić, i ja zaczęłam. Inni także już chorzy, starszy, i ja zaczęłam prowadzić te organizację naszą, chciałam, żeby to utrzymać i razem z kolegami, koleżankami postanowiliśmy, daliśmy ogłoszenie do gazety i chcieliśmy zwerbować więcej ludzi.
    </section>
    <section>
        <time>9354</time>Młodych ludzi i tak jakoś powiększyliśmy się i zaczęłam dbać o to, żeby dostawać pieniądze i jest taka, niemieckie pieniądze, że są, dają, compensation, nie pamiętam i zwróciłam się do nich, bo my nie mamy tyle pieniędzy i tak powoli zaczęliśmy rozwijać się bardziej i mamy bardzo piękną działalność. <span style="font-weight: bold;"> I czym się zajmuje stowarzyszenie?</span> My staramy się utrzymać świadomość, co było w Warszawie, o powstaniu w getcie warszawskim i o getcie warszawskim i jak była ludność żydowska w warszawie, jaka piękna była ludność, kultura, było coś wyjątkowego. Kultura Żydów warszawskich była wyjątkowo bogata, gazety, drukarnie, pisarze, poeci, malarze byli, bardzo bogata kultura.
    </section>
    <section>
        <time>9437</time>Chcemy to utrzymać, chcemy żeby wiedzieli przyszłe pokolenia, nasze dzieci i wnuki, przyszłe pokolenie, żeby wiedzieli, co to było żydostwo w Warszawie, myśmy wydali np. książkę historia Żydów warszawskich, bardzo piękna książka. Wie pani, kto to jest Barbara Engelking-Boni, zna ją pani? <span style="font-weight: bold;">Nie znam, znam, ale ze słyszenie. </span>Ja jej w ogóle nie znam, ona była nie tak dawno, myśmy korespondujemy jakieś dwa trzy lata i stale chcemy, ona o mnie napisała, czytała moje książki, ona już o nie wszystko wie, ona mnie pisze: <span style="font-style: italic;">ja panią znam, tylko nie widujemy się.</span> Więc ona była nie tak dawno, na wiosnę, w kwietniu, była w Izraelu, dostała stypendium tutaj jakąś donację na pewien okres i postanowiłyśmy się spotkać, zaprosiłam ją na poniedziałek, tak ona miała zostać do końca tygodnia. Powiedziałam:<span style="font-style: italic;"> Poniedziałek to będzie bardzo dobrze dla mnie, pani przyjdzie,</span> zaprosiłam ją.
    </section>
    <section>
        <time>9522</time>I w sobotę stała się ta straszna tragedia z tym samolotem. Że zginęli ludzie, jej mąż jest tam wiceministrem, ministrem… ma bardzo wysokie stanowisko i ona także, oni od razu w niedzielę dali jej bilet i ona w niedzielę wróciła do Warszawy. Ona mnie napisała list, że bardzo jej przykro, ale nie będzie mogła przyjść w poniedziałek, bo w niedzielę wracała do Warszawy. I niestety nie poznałam. To jest młoda osoba, ona ma 40 parę lat, ja wiem, ja o niej wiem wszystko z Internetu i moi przyjaciele ją spotkali i mówią, że ona urocza jest. Tylko ona ma problemy z nogą i teraz też przeszła jakąś operację, powiedziała, że w gipsie ma nogę, ale my przez e-mail korespondujemy cały czas. I ona mi obiecuje, że ona jeszcze przyjedzie i my się poznamy.
    </section>
</article>