<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Piotr Filipkowski: Na początek poproszę pana o przedstawienie się, podanie imienia i nazwiska, daty i miejsca urodzenia.</span> Janusz Bąkowski: Janusz Bąkowski, Warszawa, 4 listopada 1922, ale jeszcze mogę dokładniej, bo to, bo to było na ulicy Sołtyka, w domu czynszowym bardzo dużym, gdzie mieszkała sama bidota. I to było na trzecim piętrze, numer mieszkania 26 i rodziłem się właśnie w tym domu. I to w takim domu, gdzie 2 klatki schodowe, mnóstwo, mnóstwo lokatorów i ubikacja na podwórku. Odrabiałem lekcje przy lampce naftowej, przy mnie, jak byłem małym chłopcem i chodziłem do szkoły powszechnej, zakładano elek… elektryczność. Jeszcze teraz pamiętam, tak jak patrzę na pana, jeszcze widzę tego elektryka, który przewody podłączał w wyłącznik… może pan sobie wyobrazić, jak to wyglądało, prawda? A poza tym… najsmutniejsze, to było to, że ani kanalizacji, ani światła i teraz pokoik, miejsce, w którym się urodziłem, miało 3 metry… 3 na 4, czyli 12 metrów kwadratowych. Na tych 12 metrach kwadratowych żyło 4 osoby – ojciec, matka, brat i ja. Stał stół na środku, bardzo klasyczny, bardzo ładny, piękny, jedno łóżko dla rodziców, otomana dla mnie, szafa, też bardzo ładna, rzeźbiona, kredens gdański, skrzynka na węgiel, w kącie piec do gotowania kaflowy, no i brat, jak, jak już wszystko bractwo się szykowało do snu, to brat rozkładał łóżko polowe i na nim spał.
    </section>
    <section>
        <time>137</time>Czyli te 12 metrów było założone całkowicie, już, nie miał… nie było mowy o tym, żeby można było przejść w tym pomieszczeniu. I takich pokoików w tym domu to było bardzo dużo, to był taki duży, duży, duży, wielki dom, jak się… szło ulicą Młynarską od Wolskiej, to, to poprzecznie, to Sołtyka, to właśnie te cmentarze żydow… cmentarz ewange… cmentarz kalwiński, róg Żytniej, cmentarz ewangelicki, potem się zaczynał cmentarz żydowski, jeszcze był taki jakiś maleńki turecki cmentarzyk i nic, tylko cmentarze, cmentarze i potem te 3 czy 4 te domy stały, czynszowe i co ciekawe, że okna tego, tego mieszkania, w którym się urodziłem wychodziły na cmentarz żydowski. Widziałem dokładnie jak to wszystko wygląda z pochówkiem żydowskim, i płaczki jak przychodziły i to tak, dosyć ciekawe, barwne życie było. Myśmy w soboty, to tam na cmentarzu nikogo nie było, tośmy przez parkan przechodzili, nieraz portki się podarło i łaziliśmy po cmentarzu żydowskim. Był jeden z jakichś takich pomników, bardzo ciekawy, bardzo fajny, który mi się bardzo podobał i ja jego widziałem dokładnie z okna.
    </section>
    <section>
        <time>219</time>Później, później, jak już w sztukę wdepnąłem i zacząłem, i tam dotarłem to mam sfotografowany ten, z nie, z tego zdjęcia zrobiłem prace i tam gdzieś mi tą pracę w Ameryce zatrzymali, nie odesłali z powrotem. Więc na czym polegało życie w takim domu czynszowym, że było podwórko, były… dorożkarze mieli swoje boksy, gdzie dorożka, koń. Jak się jesień zbliżała, to wszyscy, prawie wszyscy kapustę kisili w beczkach, w piwnicy, więc ten, ten, ten szatkownik do kapusty wędrował od jednego do drugiego i w tych ciasnych piwnicach… jeszcze dosyć ciekawa rzecz, że ja pamiętałem, skąd się to bierze, że wszystkie te sufit, te ściany, to wszystko było komarami obsadzone, to dziwne, ale to tak, że nie było wolnego miejsca i jak się świeczka podpaliło… niesamowite rzeczy, to jakieś takie, to jakoś tak się wryło w pamięć, więc to…
    </section>
    <section>
        <time>292</time>Brat mył nogi, deptał nogami w beczce, poza tym szynki, też były tak kupowane surowe szynki, to wszystko bractwo se to robiło, kupowało, peklowało i by, była zrobiona jedna na podwórku wędzarnia tego wszystkiego. Czyli jakaś, ten, ten wielki czynszowy dom, to była wspólnota, to byli najbiedniejsi ludzie, jacy tylko mogą być. Poza tym łacina, tam nauczyłem się łaciny, to znaczy ja łacinę tę taką, to najgorsze i te najlepsze znam od samego początku, do samego końca i co dziwne, moi rodzice byli bardzo biedni, niewykształceni, ale jednocześnie matka mogła być wspaniałą śpiewaczką, kiedyś, kiedyś tam w przeszłości ktoś usiłował matkę, że do szkoły warto posłać, śpiewała, ciągle śpiewała i to pięknie śpiewała, więc że warto kształcić, no ale ojciec matki powiedział: Co, na śpiewa… na artystkę? No wtedy na artystkę, do teatru, to tak jakby no, no, no okropność, no obrzydliwość, no dzisiaj powiedziałby ktoś to kurestwo, prawda, scena.
    </section>
    <section>
        <time>381</time>I właśnie ojciec matki był… no zaprze… no nie pozwolił, żeby matka się kształciła. Ojciec był bardzo kochanym człowiekiem, mądrym, mimo że bez wykształcenia, to nigdy z nikim się nie kłócił, zawsze każdemu doradził, potrafił znaleźć jakieś rozwiązania. Uważam, że to szczęście mieć takiego ojca, który, który nie pije, nie pali, brzydkich wyrazów nie używa, no i tak zawsze… Matka dbała o czystość, bo jak trudno czystość utrzymać w takich warunkach, kiedy to trzeba nawet z siusianiem lecieć do ubikacji publicznej, a to nie zawsze dozorca to potrafił sprzątać tam. A poza tym tak jak do dzisiejszego dnia to jeszcze człowiek czuje ten, to, ten zapach tego klimatu. Teraz te dzieci, które te dzieci tam po tych klatkach schodowych, jak deszcz, to przecież gdzie się dzieci bawiły – na klatce schodowej. To się wzrastało od, od tych najmniejszych lat do, do tej… do 14 lat, gdzie to już się zaczynają budzić jakieś dorosłości, to pamiętam jak dziewczyneczki nawet usiłowały pokazywać, co one mają pod spódniczką, prawda. Chłopiec co ma, dziewczynka co ma, to wszystko w sumie tam się mieściło w tym, tym, w tym społeczeństwie. A to tak jak na wsi się dzieje, teraz na wsi – matka dbała o to, matka i ojciec dbali o to, żeby nas od maleńkiego, od urodzenia wywozić na letnie miesiące na wieś.
    </section>
    <section>
        <time>491</time>I to się jeździło do Tłuszcza pociągiem, od Tłuszcza zaprzyjaźniony, to… To rodzina już jest, to jest taka przyszywana rodzina. Ale Wilczoch, 5 chałup otoczonych lasem i te wszystkie miesiące, potem szkoła powszechna, aż do lat chyba 14, ja pamiętam, że do końca szkoły powszechnej, to wszystkie wakacje były tam… to wcześniej matka zabierała, już nie czekaliśmy na rozdanie cenzur, tylko kawałek czerwca i zawsze wracaliśmy już tak we wrześniu na drugi, na trzeciego września, także to była laba cudowna i myśmy tam z chłopakami… Mało tego, że wypasanie koni, krów, że zajmowanie się tym gospodarstwem, matka wędrowała sobie po lesie, a myśmy żyli razem z tym chłopcami. I to jest, to było najcudowniejsze, bo i żniwa przecież, myśmy przecież brali udział w żniwach. Ja pamiętam dokładnie, dlaczego ja dożyłem tylu lat, bo to już osiemdziesiątka przeleciała, bo miałem pozwolenie od gospodyni, stryjna żeśmy ją nazywali, że ja mogę sobie iść do warzywnika, nawyrywać, a lubiłem rzepę, taką tą… Jest jadalna rzepa i pastewna rzepa. Więc ja wyrywałem sobie najdorodniejszą rzepę, marchew, kalarepę, właziłem na, na ten szczyt stodoły, była tak drabina wysoka, okrakiem siadałem, scyzoryczkiem to wszystko obierałem, to wcześniej umyte i masę tego rąbałem na śniadanie. Więc jeżeli człowiek tyle tych jarzyn rano, no to możemy teraz rozmawiać, prawda?
    </section>
    <section>
        <time>600</time>I dlatego ta osiemdziesiątka, daj Boże żeby jeszcze 180 było. I to jest, to jest ważne jednak takie, takie naładowanie się. Jabłek, jabłek ile ja jadłem. Ktoś lubi jabłka, no najcudowniejsza rzecz, przecież ja… Ryszard, mój brat, nie… nie bardzo za jabłkami, a ja, zawsze waliza z jabłkami stała pod łóżkiem i kto te jabłka zjadał? Ja zjadałem, prawda, czyli to człowiek w tym młodym wieku naładował się. Więc mamy już i ten dom czynszowy, wspomnienia, a teraz w tym, w tym domu czynszowym dwie klatki schodowe i korytarze rozchodzące się, takie długie i czarne. I jaki lęk straszny wieczorem, bo gospodyni oszczędzała, bo te lampeczki naftowe, jak się paliły na schodach, to rozświetlały prawie nic. I dziecko wchodzące na te, na te schody, to czteropiętrowa kamienica i te długie, takie otwarte drzwi, te czarne, to nic tylko stamtąd jakieś stwory zaraz wyskoczą. Lęk. Także to wszystko w sumie razem, to się, to powoduje, że dziecko się boi. Skąd się boi? No właśnie z jakichś takich opowiadania, nie opowiadania, a potem ta ciemność, a potem jakaś ta dziwność, to… Kiedyś pamiętam, jak myśmy się bawili w tym korytarzu w kilkoro dzieci i ja miałem szalik wełniany na szyi i któreś z tych dzieci ten szalik podskoczyło i zacisnęło mi mocno. I ja no parę lat miałem, i świat się skończył, bo… i uciekły te dzieci, ja straciłem przytomność, no i że, ponieważ to był wełniany szalik, to wtedy, chociaż to zdrowo ten ktoś zaciągnął mi, do tego stopnia, że przytomność straciłem i się przewróciłem, to po jakimś czasie cisza, spokój i, i, i, ten szaliczek, nie udusiłem się.
    </section>
    <section>
        <time>722</time>Także to było pierwsze spotkanie jakieś ze śmiercią, a potem to było już bardzo, bardzo dużo razy. Ile to trwało w tym domu tego życia? Do lat 20. Mój brat się wcześniej wyniósł. Podobał się jakiejś młodej, fajnej dzieweczce, która już miała dziecko, zbałamuciła go, no i, no i… Ona była krawcową znakomitą i jakąś kuzynką daleką i, i matka z, z Ryszardem, z tym moim bratem… Wtedy teatr, kino, kawiarnia, co się, co się zaczęło dziać. Ja się poczułem troszeczkę sam. Ojciec był zajęty, ciągle gdzieś tam roboty, ciągle zarabiał, ciągle musiał na to jakoś kombinować, żeby to, żeby to trochę było na chleb, no i, no i, ja w gruncie rzeczy w tej chwili wiem, że tam się zaczęła jakaś samotność, jakieś rozumienie samotności. Ja nie byłem sam, tylko rozumienie samotności już się wzięło tam od tego małego dziecka. I tak to, i tak to trwało, że rodzice dopiero się zoriento… ja się wcześniej zorientowałem od rodziców, że ta dzieweczka jednak się zakochała w moim bracie, i że to, że to on miał lat 16 chyba.
    </section>
    <section>
        <time>814</time>Mój brat był piękny, wspaniały mężczyzna, mądry, zdolny… a ja ciągle, ja ciągle w tyle… On zdał egzamin już, do szkoły, do szkoły średniej, do liceum chemicznego na Hożej, było takie. I, i wspaniale się uczył i był w, w, w jakby do pisania, do uczenia się. Bardzo inteligentny chłopak. I ja no, nie miałem kompleksów, tylko ja sobie zdawałem wtedy sprawę, że… Bo ja zdawałem egzamin do szkoły ceramicznej, tej samej, na Hożej, i oblałem egzamin. Ale jak to, no, ale dlaczego? Dlatego, że mnie, okazało się, od samego dziecka ciekawiły trochę inne rzeczy, niż uczenie się. Oczywiście matka z ojcem załatwili, prze… w… zacząłem praktykę elektro-monterską u znajomego, u Wacka Dworańczyka, wspaniały człowiek, to był, mógł być cudownym aktorem facet.
    </section>
    <section>
        <time>880</time>To ja teraz to wszystko wiem i, i róg Śniadeckich i Koszykowej oni otworzyli zakład, sklep elektro… sklep z, z żyrandolami, z żarówkami, z tym osprzętem, a jednocześnie on był… monterem, który przerabiał różne te elektryczne roboty, kanały, się w piwnicach kuło. Także ja z nim od… rok, ile ja miałem? 15 lat, jak rozpocząłem prak… no, jak nie zdałem egzaminu, no to poszedłem się uczyć u Wacka Dworańczyka elektryki. I co ciekawe, to jest Śniadeckich 1, tam jest kolonia Lubec… kolonia Staszica w pobliżu i kolonia Lubeckiego, czyli tam mieszkała sama śmietanka Warszawy, ludzie najbardziej bogaci. Tam byli ludzie w, w, w wille własne, cała ta kolonia Staszica, to przecież znanasprawa. I chodziłem reperować kontakty, wymieniać żarówki, jakieś tam małe przeróbki, jakieś tam różne rzeczy, z tą torbą, no i, no i co mnie ciekawiło, no nie ta elektryka popsuta, tylko ciekawiły mnie co na ścianach wisi, co, te obrazy, te rzeźby, to wszystko, toż to ja się gapiłem na to, zafascynowany, a jeszcze… jeszcze z tych spraw dosyć ciekawych, zahaczających o sztukę, to…
    </section>
    <section>
        <time>974</time>Kiedyś, bo to na podwórkach chodził: Ande, jande, jande, jande – stary Żyd, albo jakiś do ostrzenia, to, to wszystko to się słyszy, jeszcze z tego… Albo lody zi…, to nogi zimne. Lody, to wszystko to przychodzili handlarze i ci cyrkowcy, i to rozkładali, to, to, to jak na pana patrzę, panie Piotrusiu, to wszystko widzę w tej chwili. To się to… Co pan spowodował, cała lawina tego, tego dzieciństwa teraz się w tym łbie pokazuje. I pamiętam kiedyś, że taki Żyd był poproszony przez matkę na górę, żeby wymieniać stare łachy, bo to on tak wołał <span style="font-style: italic;">– Stare łachy, kapci, handluję, wymieniam na kryształy.</span> I te kryształy, to były takie szkła pod kryształy rzeźbione. I matka nazbierała tego dużo, wszedł do tego maleńkiego pokoiczku, ja byłem chory… Ja ile miałem lat? 6,7, to, to jeszcze do szkoły powszechnej nie chodziłem i, i ten… Te minut ileś, kiedy matka załatwiała tę transakcje z tym starym Żydem, to wystarczyły, bo akurat był na stole ołówek i był papier, jakaś kartka papieru. I potem, jak on już poszedł z tym, to ja pokazuję matce tę kartkę papieru, a matka powiada: Co ty, to przecież to ten Żyd, co tu był przed chwilą! Prawda, czyli jak to nazwać, jak to zrozumieć? Bo jaka to jest siła i co podpowiada? Ja teraz to mogę już jakąś definicję o sztuce, bo przecież tylu najmądrzejszych ludzi, już największych, wspaniałych ludzi definicję – czym jest sztuka?
    </section>
    <section>
        <time>1083</time>Prawda, jaka to jest, jaka to może być ta definicja sztuki, właściwa i słuszna. To ja teraz pamiętam, od tamtego momentu, jak ja wtedy tego pierwszego Żyda narysowałem, to się tak nawarstwiało, nawarstwiało, i teraz ja mogę powiedzieć swoją definicję sztuki. Że sztuka, to jeżeli sztuka, to ta sztuka, czyli to jest rodzaj żeński, a jeżeli to jest rodzaj żeński, to ona sobie tak krąży nad tym całym światem, a jeżeli ona jest, ta sztuka żyje, prawda? No proste – żyje, a jeżeli żyje, to się musi karmić, no nie może żyć bez pokarmu. I ona wie ta sztuka, co jest najcenniejsze i co ona najbardziej lubi i ona tylko tym żyje, ona tylko to konsumuje. Czyli to, co jest najbardziej, najbardziej genialne, to co jest najbardziej jej smakowite i dlatego tylko nieliczne nazwiska przetrwały do dzisiejszego dnia w tych cudownych dziełach stworzonych. A ilu ludzi zajmowało się sztuką, prawda? Ile ludzi potem uczelnie kończyło i kończą uczelnie i wychodzą, fachowcy, wykształceni i nazywają się artystami. Prawda – artysta po skończonej akademii. Ale teraz od czasu do czasu się zdarza, że… wychodzi twórczy artysta. Ale to tak rzadko się zdarza, bo to tak, to ludzie, ludzie w tej chwili, jakby zagubili troszeczkę: <span style="font-style: italic;">O, sztuka, o, artysta</span>. Ciągle mi tłumaczą: <span style="font-style: italic;">To ty jesteś artysta</span>. Zaraz, ja może i będę artystą, bo artystą człowiek się staje, a czy jest artystą?
    </section>
    <section>
        <time>1192</time>Przede wszystkim to musi go cieszyć to, co robi. Ale może wróćmy do dzieciństwa, co? Bo to potem jeszcze się działo, ja ciągle, to oglądanie ścian, oglądanie obrazów, zaglądanie, rysowanie, ciągle rysowanie. Czyli ten napęd jakiś jest wewnętrzny, bo nikt mi nie kazał, nikt mi nie mówił, myślę że powodem to było to, że jak tą praktykę zacząłem, potem i oglądałem te dzieła sztuki, no. Z Wackiem Dworańczykiem właśnie kiedyś żeśmy robili w salonie u bardzo bogatego człowieka, nie pamiętam, na jakiej ulicy on mieszkał, ale to nie jest ważne. W, w… To „Lato”, to gdzie bociany lecą, Chełmoński, prawda? Ten obraz był własnością prywatną u faceta bogatego i myśmy robili oświetlenie do tego obrazu. Jakie to było cudowne, obcować z tym obrazem, blisko, prawda, zakładać to takie dyskretne oświetlenie, żeby to rozświetlić troszkę, żeby to było dobrze. Także to też w tych wspomnieniach się mieści, no i, i, to tak trwało i trwało i tak to ciekło to życie i pamiętam jak matka kiedyś zeszła do ubikacji, tej publicznej i tragedia, bo się tam poślizgnęła, jak tam, jak wróciła zapłakana, zmę… zabrudzona. To są sprawy, gdzie dopiero można zrozumieć jak ta bieda, jak… bo w gruncie rzeczy człowiek wyszedł z naj… z biedy no najniższej, prawda, już nie mogło być gorzej.
    </section>
    <section>
        <time>1301</time>Bo jeżeli ja na tej praktyce zarabiałem 10 złotych tygodniowo, to jest 40 złotych miesięcznie, to to szło, akurat starczało na chleb. To było dla tej całej naszej rodziny na chleb, prawda? Także to jest jakiś taki przelicznik… I czy to dobrze, czy to źle, no tak było. I teraz najciekawsze właśnie to jest to, że… Ja kiedyś, niedawno ten artykuł… jakąś dyskusję chyba w radio słyszałem, jak naukowiec udowadniał, że jeżeli, jeżeli człowiek znajdzie się w jakimś środowisku., niesprzyjającym mu i potrafi znaleźć sposób, czy jakiś, jakiś możliwość, zaakceptowania tego środowiska, to przeżyje, no przeżyje, to ma szansę przeżycia, bo czy przeżyje, to to jest druga sprawa.
    </section>
    <section>
        <time>1372</time>Ale jak to jest mądre, jak to jest, jeżeli człowiek się buntuje, no to jest w, w, przyhamowanie, to jest prawie niemożliwe, żeby to wtedy przeżyć, bo bunt, to, to… Musi zaakceptować, musi się w to wtopić, musi to znaleźć sposób na życie. I tu mi się też nasuwają jakieś bardzo ważne rzeczy, że od samego tego dzieciństwa, do dzisiejszego dnia, to mówi się dużo o przestrzeni, że przestrzeń, to jest to, co nas otacza, ale tyle tych ludzkich istot myślących jest, które ta przestrzeń otacza. Ja doszedłem do wniosku, że to, że to nie jest tak prosto, że tyle, ile myślących istot, tyle jest przestrzeni. Każdy człowiek ma swoją własną przestrzeń i w niej się znajduje. To nie to, że my wszyscy się znajdujemy w jakiejś przestrzeni, tylko to jest jakaś sprawa, z Kołakowskim to bym się chyba dogadał. Bo to właściwie Kołakowski mi jedynie tak jakoś leży, reszta to… Grzegorczyk, jest taki też filozof, matematyk i kiedyś, kiedyś słyszałem na jakimś zebraniu, bardzo ważnym zebraniu jak Grzegorczyk w, w, zaczął dyskusję o możliwościach działania twórczego, że on, ze gdyby on spotkał kogoś, kto by mu rozwiązał problem taki, taki, gdyby to było tak, a tak, a tak.
    </section>
    <section>
        <time>1474</time>Zaczął jakieś tam układy, ja tak słucham, przecież Grzegorczyk mówi o tym, co ja robię w sztuce. Bo ja właśnie kiedyś, kiedyś, jak, jak, no to było… Przepraszam, tak skaczę z tematu na temat, ale to trudne, nie ma rady, bo to się tak we łbie układa. I ja wtedy nie powiedziałem: Panie profesorze, pan przyjdzie do pracowni, ja panu pokażę i będzie pan miał odpowiedź na to, co pan w tej chwili, to zagadnienie. Bo chodziło o to, że jeden negatyw, ta sama twarz i interpretacje widzenia. Bo w sztuce to, czym ja się zajmuję do dzisiejszego dnia zajmuję i właściwie to się tak powo… od samego początku zaczęło to się tak kształtować, to opieram się na, na zmienności widzenia, bo człowiek widzi za każdym momentem otwarcia oczu inaczej, to nie tylko, że w czasie, ale też i, i, no nigdy nie widzi tego samego, nigdy nie wejdzie do tej samej wody, bo to już znane takie powiedzenie, prawda – nigdy się nie wejdzie do tej samej wody w rzece. Ale też i nigdy nie zobaczy tego samego, co zobaczył poprzednio, sekundy stukają, i to wszystko płynie, i to wszystko się zmienia, i, i do tego trzeba mieć jakiś stosunek. Więc jak ja do Związku Artystów Fotografików w końcu z… Zbyszek Dłubak nas tak mordował, mordował, no nie no, nie mordował, to jest w cudzysłowie mordował, namawiał.
    </section>
    <section>
        <time>1577</time>I namówił, tośmy się z Jagodą, z Jagodą – znowu teraz wpada Jagoda. To pomieszczenie, w którym tu jesteśmy w tej chwili jest, tak jak ja tłumaczę ludziom, którzy tu przyjdą: O, jakie to piękne pomieszczenie, jaki tu jest fajny klimat. Tak, jest fajny klimat, ale najciekawsze w tym, to jest to, że to pomieszczenie łącznie, razem ze mną jest własnością Jagody Przybylak, nieprzeciętnej baby, o, przepraszam, nie baby, a dzieweczki i ona siedzi w Stanach, w Nowym Jorku, nie chcą jej stamtąd wypuścić. Uczy na uniwerku jankesów, byłem tam 2 lata u niej, namawiałem, liczyłem się z tym, że ją w końcu stamtąd wyrwę. No ale jak się przyjrzałem, no to już wsiąkła tam w to, przyjeżdża na te 2 miesiące, no i wtedy jest frajda. Jesteśmy nierozłączni, bo nierozłączni w sztuce od samego początku, no i, no i, no i teraz nawet mimo, że ona jest tam w Nowym Jorku, to, to jest też nierozłączność, są telefony częste. Ale to będziemy jeszcze opowiadali o tym, bo Jagoda jest nieprzeciętną istotą, rzadko się na świecie spotyka takie coś i ja to szczęście miałem, że jesteśmy ze sobą bardzo, bardzo, bardzo, no właściwie zespoleni – tak to można określić. Ale wróćmy się teraz jeszcze do czasów tego dzieciństwa, chłopięctwa, bo przecież ja miałem lat 17, jak się zaczęła wojna w 39 roku.
    </section>
    <section>
        <time>1680</time>I pamiętam, że jechałem na rowerze z, z, z Konstancina Jeziornej, mój brat pracował w fabryce mirkowskiej papieru, ja tam bardzo lubiłem u niego tam być, tam był staw koło domu, ryby warto, można było łowić, sobota, niedziela, to ja tam ciągle u niego byłem, matka też lubiła być u niego. Przy szmaciarni mieszkał, taki wspaniały dom jakiś zabytkowy, już tego nie ma w tej chwili, szmaciarnię, ten budynek zabytkowy odbudowują w kla… w Konstancinie. Ale na czym to polega, że ja wracałem 1 września rowerem raniusieńko, jechałem z Jeziornej do Warszawy, to wtedy kocie łby tam były, takie wąskie dróżki. I zobaczyłem nad Warszawą kątem oka stado gołębi, jak to gołębie w górze, w słońcu latają, to tak się czasami, co… To nie były gołębie, to były zrzucone bomby i za chwilę było: Wu, wu, wu, wu – słyszałem, prawda. Czyli to znowu to, to gołąbki tam sobie błysnęły, a to nie gołąbki, tylko bomby poleciały na Warszawę pierwsze. Czyli to jest też, mówią… mój kolega, przyjaciel, tak zwany, co mnie uczył przyjaźni, a potem się okazało, że to to było… sam nie wiedział, na czym przyjaźń polega, to, to że ciągle mi zazdrościł, ciągle mi mówił: Janusz, jakie ty masz szczęście! To widocznie to, to szczęście sięgnęło też i do tego, że… no brzydka rzecz, ale no zobaczyć pierwsze bomby lecące na Warszawę – prawda?
    </section>
    <section>
        <time>1783</time>Bo akurat się jedzie rowerem, jest 39, pierwszego i to, no historyczny moment! Także to jest, to jest taki, wszystko to tutaj we łbie się porejestrowało i teraz co ciekawego? Że jak się zaczęła okupacja, bo brat już z poszedł z domu, ja… trochę luźniej się zrobiło… Ja się przyjaźniłem z Tadeuszem Hilscherem, Hilscher, takie niemieckie nazwisko, ojciec był Niemcem, matka była Polką i to był przyjaciel i w tej szkole powszechnej żeśmy byli bardzo, bardzo blisko siebie i, i, i, i ja tam do niego chodziłem do mieszkania i on do mnie przychodził. I w karty, mama lubiła grać w karty, i kielicha lubiła chlapnąć, i pięknie śpiewała, i była babką taką, bardzo podobną do Jagody Przybylak, która do dzisiejszego dnia też jest choleryczka, ale no jaka żesz wspaniała! No i, i, i co ciekawe, że on miał siostrę Tadeusz. I to nigdy tak nie ma, on nawet nie wiedział, że ja się w tej jego siostrze podkochiwałem. Ta siostra miała, w rok… 2 lata starsza, czyli jeżeli myśmy mieli te 12, 13, 14, 15 lat, prawda, to, to, to ona zawsze o te 2 lata wcześniej. Nawet do niej jakiś facet uderzał, ja go widzę, ale nie pamiętam – Zenon chyba miał na imię. I to pierwsze wypicie ćwiartki cytrynówki, to było z nim, pierwszy raz…
    </section>
    <section>
        <time>1893</time>Bo on przyszedł, Jadzi nie było, no to on powiedział: Chłopcy, wiecie co, to my tu skoczymy na Żytnią, tu jest sklep monopolowy, to była s… to była niedziela chyba. I on jest otwarty, to my sobie kupimy. No i żeśmy poszli razem, kupiliśmy pół litra cytrynówki, i to było pierwsze w życiu wypicie gorzały, właśnie z tym, z tym, z tym Zenkiem, czy nie Zenkiem. Tak to było i teraz najciekawsze, że matka Tadeusza i Jadzi widziała, że ten szkrab, ja, podkochuje się w tej starszej, no siostrze Tadeusza. No ale też trafił się obrońca Warszawy, Czesław, któremu w nogę przestrzelili, więc bohater, no i… oczywiście, że bohater, jak bronił Warszawy, no i ranny, no i też mu się Jadzia podobała i Jadzia za niego wyszła, no i to nie ma rady, tak to jest. Jadzia mieszka teraz obok na sąsiednim domu, spotykamy się bardzo często. On był budowniczym, tego, odbudowywał Stare Miasto. Ile toż, ileż to tych historii w tej chwili z tego łba można wydobyć, to aż zastraszające, prawda? Jeżeli przerwę trzeba zrobić, to… Bo, jak to wygląda dalej, że… Okupacja, to już są rzeczy udokumentowane, wiadomo. Myśmy się przyjaźnili w kilku – Czesław, Wicek, Rysio Drozdowski, Stasio Zesmanowicz i to byli tacy, tacy bardzo, bardzo bliscy.
    </section>
    <section>
        <time>2008</time>Myśmy chodzili do tej elektrycznej szkoły, do tej szkoły - Gimnazjum Elektryczne wieczorem… wieczorowe, no i Czesława ojciec miał na Poznańskiej węglarnię, na Poznańskiej tak, taki sklep normalny, jaki sklep, to tam właśnie była sprzedaż drewna i węgla i jego brat, Czesława brat starszy, oni koszami roznosili po te 20, 30, 50 kilo odważane i do tych ludzi tam na tych schodach rozwożony był węgiel i ludzie tam przychodzili, kupowali, więc węgiel tak leżał na środku. Natomiast Wicek Romanowski był bojo… był w A… Był w Armii Ludowej. Bo ja wtedy jeszcze nie byłem, on już był w Armii Ludowej, ja jeszcze nie byłem w…, jeszcze nie pracowałem w telefonach warszawskich, bo dopiero w, w Armii Krajowej zorganizowana… w telefonach zorganizowana placówka Armii Krajowej. Natomiast Wickowi, Wicek chował spluwę pod węgiel, wpadał czasami zziajany, bo on był w grupie 2 czy 3 dowodzonych przez Zbigniewa Dłubaka. I odbierali bron Niemcom i tam różne egzekucje wykonywali, i to była taka bardzo bojowa, mocna grupa. I wtedy Wicek przez całe życie potem mówił: Janusz, ty taki artysta, ja cię z artystą skontaktuje… To trwało kilka lat, w tej chwili Zbytnio Dłubak jest moim najbliższym przyjacielem, ale to jakie to są znowu powiązania, że wtedy właśnie mój przyjaciel, Wicek odbierał broń Niemcom.
    </section>
    <section>
        <time>2121</time>Bron myśmy mu tam przechowywali, chowali, uspokajaliśmy go, bo to rozdygotany, prawda, jak to się wszystko, jak to się wszytko ładnie… ładnie, ładne słowo, co: ładnie. Działo się, tak, tak właśnie się działo. Jeszcze się działo coś ciekawego, że ja, ja w końcu, żeby mieć ten, ten ausweis, żeby papier był, żeby mnie nie zgarnęli, bo to łapanki, na chórze śpiewałem na Piwnej w kościele i to trzeba było z tego Sołtyka, z Woli, Młynarska, to kawał drogi, przedostać się tu. Czasami człowiek musiał wiać, bo, słychać: Łapanka, łapanka! I człowiek gdzieś tam… wpadało się w bramy, po schodach się uciekało. No cała jakaś ta sprawa taka tej, tej barwności tej okupacji, no i właśnie ktoś tam powiedział; Słuchajcie, są 2 miejsca w centrali telefonicznej, na pewno was przyjmą. I tak się, zgłosiłem się, oczywiście przyjęli i, i… Trafiłem znowu na jakąś bardzo trudną sprawę, bo centrala telefoniczna na Pięknej, Piusa, to jest to… Śródmieście, ma… sama centrala to ma dojście kabli i jest główna przełączalnia, bo… od każdego abonenta, w tej chwili, a to też się tak dzieje, tylko już na jednym kablu w tej chwili można wiele rozmów prowadzić.
    </section>
    <section>
        <time>2223</time>A wtedy to od każdego telefonu do centrali telefonicznej pierwsza klasa biegły druciki i w tej głównej przełączalni kros ogromny, kros – to znaczy takie łączenie, z jednej strony numery centrali, a z drugiej strony numery pierwszej klasy, i to się przewodami łączyło to, to z tym i to tak na skuśkę, to bardzo ciekawie wyglądało. I ta główna przełączalnia miała też urządzenia, gdzie można było sprawdzać, czy jest przerwa na linii, czy tarcza dobrze działa, boelektromonterzy, bo monterzy ci telefoniczni chodzili do abonentów, jak coś się nawa… jak coś było nawalone i musiał się włączyć na centralę, i tam był taki stolik pomiarowy, i na tym stoliku pomiarowym można było go prowadzić. On był na tych dwóch drucikach i mówiło mu się, że on tam się podłączał i czy przerwa, czy uziemienie, czy jakaś, jakaś była awaria… To dzięki temu facetowi na centrali, w głównej przełączalni, monterowi temu, który naprawiał tę linię abonenta i bez tego nie dałoby się inaczej tego zrobić. To też dosyć ciekawa taka struktura. Ale dlaczego o tym tak mówię szczegółowo? Bo główna przełączalnia, to było tam ileś, 6 osób i oczywiście tam już były jakieś możliwości działania, bo przecież jak numer telefoniczny trzeba było dla organizacji, to tylko tam, w głównej tej przełączalni można było to zrobić. I tak to… Barbachowski prowadził, to nazwisko, dokładnie, nie pamiętam już imienia…
    </section>
    <section>
        <time>2327</time>Stefan chyba Barbachowski, piękny, przystojny mężczyzna i jeszcze przystojniejszą miał żonę, na międzymiastowej żona łączyła. Śliczna baba. No i Barbachowski zawsze taki dostojny i, i, i tam kilku kolegów jeszcze było. I oni Barbachowskiego do Oświęcimia wysłali, drugiego wysłali gdzieś tam nie wiem, też do jakiegoś obozu tutaj innego i jeszcze kilku. I pracował tam też Stasio Babraj. Stasio Babraj, ogromnie ważne nazwisko, bo jego nie ruszyli, bo tam była, dozorowali Niemcy, obsługa niemiecka była na centrali, ich było niewielu, kilku z nich mówiło po polsku. I wymienili obsługę tej głównej przełączalni. Żeby nie mieć, żeby nie obsadzać fachowcami, którzy by tam te lewe roboty łatwo robili, to oni wzięli mnie, na przykład posadzili na tym stoliku pomiarowym. Czyli tego, który nic nie umiał, bo to, co ja, to co ja wiedziałem, to ja umiałem, naprawić kontakty, umiałem tę robotę grubą, ordynarną, elektrotechniczną robić, ale, ale, ale to tamto to były delikatne przewodziki, urządzenia, o niskich napięciach, ja niewiele wiedziałem, chociaż troszkę tam się o uszy obiło. Tyle że to się dosyć łatwo człowiek mógł zorientować i pokazali mi co trzeba. I siedzenie przy stoliku pomiarowym, to oprócz tego, że, że to był kontakt z tymi monterami, którzy naprawiali w mieście numery popsute, to jednocześnie była sprawa, jak to w Warszawie, były zakładane im numery lewe, były za… było opiekowanie się tymi abonentami, czyli taki każdy ten monter miał iluś abonentów, którymi się opiekował.
    </section>
    <section>
        <time>2459</time>Co to znaczy? Że jak się coś nawaliło, to już ten monter załatwiał, to się mówiło, że wtedy… Już nie pamiętam jak to wyglądało, ale to były…. Że…. Tak było, że ci monterzy dzwonili do mnie, mówili numer, żeby wyjąć w… te blaszki, które tam oddzielały to od centrali i wtedy za tę pomoc na stoliku pomiarowym, to jak się wychodziło i ulicą się szło Piękną, to się z takim mijało, szufla, szufla, cześć, cześć i zawsze tam 20 złotych, czy 10 złotych w kieszeń, prawda, w rękę i to się prędko chowało, żeby nikt nie widział. Czyli cała masa była takich, takich abonentów w sklepach, nie sklepach, w urzędach, nie w urzędach, którzy mieli tych monterów swoich, a to wszystko się skupiało tam na tym stoliku pomiarowym. Czyli ja trafiłem od razu z tego takiego, znowu jakie szczęście, prawda? Że to… że ja mogłem, no forsy miałem dużo. W każdej kieszonce miałem masę pieniędzy. Najciekawsze to w tym, no dziwne, takie to szczęście.
    </section>
    <section>
        <time>2540</time>Ale co jeszcze jest ciekawego, że tam, na centrali telefonicznej było dwóch braci, miało piękne głosy i uczyli się u profesora Orłowa, na Mokotowskiej. Orłow, to jest Biała Rosja, piękne, białe włosy, wspaniała twarz, ja go narysowałem, ja… to tam rysunki moje gdzie tam miał chyba. Do tej pory żyje Orłow, który piosenki, tam pieśni… Drugi zginął, dwóch synów mieli – pianistka żona, dwóch synów, jeden żyje do dzisiejszego dnia, jest znanym kompozytorem, a drugi zginął. Potem w Łodzi, po… potem Orłow po wojnie uczył, był profesorem w Łodzi, po wyzwoleniu, jak już wróciłem, dowiedziałem się, ale już nie miałem z nim kontaktu. Wspaniały człowiek. I u niego uczyło się tych dwóch chłopców, i też pociągnęli za sobą. Kosek, taki technik na centrali uczył się, wspaniały tenor, no i jednocześnie oni namówili Stasia Babraja i mnie, żeby się też zacząć uczyć, bo ja po matce, tak jak matka śpiewała całe życie, tak i mnie się śpiewało całe życie. Jakiś tam słuch miałem, może nie najlepszy, ale słuch zawsze można podprowadzić, podkształcić, ale to co matka śpiewała, te pioseneczki takie, już ich dzisiajnikt nie zna, to też jest historia cała. I, i, i, i jak nas namówili, żeby do profesora Orłowa pójść i się uczyć, no to, no to w to nam graj! I teraz trwało to chyba 2 lata. 2 - 3 lata szkoły śpiewaczej.
    </section>
    <section>
        <time>2648</time>Orłow się uparł, żeby mnie na śpiewaka operowego. Bielenia tam też, też się uczył w tym samym czasie. Szopski, Bielenia, Skoraczewski, Zalewski, to wszystko są nazwiska, gdzie potem… Szopski przecież w Operze Polskiej śpiewał… Skoraczewski założył chóry harcerskie – bas, Szopski tenorem był, Zalewski wspaniały z siostrą – tenor. I, i, i to jest dosyć ciekawa rzecz, że podczas ćwiczeń, podczas uczenia się, trwało miesiąc, 2, 3, po iluś tam – 3, 4 miesiącach profesor Orłow powiada: Musicie się wziąć za… To nie wystarczy śpiewać, to trzeba się uczyć grać, nie ma tak słodko. Musicie znaleźć kogoś, kto będzie was uczył gry na fortepianie. I Stasio Babraj, bardzo on mnie lubił, aż nawet bardziej niż lubił, to dla mnie też taka dosyć dziwna rzecz, powiedział: Wiesz, mam kuzynkę w Aninie, która uczy grać, daje lekcje na fortepianie. I myśmy którejś niedzieli, pamiętam tramwajem pojechali tam do Gocławka, na Gocławku się pętla koń… do dzisiejszego dnia ta pętla jest, a od Gocławka piechotą żeśmy poszli do Anina. Anin, trzecia poprzeczna 4A. I otworzyła w okularach dzieweczka, no i, no i, no i rozmowa, no i co… No zgodziła się, łaskawie się zgodziła, bo ona zawsze miała jakieś wypełnione te godziny, bo dawała lekcje, była tylko z matką.
    </section>
    <section>
        <time>2757</time>Ojca jej w… Sowieci zabili. Ojciec – Stanisław Fiałkowski, bardzo ciekawa postać, był politycznie zaangażowany, zawsze w jakąś tam organizację polityczną był zaangażowany, był wynalazcą, reperował aparaty fotograficzne, aparaty filmowe, nawet jakiś tam wynalazek dokonał do, do narzynania pilników, coś, gdzieś, to było takie znane, jakaś tam forsa z tego była, miał zakład gdzieś w Alejach Jerozolimskich. I w 39 roku go tam Sowieci gdzieś rąbnęli po drodze. Czyli została córka, przyzwyczajona do dobrobytu, bo im się dobrze powodziło przed wojną, ze swoją matką, no i, no i myśmy się tam u tej właśnie Marii Fiałkowskiej… Fiałkowskiej przez i krótkie, zaczęli uczyć gry na fortepianie. I to tak trwało, trwało, trwało… Ale to nie trwało długo, pół roku trwało, bo to, to, to na tej klawiaturze te rączki się spotykają, że ja po pół roku, bo i Stasio się zakochał i ja się zakochałem. Ale Stasio był dużo niższy ode mnie, trochę starszy, i on powiedział: Janusz, ty to masz szansę! Okazało się, że te szanse to też nie wystarczają, falujące włosy, piękne i to, że tam człowiek trochę śpiewać umie i, i jeszcze do tego uczy się grać, ale jakoś to tak wywojowałem, że pamiętam, że w sierpni to kupiłem takie piękne róże, ubrałem się w garnitur taki trochę za duży na mnie, marengo, no i umówiłem się na randkę w Parku Skarysze… w parku…
    </section>
    <section>
        <time>2867</time>Nie, tu, w Parku Ujazdowskim, to był taki piękny, on jest do tej pory, ten Park Ujazdowski przed Łazienkami, tam Paderewski teraz siedzi chyba i, i, i… pamiętam to jak się, jak się oświadczyłem. I ta zdumiona, no zdumiona, bo to, bo to facet się odpicował w tym, w tym marengo, tu te róże, ileś tam, 7 kupiłem chyba, no i się formalnie oświadczył, no. No i miała dylemat, to od razu się nie zgodziła, alepowoli tak namawiałem, namawiałem, aż się zgodziła. Ale co ciekawe, to matka była przeciwna, ale tak przeciwna, że była obawa, że może się przeciwstawić i nie pozwolić w kościele ślubu. No to była, no nielicha sprawa, to ja to dramaty przeżywałem, ale co się stało? Ja z tego domu czynszowego, gdzie miał te 2 klatki i się bałem chodzić po tych schodach i ta ubikacja publiczna, najstraszniejsze, co może być, ale już było światło, już oni, już wodę doprowadzili w międzyczasie, ale jeszcze nie zrobili ubikacji. Wziąłem poduszkę, kordłę i się przeniosłem do Anina, prawda? Już zabrałem parę dni, bo to 1 sierpnia się oświadczyłem, a 15 sierpnia ksiądz, pamiętam w Aninie, w kąpielówkach nas przyjmował: Nie dam ślubu, trzeba zapowiedzieć!, ale jakoś dał. Ja jeszcze musiałem od ojca wziąć zaświadczenie, że pozwala mi się żenić, bo to jeszcze byłem, jeszcze tamte przepisy nie pozwalały. No więc pokonałem wszystko i trudności te… i tego, niepełnoletności, no i tego księdza w kąpielówkach, no i się wszystko udało, i 15 sierpnia się ochajtnąłem.
    </section>
    <section>
        <time>2979</time>A teraz to już się działo, kiedy byłem w centrali telefonicznej, na tym stanowisku tego przy tym małym stoliku pomiarowym, gdzie było dużo forsy, gdzie mogłem żonie już sałatę kupować na wiosnę, bo to przecież ho, ho, ho! No i, i tam właśnie… jak on się nazywał, Niziołomski, chyba Wacek Niziołomski zorganizował na centrali placówkę Armii Krajowej. I myśmy mieli na Krochmalnej, pamiętam, na strychu, bo ten strych był taki długi, długi, połączony. I tam już żeśmy się przymierzali do umiejętności strzelania. Tam były, tam były takie te… o tarcze były założone, no i obsługa, i zaczęli nas uczyć jak to wygląda, jak to się… Bo ja ciągle, do dzisiejszego dnia jeszcze nie zabiłem nikogo, ani kurczaka nie zarżnąłem. Także jakoś to w życiu mnie no nie siedzi zabijanie ludzi. Ale była w tej głównej przełączalni sprawa, no polegała na tym, że tylko ja mogłem, to miałem dojście do tego, do możliwości krosowania tych linii dla organizacji. I to było cudowne. Bo to najlepiej było robić wtedy, kiedy, pod okiem Niemców, kiedy Niemcy przychodzili, no bo wtedy było wiadomo, że jak Niemiec patrzy, to Niemiec jest przekonany, że jak on patrzy, to nie ma machlojki, a wtedy właśnie najlepiej było machlojki robić.
    </section>
    <section>
        <time>3078</time>Bo on nigdy zawsze nie patrzył, były takie momenty, że tam było łatwo, to ciach, ciach, te przewody przygotowane i właśnie przy Niemcu można było to podłączyć, oni byli przekonani, że… Także to, to był taki dosyć ważny, istotny szczegół. I myśmy się pilnowali, żeby nie być nakrytym, to nie należało robić tego wtedy, kiedy ich nie było, tylko, tylko właśnie przy Niemcach, przy tej obsłudze niemieckiej, to wtedy przechodziły takie numery najbardziej, ryzykowne to było, bo to w czapę, nie ma rady, to, to jak to łapali, wtedy już drugi raz jakby złapali w tej obsłudze, że robią te sprawy, no to, to czapa bez ale. No, ale tak to wyglądało, że to się nie stało, że w czapę nie dostałem, a u profesora Orłowa się uczyłem, i to było bardzo piękne i to była, dużo się młodzieży tam zbierało. Jest ciekawostka taka, bardzo chyśna ciekawostka do tej dzieweczki. I to było tak, że myśmy się zbierali, odśpiewał człowiek, wszedł, miał te ileś pół godziny, czy ¾, 3 kwadranse lekcji i ćwiczenia, ćwiczenia, odśpiewał to, co tam go kształcił, w tym… Siadał ma krzesełku, przychodził następny, siadał na krzesełku i myśmy lubili tak się właśnie w gromadzie słuchać, jak to wszystko wyglądało. Dzieweczki też tam brały udział. I kiedyś pamiętam, w pogodny dzień, już nas tych chłopców rano tam usiadło ze 4 czy 5, i przyszła śliczna dziewczyna, no taka przejęta, i to było lato, i to były okna pootwierane, i to było ciepluteńko, i ona… My żeśmy ja urzeczeni patrzyli, jak ona odśpiewała te wszystkie swoje: Iiii, eeee, oooo i to yiiiieeeeoooooaaauuu i to trwały te ćwiczenia, i potem te arie, ale ona tak była na…
    </section>
    <section>
        <time>3193</time>To trzeba przeponą, przeponą trzeba trzymać ten oddech, nie ma, to trzeba śpiewać, jak się mówi, ja teraz tego nie robię, już mi w gardle zaschło, jak tyle gadam, jak głupi. No i najciekawsze, że to trzeba zamknąć ten oddech przeponą i na tej, na tym, na tej zamkniętej przeponie można długo, długo, długo na tym jednym oddechu ciągnąć głos. No i ta dziewczyna tak jakoś tam przeponę przewęża, i Orłow się tak patrzy, bo jej myk i majtki spadły, gumka pękła i poleciały majtki. I to tych 4 czy 5 chłopaków siedzi. I ona była cudowna, kapitalna, bo ona zgarnęła te majty, poszła do przedpokoju, wciągnęła i skończyła ćwiczenia. Ale teraz ci chłopcy siedzący, ten profesor Orłow, ten piękny mężczyzna, jak on się, bo on pierwszy chyba zauważył… mnie to tak, coś mnie mignęło tylko, prawda. No i… czy ona wróciła? To jak ona wróciła? Wróciła bez majtek na pewno, bo jak jej gumka pękła, to jak, a ona zaraz wróciła, dosyć prędko. To była sensacja, to było wydarzenie. No zdarzają się takie rzeczy. Dla mnie, dla mnie ona, to medal bym jej powiesił, bo to, bo to przecież inna, to och, Boże! No nadawała się na artystkę, na pewno, głos miała przepiękny. Poza tym tak się to stało, że też i brata pociągnąłem, bo brat miał bardzo piękny głos. Jeszcze, jeszcze ciekawszy niż ja, bo ja, u mnie góra, ja nie sięgałem la, bo bas musi sięgać swobodnie la, ja sięgałem fa, a fa-so-la.
    </section>
    <section>
        <time>3300</time>Prawda, czyli mnie brakowało 2 nuty, żeby w spokojny sposób, tak jak baryton, to musi la i jeszcze trochę wyżej mieć, a u basa, to musi poza fa sięgać do la. No i, no ale on, profesor mnie męczył, nawet arię księcia Gremia śpiewałem na popisie, ale to, to, to nie było to, co… Tyle, że podobno Szopski jak usłyszał, jak ja zacząłem, to mhm!... No, ale dobrze, że nie zostałem operowym, ale to się liczy, ta cała sprawa tego uczenia się u profesora Orłowa ogromnie się liczy do spraw przeżycia obozu koncentracyjnego. A jak się liczy? Opowiem, bo to jest bardzo ważne, czyli ciągle warto uczyć się czegoś, co się tylko da i czego się tylko da, to się uczyć, kształcić się. I co to szkodzi, co to nam szkodzi wiedzieć, prawda, co to szkodzi się nauczyć? I to tak wyglądało, że… Że jak brat mój, bo on lubił też do kielicha sięgać, no i w tej mirkowskiej fabryce papieru pracował, no i zawsze jak się zebrania rodzinne były, no to tam byli tacy, Kazio Kwiatkowski, to on: <span style="font-style: italic;">Rysiu </span>– jak sobie podleli –<span style="font-style: italic;"> Rysiu, śpiewaj torreadora</span> – no to Rysio torreadora musiał śpiewać. No i, no i tak darł ten głos, bo to przy gorzale, jak to się pije, to… Ale jak go pociągnąłem i zaczął się uczyć u Orłowa, to gdyby nie, gdyby nie jakieś tam sprawy, to on miał możliwości bycia, bycia poważnym śpiewakiem.
    </section>
    <section>
        <time>3403</time>Miał znakomity głos, to był głos, no w granicach, tak jak Fogg śpiewał, te, te swoje cudowne sprawy, ten głos Fogga to przecież my wszyscy pamiętamy jeszcze, to teraz są Nadają, prawda? To on miał właśnie ten tembr głosu, no i inteligencję, i to, to coś z tego mogło być, no ale specjalnie nic nie wyszło. I teraz cała sprawa zaczęła się właśnie w Aninie, w… jak tutaj żona, żona w ciąży, no bo to tak to normalnie się dzieje, prawda? Jak tak… Kochałem bezgranicznie, to była taka, taka miłość, żona, żona chyba nie zdawała sobie sprawy, chyba nie… Marycha, Maria, ta Fiałkowska, teściowa to, to nigdy mnie nie lubiła, ja starałem się ją lubić, ale też ją nigdy nie lubiłem, no jakoś to się tak stało, ale jakoś to się udało. No i, no i, to było dosyć ciekawe, bo ja… Muzyczne zdolności jakieś są, ale nie na tyle, żeby się kształcić i, i pamiętam, że kiedyś była rozmowa z Marychą, z żoną moją, że no, że no ja powinienem się jednak uczyć, no ale doszliśmy do wniosku, że to jest za mało i, i, że to z tego wiele nie wyjdzie, więc oprzeć, zostawić tylko w tym śpiewaniu, żeby wiedzieć jak się te nuty kształtują, jak ósemka, szesnastka, cała nuta, jak to się to na pięciolinii, żeby umieć czytać nuty, żeby trochę solfeżu załapać, to, to wszystko tak.
    </section>
    <section>
        <time>3517</time>Natomiast kiedyś było tak, że ja żonie zrobiłem niespodziankę, bo jak żona wyjeżdżała, bo konserwatorium kończyła za okupacji u Kazurowej, to… I żonie chciałem zrobić niespodziankę, no bo wiadomo ani śpiewakiem nie będę, ani muzykiem nie będę, i jak żona wychodziła, to ja piłowałem „Dla Elizy” i tak wypiłowałem, że kiedyś, kiedyś, już tak… bardzo, bardzo duży fragment miałem opracowany i żona szła od stacji Trzecią Poprzeczną, okna były otwarte, ja grałem „Dla Elizy” i, i, i, i żona weszła, jak już zorientowałem się, że żona wchodzi, to przerwałem… <span style="font-style: italic;">Kto to grał?</span> – pyta się. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja grałem. - Jeju! </span>Czyli jak człowiek się tak zaweźmie, to nawet jak nie ma specjalnego talentu, to może doprowadzić do tego, że rzeczywiście czegoś się nauczy, coś może zrobić. No to dlatego opowiadam o tym, że to jest tak… naprawdę, trzeba mieć… trzeba się zaprzeć, trzeba piłować, trzeba… ale też starać się zrozumieć… i co? Motywacja musi być. Ja chciałem tej swojej ukochanej udowodnić, że ja dla niej potrafię się nauczyć nawet „Dla Elizy”, prawda?
    </section>
    <section>
        <time>3618</time>Czyli to, czyli teraz co jest ważne w tym? Motywacja jest ważna. Każdy człowiek, jeżeli nie ma motywacji, żaden, jak nie ma motywacji, jak nie ma… No, no może, ja podziwiam Wacława Szpakowskiego, który, nie wiem, co nim powodowało, ten, który katalog linii rytmicznych robił całe życie i do szuflady to wszystko chował i nikomu nie pokazywał. Był architektem, był, był wspaniałym artystą i, i dla mnie jest największym w tej chwili… jak to określić? Bo, bo to nie autorytet, to nie chodzi o to tylko. Największym przykładem, najczystszym przykładem, że sztuka nie znosi kłamstwa i jest… tylko żywi się, to co mówiłem o tym, ta definicja sztuki, że jak ona krąży, to się żywi tylko tym co najlepsze. Szpakowski robił to nie dla sławy, nie dla pieniędzy, bo nikomu tego nie pokazywał, a zrobił to w tej kombinatoryce, wyczerpał wszystkie możliwości rytmu linii .
    </section>
    <section>
        <time>3692</time>I ten katalog linii rytmicznych zamknął, zanim umarł, nie pokazując nikomu. Czyli jaka to była radość jego z realizacji i on jest, był pierwszy, on był pierwszym odbiorcą. Bo zawsze to jest tak, że ktoś, jeżeli coś realizuje w którejś, w jakiejś dziedzinie, to jest pierwszym odbiorcą, bo jeżeli się nawet bierzemy za pisanie, to, to mamy ta temat, mamy tam… Musimy umieć pisać prawda? Żeby to nie była grafomania, przede wszystkim. Ale my sami, pierwsi to odbieramy. Dopiero potem jest następny, następny, następny i wielu ludzi. No, mówiliśmy o motywacji, mówiliśmy o odbiorze, bo to się dzieli, ta sprawa się dzieli na ludzi, którzy tworzą i ludzi, którzy odbierają. Ale to też nie ma takiego ścisłego podziału, bo odbiór jest różny. Przecież można różnie odbierać to, co ktoś stworzył, to pod jakimś wpływem, jakieś motywacje na niego działały, i on myślał o tym tak, a nie inaczej. Ale odbierający ludzie mogą myśleć inaczej, mogą mieć jakieś inne skojarzenia.
    </section>
    <section>
        <time>3782</time>I to jest ta niezbadana tajemnica, nie tylko życia, ale i bycia, istnienia, i to, to, to jest najcudowniejsze, co może być. I teraz, co się zaczęło dziać – żona w ciąży, już front się zaczyna zbliżać. 1 sierpnia powstanie i dzień dokładnie przeze mnie zapamiętany, bo nie mieliśmy już zapasów, bo tam nie można już było wychodzić, już tam Rosjanie podchodzili i, i, i teraz… Ja pamiętam, że zdecydowaliśmy, że ja… żona była w 9 miesiącu ciąży. Ja 1 sierpnia, raniuteńko, w dniu wybuchu powstania, przez Most Poniatowskiego, z Anina, piechotą, przez cały ten Wawer, przez Most Poniatowskiego na Kruczą, w, to wstałem bardzo wcześnie. Ciotka miała sklep kolonialny, miała wszystko, rodzynki… ale to bogaty sklep kolonialny. I, i ja nie miałem za dużo pieniędzy, ale pamiętam, że wtedy kupiłem kilka kilogramów kaszy gryczanej. I kasza, ta kasza gryczana, w jakimś tam tym, ja mówię: Ciociu, tę kaszę gryczaną, ja muszę… Nie miałem plecaka. <span style="font-style: italic;">– O, to czekaj, to ja ci coś skombinuję, jakąś dam torbę, jakieś coś </span>– zaczęła mi to… Ja już załatwiłem cała transakcję i, i, i zapakowała mi to porządnie, a ciocia mówi: <span style="font-style: italic;">50 groszy za opakowanie. </span>
    </section>
    <section>
        <time>3895</time>I mnie jakby coś, nie wiem, podcięło. Bo ona mogła mi tam do torby wsadzić rodzynki, mogła wsadzić nie wiem co, oni bogaci byli, to przecież był sklep kolonialny. A ona jeszcze każe sobie zapłacić 50 groszy za to opakowanie, które ona mi tam skombinowała. Jakoś mi się to we łbie nie chciało pomieścić. No to, to mi się tak nie pomieściło we łbie, że ta ciotka kiedyś, jeżeli ktoś może zapytać mnie, czy ja w duchy wierzę, to odpowiadam: Tak, bo ducha widziałem. Ta ciotka po wielu, wielu latach tam do Anina przyszła, ona się na drzwiach pokazała, to była właśnie ciotka Bronka, która 50 groszy ode mnie wzięła za opakowanie. Jak można w duchy nie wierzyć? Ktoś mnie w nocy zawołał: Janusz, Janusz! I człowiek budzi się, bo jak go woła, to się… To nie jest halucynacja. To się siada nawet, usiadłem na tapczanie, rozejrzałem się wkoło i zobaczyłem postać, dziwną postać, to nie była dokładna, tylko to była aureola, to było przytomnie, tak jak ja teraz to relacjonuje, to było to nie z żadnych jakichś majaków, to było przeżycie absolutnie w pełnej świadomości, po obudzeniu, dosyć to długo trwało, zastanawiałem się, czy budzić żonę, bo to się człowiek: Zaraz, czy obudzić żonę, a nie, bo będzie się bać. No to cała masa jest jakichś takich skojarzeń, no i to, to dosyć trwało, ja nie wiem, czy to trwało parę sekund, czy to trwało pół minuty, czy to trwało minutę.
    </section>
    <section>
        <time>4004</time>W każdym razie to się rozpłynęło. Dopiero rano, jak opowiedziałem żonie, podeszła do kalendarza, spojrzała i to były imieniny ciotki Bronki. I wtedy mi się skojarzyła – to wymiar, to wszystko, ta postać… Może tak, a może nie. Ale to jednak jest jakieś bliskie autentyczności, bo mi te 50 groszy za opakowanie tak przeszkadzało, że ciotka musiała w końcu przyjść i mnie przebłagać, także już jej wybaczyłem, dopiero jak się pokazała. No, jest to coś, co można kwestionować, nie ma życia pozagrobowego, człowiek umiera i nie ma nic. A my wiemy, czy jest coś, czy nie ma? Nie wiemy i nigdy nie będziemy wiedzieli w tej świadomości. Także, tym bardziej jak nie pomrzemy nigdy, to już nigdy się nie dowiemy, co jest po tamtej stronie. To jest najciekawsze. No, ale teraz wróćmy do, do tej, do tego pierwszego... Wróciłem, to były tam, Niemcy się okopywali, to Sowieci się zatrzymali, to, to tam był taka, taka linia, gdzie między Międzylesiem a Aninem był bardzo duży, pusty, nieza… niezabudowany teren. I to nawet słychać było front sowiecki, harmoszki było słychać, widać było jak w nocy, jak strzelali, no i, no i widziałem jak zrywali te tory z, w, w Wawrze.
    </section>
    <section>
        <time>4107</time>Taka, tak… Ale była tam taka ziemia niczyja. Pamiętam, ktoś wpadł i powiedział: Słuchajcie, można przejść na stronę rosyjską, można przejść przez linię frontu. I nawet się, gdyby żona nie była w 9 miesiącu ciąży, to ja bym się zdecydował i przeszedłbym. Było ryzyko duże, ale podobno można było wtedy to zrobić, w tym czasie, kiedy to tak trwało, kiedy powstanie wygasało. I jednak ja się nie zdecydowałem, a później Niemcy wygarnęli wszystkich mężczyzn i z Anina, i z Pragi i, i, i z tych, to powstanie upadało wtedy, i, i to tych chłopców do Pruszkowa. No i w Pruszkowie to dosyć krótki okres chyba ze 2 tygodnie, 10 dni, tydzień, nie pamiętam, ile to było dni. Wiem, że tam była możliwość, możliwość przez RGO z tego Pruszkowa jakoś tam wydostania się. Nie wiem dlaczego, Stasia Babraja spotkałem, tego, który w tele… w centrali telefonicznej, razem żeśmy robili w Armii Krajowej, to tam w organizacji te działania, więc Stasio, też tam żeśmy się, o Jezu! W ramiona rzucili. Swojego nauczyciela ze szkoły powszechnej – Ornocha spotkałem. Ornoch to też jest… zaliczył się, bo to prowadził mnie od szkoły, od pierwszego oddziału szkoły powszechnej, liczy się dlatego… Marian Ornoch, on był organizatorem później życia kulturalnego w Warszawie, jakiś taki bardzo, bardzo facet był zaangażowany.
    </section>
    <section>
        <time>4215</time>Pamiętam w szkole powszechnej pierwsze lek.. pierwszy dzień w pierwszym oddziale, jak mnie matka zaprowadziła, to właśnie Ornoch przyniósł kredy, kolorowe kredy i na tablicy rysował koła, trójkąty, tymi kolorowymi kredami. To mi tak zapadło, że jak zacząłem potem łączyć te sprawy narysowania Żyda, tego, tego, tego rysowania przez Ornocha na tablicy tych geometrycznych figur, że to wszystko się zaczęło nakładać, skąd się to, że to się musiało wziąć… Ja stukam w mikrofon… I jeszcze się musiało też, chyba z, z jakichś tam, z takim, zakodowało się w podświadomości z przeszłości, bo to mi uświadamia, że u każdego człowieka w podświadomości, w korze mózgowej są zakodowane jakieś sprawy, z tych, jedne są z mamy i z taty, z męskiego i żeńskiego tego ciągu, że to się… Zresztą to robił naukowiec w Stanach Zjednoczonych, to es el di, es el di, to było jakieś… to zażywały kobiety, potworki się zaczęły rodzić, wycofali… ten środek halucynogenny. Ale w Stanach Zjednoczonych naukowiec zaczął to, potem jak już wiadomo było, czym jest es el di, zaczął to stosować, na… wybrał sobie ileś tam przykładowo 100 osób – starych, młodych, biednych, bogatych, brzydkich, ładnych.
    </section>
    <section>
        <time>4328</time>Czyli wachlarz całkowity przekroju społeczeństwa i w odpowiednich dawkach stosował SLD i okazało się, że któryś tam z tych, z tych, z tych doświadczalnych istot opowiadał dokładnie co się działo podczas jego porodu. To był jakiś poród dziwny, jakiś bardzo trudny i, i, i lekarze używali brzydkich słów i tam były jakieś takie no, dziwne rzeczy się działy podczas tego porodu. I on to wszystko przytoczył dokładnie słowo w słowo. Ponieważ to się mieściło w latach, że można było odszukać tych lekarzy, żeby to potwierdziło się, wszystko się potwierdziło. Czyli przy tym zażywaniu przez tego, przy tym dawkowaniu przez tego naukowca tych środków właśnie ten rodzący się człowiek potem mógł relacjonować, co się działo podczas jego porodu. Jakiś tam odtańczył jakiś taniec rytualny, jakiś tam miał zakodowane rozumienie jakiegoś narzecza, jakieś takie różne dziwne rzeczy, to wszystko jest dostępne. To Stefan Wierciński o tym dużo wie, Stefan Wierciński to jest taki nasz szaman tutaj w Polsce, filozof, bardzo wielka postać. On już się wycofał w tej chwili, on już doszedł do wniosku, że filozofia. Co to filozofować – najwspanialsza sprawa w filozofii, to w ogóle nic nie mówić. To jest dopiero sprawa. Wszystko co się powie można zbić, można znowu nałożyć.
    </section>
    <section>
        <time>4429</time>No i tak to się działo, że, że, że nie przeszedłem z żoną na tamtą stronę, że dałem się wygarnąć, że spotkałem się z tym Stasiem Babrajem, że przez ten Pruszków się przeszło, i że załadowali nas do wagonów, i że wagony zaczęły tur, tur, tur, tur, tur i to, że to bractwo, ten cały transport nas wywieźli przez Wiedeń, w Wiedniu dopiero dali jeść, ja pamiętam Skierniewice, Pruszków, jak ci ludzie okoliczni wrzucali do wagonu jedzenie, picie, to są niesamowite rzeczy. Jak koledzy okienko rozwalili i ze dwóch wyskoczyło z tego przedziału podczas tej jazdy. I myśmy chyba słyszeli, że, że tam na ko… na końcu było: ta, ta, ta, ta, ta, ta. Oni strzelali do tych, esesmani strzelali do tych, co, co usiłowali wyskoczyć. Pamiętam, to i kobiety były w tych wagonach ładowane, jak to się dziurę w podłodze, bo to żeby, żeby, żeby można było siusiać, no to są… no… Już ta makabra, ta nienormalność, to wytrącenie z tego normalnego życia, gdzie człowiek w tym swoim środowisku się, się porusza już się zaczęła właśnie w , w, od tego momentu, kiedy ten pociąg się turlał, myśmy nie wiedzieli, ale w kierunku Mauthausen. Pamiętam że, to było… świt, to było ciemno jeszcze jak, jak pociąg się zatrzymał, właśnie w Mauthausen, jak esesmani po bokach stali z pepeszami, jak nas pędzili.
    </section>
    <section>
        <time>4534</time>Miasteczko Mauthausen wtedy, majaczyły cudowne te budyneczki, zabytkowe, jakieś to takie niewielkie miasteczko jest bardzo zabyt… bardzo klawe, bardzo ładnie wygląda. I coraz wyżej, coraz wyżej, w końcu skończyły się budynki i, i, i jakaś, jakaś droga pod górę, pod górę, pod górę, pod górę i pojawiły się ogromny mur, ogromna brama i jakieś postynkiety. Człowiek w ogóle nic nie wiedział, jak wygląda obóz koncentracyjny, jak wyglądają mury, jak wygląda ta brama i ta brama się otworzyła i przez tą bramę zostaliśmy wpędzeni. I co, od razu to… iluś stało w ubraniach, w austriackich ubraniach, pod murem, przy samej bramie stali ludzie, cy… właśnie ubrani po cywilaku, po austriacku z podniesionymi rękami. I, i, i potem, jak wieczorem, to już dwóch leżało, a jeden jeszcze stał chyba, czyli to jakieś takie… I pierwszy raz zobaczyłem wtedy jak, jak, zaraz jak myśmy weszli, to przez tę bramę wypę… wyprowadzali w pasiakach truposzów, takie skóra i kości. I to, to, to się nazywało to muzułmanie, prawda, bo to w końcu człowiek już doprowadzony jest do takich granic, że… Ale jak nas wpędzili, to niedaleko tych ludzi, którzy stali z podniesionymi rękami, między barakiem a murem, kazali usiąść i czekać.
    </section>
    <section>
        <time>4645</time>I to bractwo, no ileś, no nie pamiętam, ile to się czekało. W końcu kazali się rozebrać do naga, zostawić wszystko… Ja te zdjęcia, co pokazywałem tutaj, to, tam po, po powyrywałem tylko Marychy, tej żony mojej podobiznę, zapakowałem w tą, to od pasty do zębów, ten szkaplerz zrobiłem, wziąłem to pod język i, i, a… No i tak, jak Pan Bóg stworzył człowieka, oni wpędzili do budynku, tak zwanego <span style="font-style: italic;">waszraumu</span>? (01:18:33), czyli do łaźni, czyli do mykwy, czyli do tego pomieszczenia, gdzie zamiast wody wpuszcza się gaz. Bo tam w Mauthausen to pomieszczenie, to było albo do wody… albo puszczali wodę, albo puszczali gaz i truli. Także, także miałem tę przyjemność wątpliwą być w tym pomieszczeniu, gdzie wcześniej na pewno, a może i później ludzi też i gazowali. Na nas nie puścili gazu, tylko puścili wodę i to była dosyć gorąca i myśmy się pierwszy raz po tej podróży wykąpali i zaraz do fryzjera i zaraz łby na goło obczyścili, obcięli i rzucali nam, każdemu jakieś takie ciuchy. I ja dostałem 2 staniki jakieś takie trochę damskie, także jeden stanik musiałem założyć niżej, drugi stanik trochę wyżej, to się minie mieściło. I tak chycnie poubierani przeprowadzeni zostaliśmy na blok w, w, kwarantanny, to były takie ileś tam bloków tej kwarantanny, bo tam tych więźniów, to oni tam zwozili a zwozili.
    </section>
    <section>
        <time>4757</time>Słońce piekło, bo to już był początek września i była wspaniała pogoda. I oni trzymali nas na tym słońcu, nie wolno było wejść do bloku. I dopiero jak słońce zaszło to był apel i liczenie, i, i, do, i na blok… Czy, czy to było już wtedy liczenie? W każdym razie to na tym bloku kwarantanny, to nie wiem, kilka dni to trwało, i, i przywieźli nam zupę. Pamiętam, że jakaś zupa, jakieś kawałki chleba, jakieś coś i nikt tej zupy nie jadł, bo to ludzie z wolności, jak ja to łyżką spróbowałem i wyplułem. To nie było do jedzenia, to była taka obrzydliwość, to było takie śmierdzące, i to było takie nie do przełknięcia, no więc nie przełknąłem. Nie przełknąłem jeden dzień, nie przełknąłem drugi dzień, a już na trzeci dzień trochę zacząłem przełykać. Już jednak troszkę. No i co ciekawe, że to, że to też w ogóle jakieś zielsko gotowane, ta zupa to coś, jak komosę poobcinane, wrzuci do garnka i nieposolone, i tobyło makabryczne. No i, no i kolega, który, tak jak ja przeniosłem zdjęcia żony pod językiem, tak on przeniósł obrączkę. Obrączkę sobie wsadził w pupę. Jurek Rzedzicki, niestety już nie żyje i, i to też się wiąże ta historia trochę ciekawie. I teraz dostał rozstroju, w ciągu tych kilku dni dostał rozstroju żołądka i, i to było tak, no, tragikomiczne, bo on wpadł:
    </section>
    <section>
        <time>4868</time><span style="font-style: italic;">Nie wiecie, co się stało, nie wiecie, co się stało? Jezu, obrączki nie mam! –</span> Bo on nie zdążył wyjąć obrączki z pupy i obrączkę stracił. Więc to… Jurek Rzedzicki stracił obrączkę w niecodzienny sposób, no to śmiać się, płakać, ale to już się zaczęły sprawy w, w, rozumienia, co się dzieje w obozie. Potem rejestracja, spisywanie, pamiętam, jak mi któryś powiedział, gdybyś… Bo ja tutaj miałem koronę taką, 2 korony metalowe… Gdybyś ty to miał platynowe, to już by cię nie było – powiedział… czy złote, prawda? No i to dokładne archiwizowanie, no i dostaliśmy ubrania kacetowskie, te heftlingowskie ubrania- wspaniałe pasiaki i buty, drewniaki, bardzo klawe drewniaki i czapki. I właśnie tam przyszywane były te numery, do tych pasiaków. To nawet było ciepłe, no to jak to ileś tych dni było, takich co w nocy zimno, w ciągu dnia gorąco. No i, i, i teraz kto, co, kto jest kim, jaki zawód? Ja się podałem za elektryka. No i ciekawe, że te słynne schody w Mauthausen, bo takie bardzo słynne, co takie ogromne, ileś ich, nie pamiętam, to jest w archiwach, to tam wiadomo… To nas pierwsza praca w, w, już jak nas zarejestrowali, dali pasiaki, to było chodzenie, codzienne chodzenie do kamieniołomów, po tych właśnie sławetnych schodach i trzeba było przynieść kamień, możliwie duży. Jak ktoś brał mały, to dostawał w łeb i musiał wziąć większy. Ja dostałem wtedy w łeb, aż się przewróciłem od kapa, pierwszy raz w życiu, bo oni od, jak żeśmy zeszli na dół, do tego kamieniołomu, to on oddzielił, zrobił jedną grupę i zrobił drugą grupę.
    </section>
    <section>
        <time>5021</time>I Stasia Babraja, przyjaciela mojego zaliczył do drugiej grupy. W związku z tym ja przeskoczyłem do Stasia Babraja. Jak on zobaczył, że ja przeskakuje, to jak gwizdnął mnie w łeb, no to się nogami nakryłem, czyli już się zaczął smak obozu koncentracyjnego. Już człowiek zaczął wiedzieć gdzie jest, zaczął wiedzieć co to jest, bo, bo poprzednio to się tylko słyszało. No ale, no on, pozwolił, łaskawie dał w łeb i łaskawie ze Stasiem Babrałem być razem. No i nie pamiętam ile dni myśmy nosili te kamienie, ale któregoś dnia nie posłali, nie popędzili po kamienie, tylko wyczytali i jaka dziwna rzecz: 93136 był w innej grupie, a Stasia Babraja, który miał 93137, wzięli do innej grupy. I tam grupę 230 iluś, 6, czy 234, to może być błąd, popędzili do Gusen, a Stasia Babraja, który akurat miał numer o jedynkę inny, prawda, nie miał 36, ja miałem 36, on miał 37, popędzili do oddziału w Linzu. I teraz, tragedia dla tego Stasia, on nie przeżył, bo gdyby był ze mną, może by przeżył. To jest, to nie jest powiedziane tak sobie na wiatr.
    </section>
    <section>
        <time>5131</time>Dlatego że ja wcześniej mówiłem o sprawach, że: dostosuj się do klimatu, w jakim się znajdziesz, do tej sytuacji, do tych warunków. Jeżeli będziesz oponować, jeżeli się przeciwstawisz, jeżeli nie dasz, ulegniesz, prawda, bo to jest jakieś takie… Znaczy – ulegniesz, jeżeli nie będziesz chciał ulec, nie będziesz chciał, będziesz się buntował, no to, to, to nie przeżyjesz. Tam, w tym wypadku, to w ogóle było niemożliwe. Albo oszaleć, albo pójść na druty pod prądem, albo coś zrobić takiego, przeciwstawić się komuś, żeby od razu w łeb dostać deską, albo… Bo esesmani w białych rękawiczkach na apele przychodzili.
    </section>
    <section>
        <time>5183</time>No więc teraz się zaczęła taka sprawa, że piechotą z Mauthausen, z tej centrali mauthausenowskiej, przewędrowaliśmy dosyć duży kawał, bo to gdzieś ze 20, może to… Linz jest 20 kilometrów od Gusen oddalony, Mauthausen, to było między Mauthausen a Linzem. Linz jest już po drugiej stronie, trzeba było Dunaj przejść, nad Dunajem Linz jest. Więc to dosłownie, to było ileś kilometrów poza Mauthausen Gusen. Gusen 2, Gusen 1 i Gusen 2. Gusen 1 to był obóz gdzie więźniowie, to był obóz pokazowy. To jak później się dowiedziałem, to ten Gusen 1 był dostępny dla Czerwonego Krzyża, oni tam jakieś, tam, tam, tam Czerwony Krzyż jak, jak się, żeby się przekonać, bo Niemcy usiłowali udowodnić, że oni, że oni są bardzo dobrzy. I w Gusen 1 był szpital, był dom z prostytutkami, taki barak, barak z prostytutkami, były łóżka, bardzo porządne, to, to wszystko to było takie naprawdę pokazowe. I ja nie pamiętam ile dni byłem w Gusen 1, ale nawet chodziłem do roboty w Gusen 1, do baraków obok. To było na terenie chyba, te baraki były na terenie Gusen 1, oni tam robili skrzydła do Messerschmidtów, to pamiętam dokładnie, że to, że to były, to tam były, tam powstawały, tam budowane były skrzydła do Messerschmidtów. Ale to kilka dni, czy tydzień, czy dwa, nie pomnę i przenie… przepędzili nas tę grupę, tych 230 przypędzoną z Mauthausen, przepędzili poza druty, przez jakieś druty żeśmy przeszli.
    </section>
    <section>
        <time>5308</time>Brama się otworzyła, kolczaste druty i było 5 baraków, ja byłem w piątym baraku. I ta brama się zamknęła i to było Gusen 2... I było 5 baraków, ja byłem w piątym baraku. I ta brama się zamknęła i to było Gusen 2. Czyli Gusen 1 to były tam budynki murowane i tam było i krematorium w Gusen 1, czyli to było wszystko, co tylko w obozie koncentracyjnym powinno być. No ale też zastanawiające było te prostytutki, ten barak, gdzie można było korzystać z usług, bo oni za pracę płacili papierosami, jakieś takie premieszajne – to się nazywało, papierosy to były Zory, na bibułce samotlącej, więc można było, pamiętam, że można było liść jakiś suchych zwinąć w jakiś papier i jak ktoś palił Zorę, to można było się do tej Zory wpiąć takim…i wypalać mu Zorę odwrotnie, prawda, poprzez te suche liście. To tam się wycwanili, tacy co nie mieli papierosów, to tak robili, wypalali Zory tym, co Zory mieli, co zarobili. To, to były sposoby, ale to ja potem się nauczyłem takich rzeczy. A początkowo to się znalazłem w baraku piątym w Gusen 2. I to zaczęła się codzienna sprawa wożenia tych więźniów, w tym baraku.
    </section>
    <section>
        <time>5409</time>W tych pięciu barakach, to się mieściło mniej więcej, ja nie pamiętam, ale to chyba 800 więźniów, czyli jak było 5 baraków, 5 razy 8, to już wiadomo ile stan Gusen 2 wtedy był. Tak mi się to wydaje, to powinno, ale to łatwo sprawdzić, bo tam maja chyba dokumenty na to. I te, to Gusen 2 było w budowie. Polegało to na tym, że więźniowie, których wożono do, pociągiem na bocznicę, czyli trzeba było rano wstać, o godzinie trzeciej byliśmy budzeni. Przed barakiem trzeba było się ustawić ósemkami chyba i szreiber? (2; 00:02:06) – czyli pisarz liczył i jak już się doliczył, to się wychodziło poza teren obozu i się wsiada… wsa… wsadzali, wsiadało się tam do wagonów towarowych, gdzie Niemcy początkowo chodzili, gdzie Niemcy byli razem, tam Niemiec był w takim wagonie towarowym. I ten pociąg kilka kilometrów jechał do Sant Georgen tam mówili, San Dżiordżio, jest takie miasteczko obok Gusen 2 – Sant Georgen. Tam była pod górą ogromna fabryka zbrojeniowa, gdzie robione były w sztolniach kadłuby Messerschmidtów, najnowszych Messerschmidtów, które jeszcze nie brały udziału, to był najbardziej udoskonalony Messerschmidt.
    </section>
    <section>
        <time>5508</time>Fabryka się mieściła w ogromnych, kilometrami ciągnących się sztolniach wybitych pod górą, to wszystko było zamaskowane dojście, jakieś pale, jakieś siatki zielone na tym wszystkim tam w tej, w tej, w tej San Georgen, w tym mieścin… w tej mieścinie. I teraz jak wyglądała sprawa wyjścia z baraku. To pamiętam, że jak już nas ustawili, jak już policzyli, i teraz jak się człowiek zbliżał do tej bramy wyjściowej przed wsiądnięciem do baraku, to trzeba było, słychać było takie, bo to dosyć duży teren: <span style="font-style: italic;">Links und Links, Links und Links</span>. I trzeba było, jak się przechodziło przed esesmanem, który liczył sobie taką laseczką, bo on też miał sobie… Wszystko się tam u Niemców musiało zgadzać, i umarlaki i nie umarlaki. Więc ten dźwięk tego: <span style="font-style: italic;">Links und Links</span>, to, to nie, to jest, to jeszcze będę na tamtym świecie, jak w ogóle będę na tamtym świecie, będę słyszał. Także to się tak wbija te <span style="font-style: italic;">Links und Links</span>, <span style="font-style: italic;">Links und Links</span>. No i, no i po… 12 godzin w pracy i po 12 godzinach znowu tam liczenie, ładowanie w pociąg i przywożenie z powrotem do tak zwanego miejsca zamieszkania, czyli do tych baraków w Gusen 2, które sąsiadowało dokładnie z Gusen 1. Z takich ciekawostek, to któregoś dnia: – <span style="font-style: italic;">O, Janusz!</span> – słyszę i zobaczyłem faceta, który był bratem rodzonym mojego ciotecznego szwagra – to tak to mniej więcej można określić.
    </section>
    <section>
        <time>5630</time>Zapłakany, z, z, nieprzytomnie przerażony, czyrak, gdzieś na ręku, jakiś miał ogromny czyrak… <span style="font-style: italic;">– Gdzie ja jestem? Janusz, co z nami będzie?</span> – rozpacz niesamowita. Więc jakoś go tam musiałem, usiłowałem pocieszać, no i, no i to, co mi się trochę udało, no i tak dzień za dniem, dzień za dniem. I co ciekawe, że on, że on potem się jakoś skumał, coś się dowiedział, że jego kumple są w Gusen 1. A w Gusen 1, jak wiadomo, była pokazówka, było to zorganizowane. I w tych komandach porządkowych on znalazł jakiegoś, przez druty, to przecież widać było, można się było porozumiewać. I, i ten facet z Gusen 1, tego właśnie faceta, którego musiałem pocieszać wziął do Gusen 1, wyreklamował go jakimś tam sposobem. No i teraz jest bardzo ciekawy moment, że ten Gienio, którego udało mi się jakoś do przytomności wrócić, żeby nie rozpaczał, żeby się wziął w garść, że, że wie, gdzie jest, że trzeba to jakoś się zorganizować i jemu to szczę… on mający to szczęście, nie to, że czyrak, ale że tego kolegę spotyka tam i go tam zabierają i on tam jest w komandzie, w której, gdzie jest łatwiej przeżyć, łatwiej żyć.
    </section>
    <section>
        <time>5729</time>On wrócił bardzo wcześnie do Polski, jemu się udało dosyć szybko wrócić do Polski. I on dotarł do moich rodziców i powiedział, że Janusz zginął. Janusz zginął, nie macie co liczyć, on wiedział, gdzie ja byłem, on wiedział, że ja byłem w Gusen 2. Ale on będąc w Gusen 1, będąc pociotkiem jakimś rodzinnym, znowu to jest sprawa, on skoligacony z ciocią, co 50 groszy za ten, za opakowanie kazała płacić. To on nie zatroszczył się o to, żeby tego Janusza wyciągnąć z tej tragedii, bo Gusen 2 to była tragedia, to była wykańczalnia absolutna, do imentu już, najgorsze, co może być w obozie koncentracyjnym, to było Gusen 2. Wszystkie te Oświęcimia, wszystkie te Stuthoffy, te warunki, te Buchenwaldu, te inne rzeczy, gdzie gnębili, gdzie niszczyli, można na pewno, i koledzy już chyba wcześniej powiedzieli, że Gusen 2, to było jakimś takim, jakimś typowym, doskonałym przykładem wykańczalni więźniów. I rzeczywiście to jest racja. Także jak wyglądała sprawa dwana… pracy 12-godzinnej w fabryce, powrotu do, na blok, dostanie tego kawałek chleba. Chleb był początkowo dzielony na trójki. To też jest ciekawe, też opowiem o tym, na pewno jest zarejestrowane, ale może, może nie aż tak dokładnie.
    </section>
    <section>
        <time>5832</time>Na czym polegało dzielenie chleba? Że, to chyba Ruscy to wykombinowali. Bo zbierało się, dostawało się trzech ludzi, którzy dostawali bochenek. I oni musieli ten bochenek podzielić na 3 części dla… normalne, prawda? Rozkroić to, okruszki też były zgarniane i teraz jeden, jeden kroił, jeden był dzielącym, drugi był, odwracał się tyłem i: 1,2,3. Ja byłem 3, a oni 2, 1. I wtedy, jak już chleb był podzielony na 3 części, to ten wołał. Po rusku, po rusku to się odbywało: <span style="font-style: italic;">– Kamu?</span> No tamten, co nie widział, mówił: –<span style="font-style: italic;"> Pierwowemu! </span>No to ten pierwszy dostawał tę część, prawda, czyli ta droga losowa, ta, taka uczciwość, prawda? To było bardzo ciekawe, ale potem to się przydawało, bo jak chleba dawali na 7 części, trzeba było podzielić, a to był już duży problem, czyli to: Kamu?, to zdawało egzamin, bo to były, takiego trochę tego spleśniałego, małe gromadki. To, to jest dosyć ciekawa sprawa, następnie, co było jeszcze ważne, że, jak oni nas wozili w te, we w te, to był taki cwaniak z Warszawy, co nawiał. I on nawiał im chyba ze 2 razy, może nawet 3, potem go prowadzali:<span style="font-style: italic;"> Ich bin zuruck gekommwen </span>(? niem. 2; 00:10:15) – mu tablicę przywiesili taką chodził i pokazywał to.
    </section>
    <section>
        <time>5943</time>Natłukli go, ale potem go już rzeczywiście, jak on to drugi raz. Jak on to robił? Ponieważ te wagony, jak więźniowie wysiadali, to, noto oni sprawdzali ci esesmani, czy wszyscy wysiedli. Ale on to wykapował i kładł się, tak się kładł pod, pod ścianą, gdzieś tam, w takim… podłoga, ściana, gdzieś bliżej narożnika. I jemu się udawało, że jak ten zaglądał, to jego nie zobaczył i te wagony były na bocznicę gdzieś tam wy tego. Tylko jak wyglądał heftling? No pasiak, to jest jedna rzecz, ale oprócz tego, to już w Mauthausen to od razu zrobili chyba, czy dopiero w Gusen, że tu 4 centymetry, czy ileś – 5, nie pamiętam, jaka szerokość, golona była sztrajfa, brzytwą, czyli włosy tu odrastały troszkę, a tu była wygalana do gołej skóry raz w tygodniu, to fryzjer tester, bo teraz dosyć ciekawa struktura na bloku. Bo tam, gdzie się spało, na bloku była obsługa, to też na pewno wszystko wiadomo, to w skrócie powiem, to był <span style="font-style: italic;">bloknetester</span>? (2; 00:10:42), to był ten najważniejszy więzień, pierwszy na bloku. Potem ważna funkcja, to była sztubowy, to, to druga funkcja dosyć ważna. Kolejna ważna funkcja to był fryzjer, następna ważna funkcja to był <span style="font-style: italic;">szreiber </span>– pisarz.
    </section>
    <section>
        <time>6047</time>No i to się chyba, tych 4 ludzi się składało na obsługę w każdym bloku, prawda. I mnóstwo było takich sztubendinstów, chłopców, bo to przeważnie tam pederaści się zdarzali, no to mieli, dobierali sobie takich chłopców młodych na sztubendinstów, prawda? Więc na przykład ten fryzjer, u nas, na naszym bloku, chyba na 12, to już on był, bo ja potem zostałem przeniesiony na blok 12. Najpierw byłem na 5, a potem chyba na 12. I, to on był zboczeńcem i też pamiętam taki moment jakiś, gdzie ja, bo straszne wszy się tam działy, to ja bez ubrania wolałem spać. I pamiętam taki moment kiedyś, jak ja wziąłem pryczę na samej górze, to było już później, później, później i on zobaczył ten fryzjer, że ja włażę goły na górę.
    </section>
    <section>
        <time>6107</time>I gonił mnie, bo jemu zaświeciła ta pupa, i on gonił mnie z jakimś tym do bicia, z czymś. I to, to baraki, to wiadomo, jak te baraki wyglądają, bo to dzisiaj na tych różnych filmach, to, to, to trzypiętrowe i to te prycze i niewiele miejsca na środku, to nie będziemy się bawili w to, bo to wiadomo, jak to wyglądało. Ale to pamiętam, że zarykiwali się współwięźniowie, jak on mnie gonił, żeby mi przylać. No taki go szał ogarnął, no to cudownie musiało wyglądać. I on między tymi blokami, niżej, wyżej, on tak nie mógł mnie trafić i tak gonił mnie. I on potem mi lanie dał, ale to opowiem później. Bo co się zaczęło dziać, ja się podałem za elektryka i jak nas popędzili, zawieźli od razu od pierwszego dnia do fabryki, do tej wytwórni Messerschmidtów, do tych kadłubów, bo tam były robione kadłuby.
    </section>
    <section>
        <time>6175</time>To była sztolnia, duża sztolnia, można było chodzić dołem, był, było rusztowanie, coś na, do, do tej taśmowej produkcji. Na wózkach szynowych to się przesuwało te, te kadłuby, które budowane były od samego początku, od blachy spawania aż do gotowego kadłuba z masz… zakrytego już siatką, z tablicą tą: samolot dla pilota… to, to, to siedzenie, ten fotel dla pilota. To wszystko było tylko przypiąć skrzydła, wstawić silnik i lecieć. Także ja dostałem się do grupy wy… endwerkt (? niem. 2; 00:14:54) – wykończeniowej. Austriaccy, austriaccy majstrowie z induktorem sprawdzali prawidłowość zainstalowania wszystkich linii elektrycznych w kadłubie, w całej tej maszynie. Polegało to na tym, że trzeba było, jeden w ka… w maszynie musiał odkręcać te klemy, gdzie się grupowały te przewody, dotykać do poszczególnych tych, a ten z induktorem kontrolował, czy to wszystko w porządku zamontowane, według schematów. Majstrom się to dosyć prędko sprzykrzyło i oni nas, zostawili z tymi planami i myśmy potem…
    </section>
    <section>
        <time>6262</time>Jeden siedział w kabinie, ciepło było, bo to wygodnie, w fotelu. Lampę się taką wsadzało z jednej strony odruciałą…. Odrutowaną, żarówka odrutowana grzeje, także jedna lampa z jednej strony, druga lampa z drugiej strony, fotel wygodny, między nogami induktor, no i daj Boże taką robotę. Bo teraz jeszcze jak to wyglądało? Na tym fasunku, które się, które się otrzymywało do jedzenia, to zdrowy, normalny mężczyzna mógł, to ktoś tam wyliczył, miał prawo żyć 3 miesiące. Przy pracy takiej, no średniej, prawda? Jeżeli się wynosiło worki z cementem, to się 3 miesięcy nie donosiło, to zrozumiałe, prawda? Więc to też w zależności, ale to, co oni dawali to wyżywienie, to starczało właśnie tylko na taki dosyć krótki okres czasu eksploatacji. Zdrowego, normalnego mężczyznę, a nie daj Bóg… Kto to, kto to jest zdrowy dzisiaj? Każdy jest chory, jak się to w takim do dzisiejszego dnia PRL-u żyje. No i to jest dosyć ważne, ważna sprawa, bo już 4, 5, 6 miesięcy, to już musiał być dobrym, organizatorem, żeby móc przeżyć. I na czym to polegało? Teraz dosyć ciekawa rzecz, że jak, jak już majstrowie zobaczyli, że mają ludzi, którzy potrafią tę maszynę kontrolować w sposób właściwy i nie muszą oni sami tego robić.
    </section>
    <section>
        <time>6375</time>To byli Austriacy, bardzo sympatyczny Austriak, Niemiec, to też codziennie przychodził do tych maszyn młody, przystojny więzień, heftling, który miał, który nosił ze sobą farby takie, w tych, różne takie, kolorowe farby. Takie urządzenie, narządka zrobione, z pędzeleczkami i on opisywał cyferkami wszystkie te zgrupowania tych klem, prawda tych, zgrupowania tych przewodów. I on przepięknie pisał – te jedynaczki, dwójki, trójki, czwórki, miał ten dryg takiego pisania, jak Jagoda, jak byście panowie zobaczyli jak Jagoda pisze, to… Ona jest, skończyła architekturę, więc to się nie dziwię, ale ten Jacek Machniewicz – niesłychanie ważna sprawa – Jacek Machniewicz. Dlaczego ważna? Bo myśmy się tak zżyli, tak zaprzyjaźnili, że to jedno wyro, no i potem dalsze dzieje. Jacek Machniewicz ze Lwowa po skończonym, chyba po skończonym Korpusie Kadetów, ten właśnie piszący przecudnie te literki, jemu rodzinę wybili we Lwowie i, i, i ta bliskość, współżycie razem, no i, i, i tak to się działo, że…
    </section>
    <section>
        <time>6477</time>Jak ja dostałem rozstroju żołądkowego, bo to się działo, oni te zupy nam dawali takie, że czasami były bez soli, bez soli, bez soli, a potem ten kucharz tą sól, której nie wrzucał wcześniej, to wrzucał do jednego i potem to było strasznie dużo soli. No i, no i pić się chciało okropnie. I ja pamiętam, że ja się pilnowałem, dbałem o to, żeby funkcjonować, żeby żyć, żeby się w tych warunkach jak najbardziej znaleźć. No i był nalot i ten nalot trwał długo, długo i Niemiec nie chciał mnie wypuścić na zewnątrz, bo, bo wewnątrz nie było gdzie się załatwić, tylko było to na zewnątrz. I ten nalot trwał, i trwał i trwał. I ja już jak, jak już on mnie wypuścił, to ja no nie zdążyłem. Jakiś to był śnieg wtedy, no tym śniegiem spodnie myłem, to się mówi grzecznie – popuściłem, no i, no i jak wróciłem, to Olek Szpirer – drugie ważne nazwisko, Olek Szpirer, Żyd, adwokat z Krakowa.
    </section>
    <section>
        <time>6555</time>On od razu powiedział: <span style="font-style: italic;">O, Janusz, słuchaj, z tobą niedobrze, durchfall. </span>Durchfall, to była najstraszniejsza choroba, najwięcej chłopców pomarło na durchfall, bo od zdrowego do zejścia trwało to tydzień, kilka dni, można było piorunem się załatwić, bo to i odwodnienie. I był blok specjalny dla durchfallowców, bo to taki smród, że to od razu, jak tylko poczuli, to taki facet już nie chodził do roboty, tylko go na ten blok. No to godziny, 2 dni, 3 dni, tydzień, jak wytrzymał i cześć! Także to była, to była niszcząca sprawa absolutnie rozstrój żołądka, nie wolno było do tego dopuścić. Jak się, jak się Olek Szpirer za mnie wziął? On zabrał mi jedzenie przede wszystkim, on był przy mnie, on przy rozdawaniu jedzenia, on był przy mnie, Jacek był przy mnie Machniewicz i Olek Szpirer. I on mi zabierał zupę, on i zabierał chleb, nie dawał, tam czasami dawali dla messerschmidtowców jakiś twaróg, jakiś, jakiś, margaryna, jakie kawałki kiełbasy, jakieś coś. <span style="font-style: italic;">– Nic </span>– powiedział –<span style="font-style: italic;"> nie wolno ci nic. </span>On ten chleb upalał, jak w fabryce tam przychodziliśmy, to on tam miał jakiegoś znajomego, gdzie były spawacze, to on spalał ten węgiel, ten chleb na węgiel.
    </section>
    <section>
        <time>6646</time>I tak mnie upilnował, że mnie uleczył. I ja przez kilka dni nic nie jadłem, tylko ten spalony na węgiel chleb, a on za mnie za to mógł zjeść zupę i wszystkie inne rzeczy. Ja to potem to samo zastosowałem do Jacka Machniewicza, bo jego też dorwało, więc to już było wiadomo i też ten, ten węgiel upalałem i Jacusiowi nie dałem zupy jeść, zjadałem za niego zupę, no i… I teraz wróćmy jeszcze do tych spraw, jak to się przeżywa, że się przeżywa wię… dłużej niż 3 miesiące. No przede wszystkim roboty się nie trzeba bać. Bo jak przysłali do żar… w kotłach żarcie i rozdali zupę, to te kotły trzeba było odnieść na, do kuchni. No komu się chce po 12 godzinach, jeszcze… to pamiętam, to na pewno koledzy potwierdzili wcześniej, że do budowy baraków kolejnych w Gusen 2, potrzebne były kamienie. I po 12 godzinach ci więźniowie, którzy przychodzili, ta zmiana, musiała iść do kamieniołomów, niedalekich, ale jakichś tam, ja chyba raz tam byłem w tych kamieniołomach, wziąć bambulec na plechy, przynieść na teren Gusen 2 i dopiero można było dostać żarcie, więc to też była taka sprawa jakaś, gwóźdź na dobitkę. I jak to się zaczyna się wiązać wszystko z tym, że człowiek się uczył śpiewać u Orłowa.
    </section>
    <section>
        <time>6753</time>Bo raz: matka śpiewała, znałem mnóstwo tych pieśniczek, o których już świat prawie zapomniał. U Orłowa arie operowe, pieśni, Karłowicz cały, Szubert, to wszystko cudownie było opracowywane przez tych parę lat. I ja w tym obozie koncentracyjnym, jak się znalazłem, to ja nic, tylko sobie mruczałem, mruczałem, podśpiewywałem. To jak się zorientowałem, to koledzy pokazywali, że ja <span style="font-style: italic;">szuit</span>! Zwariowałem. No bo on nic, tylko śpiewa. No to jak on ciągle śpiewa, to kto może tak ciągle śpiewać? No zidiociał. No i teraz tak podśpiewywanie, podśpiewywanie, ale na tym bloku naszym był sztubowym, z zielonym winklem, Polak. Zielony winkiel to bandzior. Bo czerwony winkiel to polityczny, zielony winkiel to bandyta, czarny winkiel to zboczeniec, fioletowy winkiel to przestępca religijny, jeszcze jakie tam winkle były? No było, może jeszcze jakieś tam były, żydowski, Żyd nie miał, Żydzi nie mieli winkli, tylko żółty kolor, im tam pędzlem z tyłu, na plecach chlapali, żółtym, żółte sztreichy robili. Także na czapce to też chyba tam Żydom robili, żółtym kolorem mazali. Więc już wiadomo, jaką w, w jak obsługa na bloku, na tym bloku, co się mieszka, prawda? Że ten <span style="font-style: italic;">bloketester</span>?, sztubowy, fryzjer, pisarz, teraz kapo.
    </section>
    <section>
        <time>6858</time>Kapowie na bloku nie mieli nic do roboty, kapowie pilnowali w fabryce, podczas pracy, bo to była tez funkcja kapa. Więc był kapo Leon, bardzo sympatyczny, bardzo ludzki człowiek, kapo Leon w tej naszej grupie, w messerschmicie. Był kapo Janek, taki, miał już na twarzy wypisane, taki wyraz głupka takiego, taki mocny był, taki… To on od razu się na kapa zapisał, bo to lepsze życie, prawda, bo przeżyje. Ale czy on przeżył, nie wiem. W każdym razie, to był taka morda, to, no morda nadająca się na kapa. Natomiast ten Leon był ludzki, rzeczywiście, z Leonem, Leon to też jest sprawa, jakaś, nie wiem, czy ktoś tam w Mauthausen wie o tym, że Leon był bardzo ludzkim, rzeczywiście mądrym, fajnym kapo. I teraz, jaką on jeszcze, co jeszcze… I naj, nad tym wszystkim na bloku, tam gdzie się spało, tam gdzie byli ci funkcyjni, to był jeden esesman. Każdy budy… każdy blok, nad każdym blokiem był jeden dowodzący esesman. Apele były o 5 godzinie i o 5 godzinie trzeba było wyjść przed blok, ustawić się chyba ósemkami, czy szóstkami, tego nie pomnę, równiuteńko, w szeregu i w, i szreiber, ten pisarz liczył, liczył, liczył, i nie mógł… przeważnie nie mogli się doliczyć, bo marło to bractwo w tych warunkach. Więc policzył, brakuje, no to trzeba iść na blok i szukać.
    </section>
    <section>
        <time>6964</time>Jak mnie się kiedyś zdarzyło, że stanąłem na końcu w tej, tej w ostatnim tym, tej ósemce, no to akurat, bo ósemka ostatnia, czy szóstka ostatnia: Znaleźć tego umarlaka! I myśmy musieli po, no to pod, po tych łóżkach buszować, gdzie ten umarlak leży? Przeważnie, jak się umiera, to się tam dekuje gdzieś taki w jakąś norę. I trzeba go było za nogi, za ręce przynieść, obok siebie. Ja pamiętam, że ja wtedy jeszcze po znalezieniu tego truposza jeszcze potrafiłem tę skibkę chleba jeść, żuć. Więc jak to przystosowanie do tych warunków jest znamienne, że człowiek, przestaje jak gdyby reagować na to, że, że ja jutro mogę przecież tak, jutro mnie mogą szukać pod tym, prawda? Pamiętam Janek Kraft, to też nazwisko mi tak wlazło w pamięć, teraz mi się przypomniało. On chłop jak dąb, w, i w pierwszym, to krótko to trwało z Jankiem, tam w Gusen 2. Bo on chyba, płuca mu wysiadły, musiał, musiał być chory na płuca od razu, skoro tak prędko, galopująco to poleciało. I on pamiętam, gorączka niesamowita, i on tak: <span style="font-style: italic;">Janusz, Janusz, cukru, słodkie, cukru, słodkie, poszukaj, gdzieś może ktoś worek ma!</span> A rzeczywiście szukałem i tam, u kogoś znalazłem woreczek po cukru… po cukrze. Bo ktoś, jakieś tam paczki docierały widocznie, to teraz mnie się tak uświadomiło, w tej chwili mi się uświadomiło, że przecież to tam, gdzieś tam musiały skądś docierać jeszcze jakieś przesyłki. I ja to pamiętam dokładnie, jak ja temu Jankowi przyniosłem ten woreczek po cukrze, jak on go ssał, jak on go, jak on go dydał, jak on go dyźdał, jak…
    </section>
    <section>
        <time>7082</time>I to, to była już agonia, to była już, już zmarło się, zmarło się Jankowi. Janek Kraft to było dla mnie ogromne przeżycie, bo to wtedy tak człowiek ze śmiercią się… no dotknął się takiej galopującej śmierci, prawda. Jeszcze jak ja widziałem Janka Krafta, który on był taki mocny, taki, taki dorodny, wysoki, wspaniały mężczyzna. I ten wspaniały mężczyzna w ciągu kilku dni zaledwie przestaje istnieć. No to jest, to robi wrażenie. Ja postury niewielkiej , no i, no i tak jakoś ciągle, co w życiu, to nie był kompleks, ale u mnie zawsze była sprawa… Brat inteligentny, zdolny, ktoś tam zdolny, ważny, ktoś tam… Kolegów miałem wspaniałych, dziewczyny za nimi goniły, a, a ja ciągle jakiś taki sam, taki, taki… I to, to jednak w tym obozie, to okazało się chyba właśnie, właśnie dobre, że, że ja wiedziałem, że na nikogo nie liczyć, liczyć tylko na siebie, to jest jakaś sprawa, gdzie no…
    </section>
    <section>
        <time>7180</time>Pilnuj się, no rób wszystko. I tak jak mówiłem o tym, że te kotły z zupą i, i trzeba je odnieść na kuchnię, to ja natychmiast za kocioł, do odnoszenia na, na, kotłów na kuchnię. I już ja pierwszy, kocioł na, na plechy i… a kuchnia była daleko poza barakami i, i odnosiłem. Ale zaraz, pomału! Zanim ja ten kocioł tam na kuchnię doniosłem, to ja wygarniałem z tego kotła druga michę zupy. Bo to człowiek się tam zatrzymywał, bo cały czas nie niesie, miał miskę ze sobą, łychę ze sobą i jak ten kocioł się, bo to duże, wielkie kotły, jak to się tak fajne wygarnęło, wygarnęło, oczyściło, oczyściło, to na dole była micha zupy, prawda. Czyli nie tylko tą michę zupy zjadłem, którą mi dano, ale jeszcze zawsze michę zupy wygarnę… wyga… wygarnąłem z tego kotła, który odniosłem. Mało tego, tak się wycwaniłem, że tam przyuważyłem, że jak się przechodziło z tymi kotłami, żeby gdzieś tam postawić, to się przechodziło obok skrzyń, kasty, to, obok kast, prawda, obok skrzyń. Te skrzynie były przykryte, jak, to kiedyś odchyliłem, to tam były suszone różne te, co nam na zupę dawali, prawda, to zielsko różne, ale też i była mar… Była marchew suszona, więc ja zawsze za pazuchę, i jak już wychodziłem z tej, po oddaniu tego kotła, po zdobyciu tego do… dodatkowej zupy, to ja jeszcze jak z kuchni się wycofywałem, to ja tylko kikowałem, żeby mnie nie, nie złapali, bo to niebezpieczne.
    </section>
    <section>
        <time>7298</time>To za pazuchę i tej suszonej. Potem to się żuło tą marchew, się żuło, to jest to ratowanie się. Dlaczego można przeżyć dłużej niż 3 miesiące – trzeba być dobrym organizatorem, nawet w warunkach takich skrajnych, no nie już może być nic gorszego, jak takie warunki obozu koncentracyjnego, życia. Papierosy, no ponieważ Meserschmidt, to oni nam płacili tymi papierosami, docierało do nas niewiele tego, bo to powoli ci prominenci, wszystko to okradali. Ale ja nie paliłem i widziałem, jak sobie robili zabawy, prominenci, ci blokowi, ci, ci… Jak oni między więźniów rzucali przez okno papierosy. I jak ten tłum rzucał się, żeby zdobyć, to, to te papierosy się szargały, to, ale to były różne takie bestialskie zabawy. Ale jedna dosyć ciekawa rzecz, na samym początku, jak tylko nas do Gusen 2 przepędzili z Gus… Gusen 1, to po powrocie z… Było ciemno jak żeśmy jeździli do tej fabryki, było ciemno, jak żeśmy wracali, bo to 12 godzin, a to była jesień i zima, tak że żeby się wysiusiać, to trzeba było lecieć daleko poza, poza te baraki.
    </section>
    <section>
        <time>7396</time>I pamiętam taki ten, te pierwsze te dni, nie pamiętam, to dosłownie chyba pierwszy dzień, jak bractwo z tych wagonów, do, doszło już do tych baraków, no to gdzie? No to pod ścianę, pod barak. I ten sztubowy z lachą, z lanką, za to bractwo, słusznie, za kołnierze, jak lał, i jak, to już mnie tez zgarnął i ja wtedy zgubiłem but. Ten wspaniały but, drewniak, który w Mauthausen dostałem, prawda? Czyli mam ten piękny pasiak, mam te piękne drewniaki i tam, za to przewinienie, siusianie pod tym blokiem dostaje lanką w łeb, uciekam i gubię but. I jutro rano muszę co? W jednym bucie i z jedną bosą nogą rano wstać o trzeciej i jechać do roboty. Jak się na blok zmartwiony, zgryziony dokuśtykałem, to też, zawsze warto, warto się nie bać roboty, bo, bo w tej rozpaczy, bo to rozpacz, to ja to łóżko sobie, żeby wygodnie, żeby lżej, bo tam były sienniki.
    </section>
    <section>
        <time>7474</time>To ja wsadziłem ręce pod tą słomę i przed spaniem zacząłem spulchniać sobie i namacałem 2 buty, takie reperowane drutem, takie zużyte 2 drewniaki, ale jak to się dzieje, prawda? Bo ja nie musiałem tego łóżka sobie wy, wygodniej robić, ale jak tam wzma… ruszałem, ruszałem tam tą zgniecioną słomę i namacałem, że są te 2 drewniaki, to ja jestem dobry, to ja mam nie tylko jednego drewniaka, ale mam 3 drewniaki. Te jedne co prawda takie stare zniszczone i drutem połatane, jakieś takie pozwiązywane i okazało się, że drugiemu facetowi zdarzyło się, że to samo i też zgubił drewniaka, ale z drugiej nogi. Także ja jemu dałem te 2 drewniaki, które znalazłem w swoim łóżku, a on mi dał tego jednego drewniaka, bo co mu po jednym drewniaku. I ja miałem z powrotem 2 dobre drewniaki. No jest to jakaś sprawa, gdzie, no, no, coś, szczęście, tak zwane szczęście, ja wiem? Ale to szczęście jest zawsze podbudowane tym, że się człowiek nie boi pracy. Prawda, bo to jest… No jak ja mogłem znaleźć te 2 drewniaki, no tylko przez to, że sobie spulchnić wyro, prawda?
    </section>
    <section>
        <time>7560</time>To jest dosyć ciekawa rzecz. Bo to się potem na nitkę tak da, na, na, tak da się nanizać te różne fakty, które to… Szczęście, pracuj na to szczęście, staraj się robić to, żeby to potem mówili o ciebie, jaki ty szczęściarz. I teraz [wzdycha] ta przyjaźń z Jacusiem i to marzenie o tym, bo już… o głodzie. Bo czym jest głód? To my w tej chwili, to my mamy dobry apetyt, nam się chce jeść, to normalnie ludzie, którzy w, w tej chwili pójdą na spacer i wrócą albo 2 dni na przykład jakoś się może zdarzyć, że nie mają jakiegoś takiego wystarczającego pożywienia, to co ci ludzie wiedzą o głodzie? O głodzie naprawdę wie się, wtedy, kiedy jest się ileś już czasu w obozie koncentracyjnym. Bo to też, te pierwsze momenty, to potem dopiero zaczyna do, do, do, do mózgu trafiać świadomość głodu. Jak to jest ze mną, bo to nie jest moja zasługa, ja musiałem zakodować, zakodowane mam w mózgownicy, z przodków chyba coś, że, ten obóz koncentracyjny stał się dla mnie jakimś uniwerkiem życia i coś tam było jakieś… Bo teraz w obozie koncentracyjnym znalazły się narodowości prawie wszystkie: Włosi, Francuzi, Żydzi, Rosjanie, Hiszpanie, Czesi, nawet z jakichś Indii Holenderskich, tam jeszcze Cyganie.
    </section>
    <section>
        <time>7674</time>No przekrój rzeczywiście ogromny tych europejskich chociażby tych, tych narodów. I ja wiem, z tej… to jeszcze raz podkreślam, naprawdę to nie moja zasługa, tylko, tylko czegoś, co mam tam zakodowane jakaś anali… przeprowadzanie analizy i wyciągania wniosków i, i widzenia. Mało, że widzenia, to z tego, z tej obserwacji, bo ja miałem 20 lat przecież, ale ja widziałem jak wa… jak się zachowują, jak Włosi, Francuzi. Włosi, Francuzi to jest okropnie słaby naród, może fizycznie, to tak trzeba określić. Oni raz, że z myciem… To ogromnie ważne, bo tam się trudno umyć, tam woda była na… czasami był dostęp do wody. Więc to, byliśmy brudni, jak brudni? Wszystko było brudne, wszy, niesamowite wszy. I teraz Rosjanie, tak mocni, tak skonstruowani do przeżywania trudnych warunków, istnienia, bytowania, taka struktura. No Polacy jednak też trochę, trochę dorównują, Polacy troszkę słabsi od Ruskich, ale za to bardziej lotni, tak bym to określił. No, co poniektórzy dużo bardziej.
    </section>
    <section>
        <time>7774</time>Poza tym bardzo brzydkim narodem dla mnie są Czesi i Hiszpanie. To jest oparte na, na obserwacji, na sprawdzianach. I Czesi i Hiszpanie na kapów się nadawali, bo oni jakby lubili bić. Było dużo kapów właśnie z Hiszpanów i Czechów, no i Polaków też to, z Polaków też tam na kapów, się na tych sztubowych, na tych wszystkich się pchało bractwo, bo to liczyli na, na przeżycie. Także to są takie spostrzeżenia, które tu się powinny liczyć. To się powinno może potwierdzić we wcześniejszych jakichś tych nagrywaniach kolegów, którzy przeżyli, którzy jeszcze żyją, bo to już niewielu z tych Gusen 2 na pewno jest. Jeżeli się udało przeżyć taką wykańczalnię, to gdzieś tam udowadniali naukowcy, że to człowiek jest nienormalny, że to musi być nienormalny, że to nie da się… No moja nienormalność może jest, dlatego się w głowę drapie, ale, ale tak się zastanawiałem wielokrotnie, czy, czy mnie się udało przebrnąć dalej przez te lata i, i… No świr to ja jestem, ale to w sztuce, a natomiast w życiu, to ludzie się garną do mnie, bo, bo i radę jakąś ode mnie mogą dostać, czyli to jednak widocznie kacet, kacet mi nie zaszkodził, a może, kto wie, może i pomógł, coś, czort, kto wie? Nigdy niezbadane wyroki boskie. W każdym razie nie mądrzyjmy się, natomiast trzeba wrócić do spraw takich, jak… bardzo dziwne czasami się dzieją rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>7887</time>Bo jak było bombardowanie, Amerykanie bombardowali bardzo często, tam były zakłady chemiczne Steier, to gdzieś tam na połowie między Linzem a Gusen, nad Dunajem były takie wielkie chemiczne ogromne zakłady i tam były często bombardowania, no i gasło światło u nas. I w fabryce wtedy zgasło światło, to była noc i jak tylko światło gaśnie, no to przecież w tej robocie człowiek się kładzie i śpi. Ale wtedy stała się dziwna rzecz. Jakiś cudowny, szkolony, wielki artysta śpiewak, Włoch zaczął śpiewać. Po jakimś czasie ciemno, absolutna ciemność to jest ta w tej sztolni, to jest taka jak trzeba, no i to, to cicho i naraz zaczyna śpiewać arie operowe najwyższych lotów, no takiego koncertu… [cisza] To jest dziwne… [cisza] To był jakiś, to był jakiś śpiewak tak wielkiej klasy, że jak wracają te wspomnienia, to takiego koncertu nie da się słyszeć [cisza].
    </section>
    <section>
        <time>7997</time>To koncert, to koncert, ale… Kiedyś ja już mówiłem, opowiadałem, że jak człowiek się w tej kabinie, z tymi lampami, rozsadowił w fotelu, no i ten induktor, i ta lekka praca. I myśmy potrafili tych 6 maszyn zrobić, bo to taka była mniej więcej norma, bo się te maszyny przesuwały, przesuwały, stawały i to była, była sztolnia wybita, gdzie już te, ta brama była, gdzie te kabiny, te samoloty były wysuwane na zewnątrz, na transportery i to gdzieś tam szło i teraz zawsze myśmy sobie mieli trochę czasu na swoje rzeczy. Te przewody były obsadzane na kołeczkach takich, podkładach z drewna, z klejonki. Oczywiście mi tak się to drewno podobało, że, że myślę sobie: Z tego musze zrobić szachy. No i tak się do tego przymierzałem, musiałem sobie zrobić scyzoryk i ten scyzoryk ocalał. (słychać, jak szuka) I to jest dosyć ciekawe, że… O, chyba tu jest.
    </section>
    <section>
        <time>8097</time>I to jest, żeby móc, żeby zrobić szachy z tych, z tych klejonek, to skonstruowałem, ja go nie oczyściłem, od tamtej pory go nie otwierałem, nie oczyściłem, on tu tak przeleżał. Znakomity, bo to jest z bardzo twardej tej takiej, jakiejś, z piłek do metalu blachy i mi się zaczęło dobrze tym scyzorykiem te szachy robić. No i Ruscy, bo Ruscy bardzo lubią grać w szachy, w związku z tym już mieliśmy szachy do gry, ale żeby mieć te szachy do gry, to trzeba było je wpierw skończyć. I Ruski: <span style="font-style: italic;">Co ty takim nożem robisz? No to dawaj</span> – on mi taki nóż skombinował, a posiadanie noża w kacecie to jest, to równa się śmierci, nie wolno było mieć noża w kacecie. No ale on mi skombinował taki w rogowej oprawie, taki fest nóż, no i, i te szachy zaczęło się robić. Bo to te maszyny się najpierw sprawdziło, sprawdziło, a potem w tym, w ciepłej tej kabince, se tam wygodniutko i strugantus, strugantus, strugantus. A… bo to trwało długo, zanim te szachy zrobiłem, to były malutkie takie. Teraz co się, jak to się wiąże z tym. Że po tej fabryce, po tych sztolniach krążył oficer, lotnik, pilot niemiecki w mundurze, on, jemu chyba rękę urwało, miał tylko jedną, no i, no i kikował, jak któryś tylko coś tam tylko przymknął oczy, to on zaraz i 5 na dupę, 5 na dupę, 5 na dupę i to…. Bardzo lubił wyłapywać więźniów, że, że oni się ociągają w pracy.
    </section>
    <section>
        <time>8211</time>Więc to się człowiek jeszcze pilnował, bo to, bo on tak dzień, dnia się zjawiał i tak krążył i tak chodził. No i to teraz te 6 maszyn się zrobiło, ja już bezpieczny, ta sztolnia już taka opustoszała, pusta, bo już to, nie wsunął następnych maszyn do roboty, któraś tam już godzina. Ja tak sobie wygodnie siedzę, takie lampy po bokach były, ja się tak w tych szachach, w tym cięciu, w tym robieniu tych szachów zapamiętałem i tak zobaczyłem taki cień, przesłonił mi lampę cień. Ja się odwracam, a to ten pilot stoi nade mną, nad tą zamkniętą kabiną, ja mam w ręku majcher nielichy, tu szacheczkę, prawda i on każe otworzyć kabinę.
    </section>
    <section>
        <time>8267</time>(I jak to się dzieje z człowiekiem wtedy? Bo, koniec, nie ma mnie, prawda? Ile przestępstw: w ręku nóż, nie pracuję, bawię się robieniem szachów, to wszystko, czego nie wolno. Otwieram kabinę i on: <span style="font-style: italic;">Pokaż </span>– po niemiecku, no i tam piąte przez dziesiąte, więc i ja mu pokazuję to i rozumiem, że on pyta, czy ja to jedno, czy ma to więcej. No miałem w kieszeni więcej zrobione, więc człowiek robi, staje się automatem. Przede wszystkim to, co pamiętam, to ja zacząłem działać jak automat. Nie człowiek, nie żyjący człowiek, tylko ja mu to daję, wyciągam to, te wszystkie zrobione, on to zgarnął, pooglądał, pooglądał, dał mi z powrotem i coś mi tam o… <span style="font-style: italic;">Uważaj, uważaj, bo cię, niech cię kapo nie złapie! – </span>i poszedł. [cisza] Ja wiem, no cud. Przecież powinien kapa zawołać, ale mało powinien kapa zawołać, przecież takiego więźnia powinno się zatłuc, od razu, prawda, tyle przestępstw. Także myślę, że to są sprawy jakieś dziwne, że cuda się dzieją, prawda. Ja nie wiem, to co było, bo w tej chwili jak opowiadam, to wrażenie, ale człowiek od góry do dołu mokry, to jest jakiś powrót do życia.
    </section>
    <section>
        <time>8373</time>No i, no i, i, i za jakiś czas, za kilka dni, ja potem znalazłem pajdę chleba z salcesonem na tym warsztacie takim pobocznym. Aż w ogóle nie parzyłem, ale on tak krążył, on ciągle chodził, już do mnie on nigdy nie przyszedł, ale podejrzewam, że to był jakiś facet, no zapalony szachista, czy… No tylko to, tylko tym można tłumaczyć, że on mnie nie zatłukł, prawda, bo wystarczająco było przestępstw, żeby faceta zlikwidować. No to, to nie wiem, jak ktoś powiada, że cudów nie ma. Są cuda. Z takich cudów jeszcze z tego obozu koncentracyjnego, to pamiętam, jak właśnie lot… bombardowanie, to już na bloku było i światło też zgasło. Jakieś kaganki takie, gdzieś tam rozświetlały, to, porozświetlali, to na bloku żeby było widać gdzie się poruszać i ja wtedy nie pamiętam – czy trójka, czy szóstka, czy ile tam na części chleb trzeba było podzielić. Ale w każdym razie Rosjanie korzystali na tym, bo jak było brak tego światła, to było zamieszanie, to można było kraść, to można było organizować. I trzeba było pilnować, żeby się ustawiać z Polakami, żeby nieobcego…, bo taki Ruski, jak się ustawił po chleb, no to złapał, złapał chleb i uciekł, nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>8477</time>I tych dwóch, czy 3, czy 4 co chleb razem z nim miało odebrać, miało się dzielić – nie ma chleba. Bo gdzie tego Rosjanina, jak mu odebrać, jak oni najmocniejsi, najmocniejszy naród na świcie, rzeczywiście, daj im Boże zdrowie. No i tutaj chyba było coś, towarzyszyło coś temu co powiadam, temu momentowi, bo jak gdzieś tam podział na trójkę żeśmy zrobili, ja nie wiem, to gdzieś to Jacek się tam mi zawieruszył. Ja tą swoją tą, tą kromkę. To się tak przeżuwa, to jak najdłużej, żeby to jeść, żeby to starczyło na długo, powoli, powoli. I oparłem się o piec, bo tam czasami ten piec i ten piec był ciepły rzeczywiście. I jakie marzenia: głód taki, że ci świruje we łbie, jeść, bochenek chleba, nie taką kromkę, żebym ja miał bochenek chleba. I skąd, i żeby mi ktoś w tej chwili dał bochenek chleba, ja pamiętam, jak ja to tak sobie pod tym piecem, jak tak stałem i tak marzyłem o ty bochenku chleba. Ale myślę sobie: zaraz, dobrze, po cholerę ja stoję, przecież tam stołek taki majaczył, bo to było bardzo ciemno na bloku. No tam taki stołek jakiś jest, jakaś skrzynka, czy coś. To, to był jakiś taki stołeczek… Myślę sobie – wezmę ten stołek i usiądę, bo, bo trzeba oszczędzać te siły. Podszedłem, wziąłem ten stołek i… A pod stołkiem leży bochenek chleba. Autentyczny, wypisz, wymaluj, prawdziwy bochenek chleba.
    </section>
    <section>
        <time>8584</time>Więc teraz te marzenia: <span style="font-style: italic;">Ja bym chciał mieć bochenek chleba, chciałbym mieć bochenek chleba.</span> No to masz bochenek chleba, tylko idź, po co stoisz, weź sobie to, żebyś usiadł, prawda. I to ciągle wiążą się takie sprawy, że trzeba wyjść naprzeciw tym marzeniom, żeby się zrealizowały. No i się zrealizowały. Jak Jacek przyszedł, tośmy się tak obżarli tego chleba, że znowu: bru, bru, bru, bru, bru. Ja nie wiem, czy on wtedy czasem, jemu się ten rozstrój żołądka wtedy nie zdarzył i trzeba go było leczyć, prawda? Także to są, to są jakieś takie, takie, takie dziwności. Poza tym pamiętam, że ze szkoły powszechnej Jurek Zawisza też się dostał do Gusen 2. Ja go tam w Gusen 2 spotkałem. To był od małego dziecka, myśmy się przyjaźnili w pierwszym, drugim oddziale szkoły powszechnej, potem dopiero z tym Tadeuszem Hilscherem, co na folksdojcza potem przeszedł. No i to takie dziwne rzeczy, że tego Jurka Zawiszę jak spotkałem, to mnie się zawsze jego mamusia podobała, jego ojciec był w, w, odźwiernym w fabryce, takim tam, taka włókiennicza fabryka była na Ostroroga blisko. I to dla mnie, to ta mama to była taka, okazuje się, że ta mama wróżyła z kart i nauczyła Jurka wróżyć z kart. I Jurek wróżył z kart, zarabiał, no to był biznes, to był interes w obozie koncentracyjnym, bo on miał karty ze sobą i, i, i, dużo, jemu się dobrze powodziło, bo wszyscy do niego z wróżeniem.
    </section>
    <section>
        <time>8696</time>To bardzo, bardzo ciekawa rzecz, takie spostrzeżenie jeszcze, też byli obok w drugim rzędzie na pryczy, obydwaj – ojciec z synem, dwóch warszawiaków, jak oni się darli, jak oni się żarli, jak oni nie potrafili w zgodzie żyć. Wszystko ojciec powinien zrobić, żeby ten młody przeżył. Tak się awanturowali, tak to było nie… taka była to niezgoda. Oni obydwaj nie przeżyli, to, to wiem na pewno, bo… Zresztą to jak się, jak się w takich warunkach nie potrafi konsolidować, pomagać jeden drugiemu, noto, no to się zdarza. Co jeszcze jest z takich, co jeszcze jest z takich rzeczy, najbardziej tych, najbardziej tych dziwnych, że jak zaczęli, jak już fronty się zbliżały. To jeszcze wcześniej, zanim się fronty zbliżały, to wybuchł, wybuchła epidemia tyfusu. To już tak się na wiosnę, to już szło na wiosnę. Jeszcze były przymrozki. W Austrii nie ma dużych mrozów, ale zawsze to tam i śniegi i mrozy. Alpy było widać przecież z naszych terenów, jak była pogoda, to przecież widziało się pasmo Alp prześliczne. I teraz tutaj Niemcy tak się bali tyfusu, że przerwali pracę w Messerschmidcie i zrobili tak zwany <span style="font-style: italic;">fergazung</span>? niem. (2;00:58:51)
    </section>
    <section>
        <time>8801</time>To jest sławetna sprawa, to tam niejeden opisywał na pewno, bo to wtedy stan obozu od razu o 50% się zmniejszył. To stosy trupów po <span style="font-style: italic;">fwergazungu</span>?, przez pierwszy, jeden, drugi, trzeci dzień, to noce, to bractwo marło, bo oni zabrali nam ubrania i sprowadzili jakieś takie maszyny do odgazowania, do zabijania wszy, do oczyszczenia. I teraz myśmy tylko w butach spędzeni zostali na te 3 bloki. Cały ten teren 12 bloków był spędzony na 3 bloki. I dowozili ten, tę zupę… ale nie docierały, bo to myśmy na nagusa, to tam nie można było nawet spać, nie można było się położyć. Apele były każdego dnia, to trwało nie wiem – 3, 4 dni… chyba dłużej nie, ja już nie pomnę ile dni to trwało. Ale trzeba było wyjść o piątej, dać się policzyć. Więc teraz ponieważ z każdych bloków, z tych wszystkich bloków spędzili na jeden, to straszny bałagan. Zanim oni się doliczyli, to trzeba było długo stać na mrozie, w tym zimnie, na nagusa, zanim to się, ci pisarze, ci szreiberzy doliczyli. I żeby ten esesman mógł przyjść. A to też ciekawe, bo jeszcze wcześniej, to, to dla mnie to jest takie pamiętne, że, że wcześniej, normalne te apele, jak się odbywały każdego dnia i esesman to odbierał, to on z laseczka tak chodził, to on się przyglądał.
    </section>
    <section>
        <time>8914</time>Jak któryś więzień, łeb mu się kiwał, zamykał oczy, nie mógł wystać, to on pokazywał, spisywali numer i jak ten esesman przeszedł, i tak tych numerów ileś tam co mu się nie podobało on wypisał, to ci heftlindzy, ci więźniowie przez obsługę, przez tych blokowych, przez tych sztubowych, przez tych fryzjerów byli zaprowadzani do tego budynku, tego <span style="font-style: italic;">waszraumu</span>, tego, gdzie tam wody można było załapać i tam były beczki, ale podobno… Ja nie widziałem, ale podobno, żeby to w beczce, bo oni ich topili, ich likwidowali prędko. Te numery wskazane przez esesmana były natychmiast likwidowani więźniowie. Więc naje… najłatwiej to tam im było, że za chac, pewnie łeb w beczkę i wierzgał nogami i już do, do spalenia. Ale było bardziej bestialskie, to, to gdzie patyki na gardło i wskakiwał na gardło. Więc to już takie znęcanie, to już takie najbardziej okrutne, jakie może być. Bo tam było okrucieństwo było dniem, właściwie życiem tych ludzi, tych bandziorów, oni mogli się wyżywać, tych zboczeńców – prawda? Także wreszcie oni mogli robić to, co w naturze ludzkiej, tej nienormalnej tkwi. Także to są takie dosyć ważne, ważne wspomnienia, ważne notatki z tych… I teraz ten fergazung?, to odwszenie, gdzie wychodzenie na te apele, które trwały po 2 -3 godziny na mrozie.
    </section>
    <section>
        <time>9023</time>Mróz na 1 stopień, no 0 stopni, ale to daj Boże zdrowie na nagusa postać, no to, to wystarczy, prawda? I teraz pamiętam, jak to się skończyło i spadł śnieg tej nocy chyba. I te nasze, te nasze ubrania, oni odrzucali, bo to numery były na tych ubraniach, więc każdemu wrzucali z tych bloków. Ja pamiętam, że ja te swoje ciuchy dostałem na kość, zmarznięte na kość dosłownie i je trzeba było taki założyć, taki lód. To też mi się tak wryło w pamięć. Jak ja to, tak trochę to trzeba było, żeby to troszkę zmiękło, żeby móc na siebie takie zlodowaciałe założyć. Były to pamiętam i spania na betonie mokrym, to wszystko w sumie razem, jak trzeba być odpornym, jak trzeba w tych warunkach, jak ten organizm sam musi skądś tej siły nabrać, żeby to, żeby to móc potem jeszcze z tego wyjść, prawda? W tej chwili, ja wiem, dowiedziałem się ileś lat temu jak, jak na płuca zapadłem, bo to się zdarza , potem okazało się, że to wszyscy intelektualiści przechodzili gruźlicę. Więc dopiero myślę sobie, to ja zaczynam być intelektualistą, jeżeli gruźlica jest do leczenia, prawda.
    </section>
    <section>
        <time>9125</time>Oczywiście żona się zorientowała, prześwietlenie, badania, na Belgijskiej taka doktor Winnicka się wzięła za mnie no i to uczciwie, prędko się zlikwidowało. To trwało, ona zawsze tłumaczyła, że to gruźlicy nie da się do końca zlikwidować, ale okazuje się, że przecież ja już mam 81 rok, także jeżeli to się nie odzywa, jeżeli ja mogę pracować od świtu do nocy, no to daj Boże zdrowie. Zresztą chodziłem na kontrolne badanie i nie bójcie się, nie jestem gruźlikiem, o. To jest chyba, chyba tak można podsumować. Ale co ciekawego, się dowiedziałem, że w tych badaniach ta pani doktor Winnicka powiedziała mi, że przecież ja już przechodziłem gruźlicę. Gruźlica ta była po obozie koncentracyjnym i organizm samoistnie ją zwalczył. Wtedy, przecież normalnie gruźlica tak niszczy płuca, że człowiek powinien, nie może żyć, a tutaj po wyjściu z obozu, jak to, ale to trzeba szybko przelecieć, Jezu, ile to jest opowiadania, bo… Bo to było dziwne, myśmy 5 maja zostaliśmy uwolnieni. Ale przed 5 maja jeszcze jakieś tam, jakieś się pojawiły tankietki, a poza tym ten, ci więźniowie z Gusen 2 ocaleli dlatego, że Ruscy się zatrzymali i Amerykanie się zaczęli przybliżać, bo Gusen 2, obok Gusen 2 były bite sztolnie, które miały być też jakąś fabryką.
    </section>
    <section>
        <time>9232</time>I oni w pewnym momencie już przerwali pracę w Messerschmidcie i nas załadowali i myśmy tam siedzieli kilka dni, 2 dni, czy 3 dni siedzieliśmy w tych sztolniach i wtedy ważyły się losy prawdopodobnie tego, bo to był teren zaminowany, czy to odpalići ta góra by usiadła i wtedy o Gusen 2 nikt by nie wiedział, prawda. Bo wszystkich więźniów z Gusen 2 nie do roboty, tylko wpędzili w te, w te baraki. I to jest dosyć ważne, bo to warto uzgodnić z tymi, z tymi, którzy tę historię tworzą, docierają do tego. To, to pamiętam, a poza tym, jak myśmy wchodzili do San Georgen, do tej fabryki, pod te podziemia, to myśmy widzieli, tam już słychać było: bru, bru, bru z jednej strony, bru, bru, bru, z drugiej strony, te działa, to 2 fronty się zbliżały. I oni minowali fabrykę Messerschmidta, tego w San Georgen. To jak wiercili i jak zakładali te, to też wiadomo, po co oni to zakładają, prysk i to siada wszystko, prawda? I nie ma fabryki. To kilometry tych sztolni przecież tego Messerschmidta było. To też, człowiek wchodził i zdawał sobie sprawę z tego, bo to wtedy, to myśmy już wiedzieli. Ale teraz jeszcze jest, jeszcze jest bardzo ważna sprawa, którą trzeba zarejestrować. To był, to był koniec, zbliżał się 27 września, dlaczego ta data?
    </section>
    <section>
        <time>9338</time>Bo 27 września urodził mi się syn tutaj w Aninie. Już wtedy w Aninie stali Ruscy. W tym domu, z którego mnie wygarnęli Niemcy był sztab i był, byli lekarze. To była duża, taka 3-piętrowa kamienica i oni zajęli tą kamienicę i żona miała wojskowych akuszerów. I rodził się 27 września. Najcieka… Dlaczego to jest tak ważne i tak ciekawe i tak dziwne? Bo ja przed 27 września dostałem 40 stopni gorączki, tam w Gusen 2 i się zgłosiłem do lekarza, do szpitala, do Gusen 1. Dosłownie ja byłem w malignie. Taka gorączka, ni stąd, ni zowąd. I wtedy właśnie działy się dziwne rzeczy, ja nie pamiętam dokładnie, czy to było 25, czy 26. 25 to się musiało dziać, że ja musiałem oddać to ubranie i wtedy mnie zbił fryzjer. I wtedy dostałem lanie od fryzjera tego najważniejszego, ale jakie lanie. On mnie tak skatował, że ja w tej 40-stopniowej gorączce, to, obity nielicho, to do tego szpitala rzeczywiście się nadawałem. No i dlaczego? Bo wcześniej prominent jakiś kapo, nie kapo, jakiś podszedł do mnie: Ty do szpitala idziesz, to ty daj mi to swoje, masz piękny ten niezniszczony ten mundur kacetowski, bo to… - i tak mnie zbajerował – <span style="font-style: italic;">I tak ci zabiorą, i tak ci zabiorą. </span>
    </section>
    <section>
        <time>9447</time>I ja jemu to zdjąłem, dałem, a na to miał chrapkę właśnie ten fryzjer, bo on nas ekspediował do szpitala. I jak ten mi dał jakieś ciuchy byle jakie, ja założyłem, i ten fryzjer przyszedł i zorientował się, że już ze mnie ten jego kumpel na jakiejś funkcji, zabrał mi to ubranie moje, dobre, porządne, no to tą całą złość, no… Zlał mnie, o Jezu! jak on mnie zlał. Piąchami… No i co ciekawe, teraz ten szpital, to jest bardzo ciekawska sprawa. Koledzy powiedzieli: I<span style="font-style: italic;">dziesz do szpitala, cześć, już zginałeś, nie ma cię. Nie wolno chodzić do szpitala, co ty? Zagazują cię, tam cię spalą. </span>No krzyk, hałas: <span style="font-style: italic;">Nie chodź, nie chodź.</span> Nie, idę do szpitala. I teraz szpital, o dziwo, rzeczywiście, nawet Polak jakiś tam lekarz mnie badał w tym szpitalu, no i, no i gorączka, położyli na pryczy z Jugosłowianinem, z Serbem. Leżałem na łóżku z Serbem i teraz wiem, że z Serbem Polak może się dogadać, bo on nie znał polskiego, ja nie znałem serbskiego, a żeśmy wolno mówiąc do siebie, rozumieli się. Tylko trzeba bardzo wolno mówić. On po serbsku jak bardzo wolno mówi, to można się dogadać. To na pewno, bo tak żeśmy to robili. I teraz w tym szpitalu żarcie takie samo jak na bloku. No i jeden dzień, drugi dzień i na trzeci dzień ja nie dostałem jedzenia, natomiast na łóżko moje przypięli czarną kartkę.
    </section>
    <section>
        <time>9560</time>I zobaczyłem, że tam gdzieś u jakiegoś heftlinga drugiego też przyczepili czarną kartkę. Czyli wszystkim dali jeść, a tym dwóm nie dali jeść. No też czarny strach jakiś, taka, taka dziwnota, ale za jakiś czas wjeżdża wózek. Bo u mnie gorączka przeszła, mi chcieli szprycą jakąś wodę z boku wyciągać, coś tego, ale ni stad i zowąd 3 dni tej gorączki – nie ma gorączki, normalna temperatura, wszystko, nic się nie dzieje. No to nic nie robili, tylko mi czarną kartkę przylepili, jeszcze gorzej, bo już teraz ja nie wiem, co będzie, ale za jakiś czas wjechał wózek, do tych dwóch podjechał i myśmy otrzymali esesmańskie jedzenie, otrzymaliśmy przepyszną jakąś zupę, jakiś gulasz z kartoflami, to co esesmani dostawali i to się nazywało w obozie koncentracyjnym w Gusen 1, w tym pokazowym obozie, w tym szpitalu w Gusen 1, to też jest ogromnie ważne, bo przecież w tej dokumentacji, to przecież to, to tam się dogrzebią do tego, że to się nazywają erholungkost (2; 01:12:55), chyba dokładnie: erholung-kost?. Wybrańcy, oni wybierali z więźniów, jakichś takich, których trzeba doświadczalnie, nie doświadczalnie, bo to się dostawało teraz nie pamiętam na 2 tygodnie chyba, czyli…
    </section>
    <section>
        <time>9669</time>Na 2 albo na 3 tygodnie, naprawdę nie pamiętam dokładnie, ale ci, co dochodzą historii dokładnie, to mogą to wszystko sprawdzić. Bo przenieśli mnie na blok specjalny tych, takich wybrańców. Mleko się dostawało, pieczywo świeże, margaryna może nie, ale chyba, a może i masło tam było. Czyli to, co esesmani mieli, to ci wybrańcy dostawali do żarcia. No i jak ja dostałem taki zastrzyk, to zacząłem puchnąć od razu, prawda. No i żyć nie umierać w obozie koncentracyjnym, prawda, jak się jeszcze ma esesmańskie jedzenie. Ale tutaj to ja nie wiem skąd to szczęście. Bo zawsze u mnie to przysiadał taki sanitariusz, Niemiec. I on jakoś tam koniecznie chciał się tam ze mną jakoś dogadywać. Nie wiem, może on był, może on był, może lubił chłopców, ja wiem? Może ja mu się podobałem, bo to nawet kiedyś, to tu, to miałem takie niebezpieczeństwa groziły mi, że to… Karol Bende, Karol Bende, 8.15 na Śniadeckich, dyrektor, wspaniały aktor, operetka 8.15, on był, on lubił chłopców, ja wiem, że on bardzo mnie lubił, ja zawsze, moja rodzina zawsze miała bilety do 8.15, ale on ze mnie nie skorzystał.
    </section>
    <section>
        <time>9771</time>Także widocznie tamten, widocznie to było tak, że ten sanitariusz sobie mnie upodobał. Bo wiem, że on tak od pierwszego, od pierwszych momentów, jak on przysiadał na tym łóżku, jak on mnie za rękę brał, jak on się usiłował dopytać, kto ja jestem, co ja jestem, to tak piąte przez dziesiąte mogłem zrozumieć. Bo szukam przyczyny, bo to zawsze nie ma skutku bez przyczyny – to kto to, Wolter chyba powiedział. No i ja wróciłem na blok, po szpitalu, z policzkami, i wszyscy byli zadziwieni – żywy, zdrowy, odpasiony, no i, no i to jakoś tak, to się jakoś tak działo, ze ja też na tym bloku, to już straciłem to dobre ubranie, już musiałem jakąś taką, ten numer, co tutaj pokazywałem, co myśmy nagrywali, to już go sobie zrobiłem sam, i już do takiej cywilnej marynarki go wszyłem, i z tyłu była dziura wycięta w tej marynarce i ta karteluszka właśnie, i ten numer przylepiony do marynarki, czyli ja byłem takim trochę prominentem, a dlaczego to ja nie wiem. Bo w fabryce, przecież byłem tym normalnym więźniem, na bloku tez byłem normalnym więźniem. Ale w… tam w San Georgen, w tej fabryce kiedyś przyszli do mnie Żydzi i powiedzieli: <span style="font-style: italic;">Janusz </span>– Żydzi, dwóch czy trzech pamiętam przyszło.
    </section>
    <section>
        <time>9879</time><span style="font-style: italic;">– Janusz, my to widzimy, bo to ciebie to ten Leon tak bardzo jakoś lubi, bo ty to z Leonem tak jakoś zawsze się witacie, to tak tego, ty masz takie kontakty z Leonem… </span>Leon kapo, to był, ja wspominałem o tym, że był taki bardzo, bardzo ludzki Leon kapo. <span style="font-style: italic;">– Bo słuchaj, bo to jest taka kombinacja, bardzo, bardzo ważna kombinacja, bo my, bo my mamy złoto. To ty pogadaj z Leonem, bo to może to jest, bo my tu, my tu, my tu pomrzemy, bo to już jest… </span>Bo to były straszne dni, te już, te zbliżające się już do tego końcowego etapu, to były takie, to ja dobrze ważyłem, bo 48 kilo ważyłem, po erholungkost?, 48 kilo jak teraz patrzycie na mnie, to jest jednak mimo wszystko skóra i kości, ja ważę teraz około 75, blisko osiemdziesiątki. Więc jak widzicie mnie, gdzie to 48 ważył, to jest jednak muzułmanin, to nie ma siły, muzułmanin to jest nazwa znana przecież. I teraz jak to wygląda? Ja przy spotkaniu z Leonem, mówię: Słuchaj, tu jest taka kombinacja, tutaj Żydzi mówią, że mają złoto. <span style="font-style: italic;">– Jak ty możesz? Zapomnij, nie ma cię. Nie słyszysz, ja nie słyszę, ty nie słyszysz, w ogóle zapomnijmy! Uważaj, bo to przecież słyszysz, to, nie wyjdziemy stąd. </span>Więc on zdecydowanie, bardzo mądrze… Ale jak to Żydzi, jak Żydzi są wspaniałym narodem, nawet tam, przecież komu, kto by tam potrafił mieć złoto w Gusen 2?
    </section>
    <section>
        <time>9994</time>Cholera, Żydzi mieli złoto w Gusen 2. No ja jestem z podziwem, w ogóle to wszystko, przecież ile tych… No najwspanialsze, najwspanialsi naukowcy, najwspanialsi, ci co to osiągnęli rzeczywiście szczyty, no to przecież, to Żyd, Żyd, Żyd, nawet Einstein, to przecież był chyba Żydem. Prawda? Jest to naród rzeczywiście wybrany. To się, to, to rzeczywiście oni mają w tym kiepele coś nadzwyczajnego, nie ma siły. Ile, ile noblowców jest, jakbyśmy tak teraz noblowców teraz zgarnęli, ile zostało we wszystkich dziedzinach Nagród Nobla dane, to teraz zróbmy taką analizę, no nie będziemy teraz robili, no to pewnie połowa, to pewnie Żydzi, co najmniej, tak sobie wyobrażam. Należy się im, dlatego że to przecież jest mądrość, cholerna mądrość. I teraz, właśnie też już pamiętam, że któryś Żyd przyszedł kiedyś do mnie na właśnie tę grupę <span style="font-style: italic;">endbericht</span>? (2; 01:20:02), wykończeniową i powiedział: <span style="font-style: italic;">Ty wiesz co? Tu, w tych zegarach, to jest spirytus.</span> Bo myśmy tez i zegary wymieniali, jak zegar nie funkcjonował dobrze, to był gorzej podłączony, czyli na tym warsztacie, u nas na tym stole, to tam były też wymieniane przyrządy z tablicy tej pilotowej, ci Austriacy też się w to mieszali.
    </section>
    <section>
        <time>10097</time>I on mi pokazał: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, ty masz do tego dostęp, w tych pozio… poziomierzach</span> - to są takie wygięte, grube, dosyć duże rurki szklane, to mówi – <span style="font-style: italic;">Tam jest spirytus czysty, czyściuteńki, najczyściejszy spirytus. Ty tak sobie wymontuj taką rurkę, jak stłuczesz, to ty masz spirytus</span>. No, przyznam się szczerze, że sabotaż zrobiłem, chyba z trzema takimi przyrządami. No i mieliśmy… Jak człowiek chlapnął spirytusu w Gusen 2, no to też jest dosyć ciekawa sprawa, nie? Zdarza się. Także to dzięki Żydowi, bo przecież gdzie mnie, tam ja miałem dostęp do tego, a dopiero Żyd mi zwrócił uwagę na to, że przecież, ze przecież można mieć spirytus, prawda? I teraz, jak to się już takie bru, bru, bru zaczęło i nas… O Jezu, ależ ja gadam, jak głupi, gorzej jeszcze niż głupi. I teraz, co się zadziało? Że Rosjanie się zatrzymali, Amerykanie już zaczęli ten teren opanowywać i ktoś krzyknął: Amerykanie! I już w ogóle. Już się nie chodziło przez kilka dni do fabryki, już było, już się siedziało w tych sztolniach, już po tym. I więźniowie wylecieli i zaczęli lecieć do bramy, i tam okazuje się wylecieli za ten, a tobyły jeszcze tankietki niemieckie i tam było: ta, ta, ta, ta, i ileś chłopaków padło.
    </section>
    <section>
        <time>10210</time>To tak mi opowiadali, ja to słysza… ja wiedziałem o tym, że coś takiego się zadziało, to też do sprawdzenia, ale… I to wszystko z powrotem na ten blok, to czekali. Na drugi dzień już rzeczywiście pojawili się Amerykanie, ale nie zainteresowali się obozem. Ten cały 5 maja i cała ta noc, to było palenie ognisk, te łóżka z pluskwami były palone, to były ogniska porozpalane. Na kuchnię, pamiętam z Jackiem Machniewiczem poszliśmy, tam już zupa była rozgrabiona, ale kartofle były jeszcze do wzięcia. Pamiętam żeśmy wzięli kartofle, pieczone kartofle będziemy sobie sami robili! Ja pierwsze wyjście poza druty tego 5 maja, to wiem, że, że przelazłem przez druty, bo już tam nie było prądu i wyszedłem, szedłem gdzieś jakieś gospodarstwo majaczyło w odległości, jakieś domy takie, to takie gospodarskie. Zobaczyłem jakiś taki ogrodzony, taki warzywny ogródek, więc doszedłem do tego ogródka. Ale wcześniej zobaczyłem, że jakiś facet wyszedł z tego domu, do tego ogródka podszedł, coś tam kopał, kopał, dopiero potem się zastanowiłem, że ja przecież ryzykant, głupol, bo przecież on musiał jakieś tam parabellum wykopać z tego, pewnie miał zakopane. Oni się bali, bo to przecież bandyci tutaj, przecież cały obóz koncentracyjny, to wszystko tutaj to byli bandyci.
    </section>
    <section>
        <time>10315</time>Oni nie wiedzieli, że to są polityczni więźniowie, niewinni ludzie można powiedzieć. Prawda? Jacy tam niewinni. No i ja tam doszedłem do tego ogródka, jakaś sałatę znalazłem, zerwałem ileś listków, wróciłem i żeśmy te… No i grupa Polaków na drugi dzień, to był 6, ktoś tam jakieś karabiny skombinował, sztandary biało-czerwone zaraz były uszyte. Iśmy ramię w ramię z Jacusiem Machniewiczem i z grupą tych ludzi wywędrowali z obozu, z tego terenu obozu, już to było takie, prawie się tam dopalało, to tamto, już ruina się zaczęła dziać. Iśmy wędrowali przez to San Dżiordżeń, przez to San Georgen, tam był kościółek, wszystko, całe bractwo wstąpiło do kościoła i całe bractwo ryczało, płakało, no i, no i wędrowało dalej, no i żeśmy przez ten most na Dunaju przechodzili, gdzie… A wcześniej żeśmy przechodzili przez te dywanowe, zwalone, przez bombardowanie dywanowe te zakłady chemiczne Steiera, nie Steiera, to tak to. Niesamowity widok, to jest nie do opisania, nie do zrozumienia, jak to, jak to się dopalało, to były dymy, to były jakieś takie smród, jakichś takich kwasów, jakiś coś, to było wszystko jedno z drugim, cały ogromny teren wielkiej fabryki, to tak jakby ktoś wziął to i to tak… rury, urządzenia, to makabr… niesamowity widok, nie wiem, to do filmu nie zrobi takiej dekoracji.
    </section>
    <section>
        <time>10432</time>I teraz przechodzenie przez Dunaj. Most był zwalony, wszystkie przęsła były po tego, były w wodzie pozanurzane i myśmy przez to przełazili, ludzie wycieńczeni absolutnie, takie muzułmany, co to noga za nogą się wlecze. Ile to radości, ile to siły się wykrzesało, że myśmy do Linzu, te prawie 20 kilometrów się dowlekli, prawda? I jeszcze mało tego, przeprawili przez ten most, bo to trzeba było jakoś takiego cudu dokonywać, tam łapać się za ten, żeby się nie utopić w tym Dunaju. Więc to też się tak zarejestrowało bardzo. I żeśmy się doczłapali do Linzu i pamiętam z Jackiem, myśmy się zaraz oddzielili od grupy i usiedliśmy na krawędzi w momencie, kiedy któraś z armii amerykańskich wjeżdżała do Linzu. Widok niesamowity, bo to ten i lekki, i cięższy sprzęt, i te wozy, i ci murzyni z tymi nogami na zewnątrz, zaczęło się patrzeć, w tych Chełmach, w tym wszystkich. Tak imponująco to wyglądało i oni tą arterią tak wpieprzali się w Linz, tak wjeżdżali, że to kot by nie przeleciał. I myśmy z Jackiem Machniewiczem trafili właśnie na to, na zajmowanie Linzu przez tę armię jakąś tam.
    </section>
    <section>
        <time>10528</time>Cudownie to wyglądało. Oczywiście z Jacusiem, żeśmy znaleźli sobie na ulicy Tirole… Tirolerstrasse? (2; 01:27:46) dom, nie pamiętam numeru, który był rozwalony bombą pośrodku, ale mieszkania były po jednej stronie i po drugiej jakieś ocalałe. I tak ta bomba rozwaliła ten budynek, że klatka schodowa była do przejścia, troszkę… I żeśmy weszli do tego domu – człowiek wolny! No włazimy do domu po schodach, na pierwszym piętrze jakieś mieszkanie zajęte przez Austriaków, my wchodzimy na pierwsze piętro, a na pierwszym piętrze mieszkanie esesmana opuszczone. No więc gdzie? Do spiżarni, a tam w spiżarni jakaś mąka, jakieś, jakieś te powidła, jakieś coś tam. Człowiek się do tego dorwał głodny, u siebie, mieszkanie, salony – raj! No życie nie z tej ziemi! No i to się tak trochę to życie zaczęło. Ci Austriacy mieszkający niżej do nas bardzo sympatycznie się ustawili. Ja pamiętam, tam śpiewałem te różne, Jacuś mówi: To śpiewaj, to śpiewaj, pośpiewaj im. Oni nam jakiś obiad ugotowali. To, to zaczęło się normalne, normalnie funkcjonujące życie, w normalnym łóżku, prawda, no i, no i co ciekawe… Dobrze, ale trzeba z czegoś żyć. No więc ja się wziąłem od razu za rysowanie. Były tam papiery do rysowania, kredki jakieś takie dla dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>10634</time>Ja pamiętam, że ja takie bardzo prościuteńkie rysunki zacząłem robić i, no i Jacek już niestety, jak myśmy się dorwali do tłuszczu, po takim wygłodzeniu. Po kartoflach pieczonych w Gusen, jeszcze niedo… bośmy się tak nie doczekali upieczenia kartofli, tylko żeśmy wtrajali takie, a one na wierzchu zwęglone, a w środku jeszcze niedopieczone, to co się z żołądkiem stało? I Jacuś bidulek nie mógł chodzić. I ten rozstrój żołądka, który w obozie koncentracyjnym, tak zwany durfall, durchfall(? niem. 3; 00:00:08) niszczył w ciągu kilku dni, to dopadł nas w tak zwanej wolności. Ma się departament do mieszkania, wszystko pięknie, ładnie, jest się wolnym człowiekiem. Bo to mnie też zaczęło babląwać, u Jacka od razu, Jacek już przestał chodzić. Ja wyłaziłem z tymi rysuneczkami i ludzie kupowali te rysuneczki, bo to tak na… tak siach, mach, byle jakie takie kreseczki, ale musiały się ludziom podobać, bo to kupowali. I… no i to parę groszy z tego było i to nawet nieliche grosze, przyznać trzeba, ale któregoś dnia właśnie jak wyszedłem na handel tą sztuką tak zwaną, to mnie złapał za łokieć facet i mówi: <span style="font-style: italic;">Te, Polak! </span>No bo ja byłem z tym winklem, w tym ubraniu kacetowskim. <span style="font-style: italic;">– Tak </span>– mówię. Okazało się, że to był Pożaryski, syn profesora Pożaryskiego, który…
    </section>
    <section>
        <time>10745</time>I profesor Kotowski, i profesor Pożaryski w tej szkole dla elektryków, tam na Pankiewicza oni mnie uczyli. To byli moi profesorowie. Kotowski mnie nawet bardzo, bardzo lubił, Pożaryski mniej. Ale tutaj w Linzu syn Pożaryskiego łapie mnie za łokieć i powiada: <span style="font-style: italic;">Ty, Polak, kacet? – No tak, kacetowicz. – Gdzie?</span> A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Mam jeszcze kolegę, bo on ma, żołądek mu się rozstroił… - Gdzie, już!</span> I razem ze mną, prędko żeśmy wrócili do Jacka. On nam przykazał: <span style="font-style: italic;">Nie wolno wam się ruszać. Ambulans zaraz przyjedzie. </span>Poleciał i rzeczywiście przyjechał ambulans z obsługą z noszami, no i Jacka na nosze, mnie też kazali, ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nie! Ja jeszcze mogę chodzić. </span>To też kazali mi się położyć na nosze. Zawieźli do szpitala w Linzu tego, który jest jakimś takim oddziałem wiedeńskiego wielkiego szpitala sióstr, to trzeba sprawdzić, naza… nazaretanek, czy jakichś innych. To był przeogromny, wielki szpital w Linzu. No i tam nas od razu na któreś tam piętro wywieźli, tam było i innych kacetowców trochę. No i się lekarze zaraz nami zajęli, no i, no i z godziny na godzinę w dobrej opiece zaczęliśmy dojrzewać do stanu normalnego. Oczywiście ja tam już miałem i papier, i ołówek, i, no i rysowałem tych współwięźniów. Wiem, że tam ci ludzie pozabierali ze sobą, bo to… Siostry rysowałem, bo to tak człowieka ciągle rwało do tego rysowania.
    </section>
    <section>
        <time>10853</time>No i (kaszle) to było dosyć ciekawe, bo myśmy już się poczuli z Jackiem tak na siłach, nie wolno, nie wypuszczali nas ze szpitala, ale myśmy znaleźli w parkanie dziurę i żeśmy od tylca z Jacusiem przez tę dziurę z tego terenu szpitala na teren Linzu sobie na spacer wyłazili. To już jak było, tam obchód był, wiadomo, że już tam nie przychodzą, siostry nas lubiły, to myśmy tam się przez ta dziurę na ten Linz wypuszczali. Mało tego, to z tych rysunków pieniądze, żeśmy to do fryzjera żeśmy poszli, on nas porządnie podstrzygł, to jacy normalni ludzie, prawda? No i, no i dowiedzieliśmy się, że w żadnym wypadku, wszystkie organizacje w Linzu nie pozwalają Polakom, znaczy namawiają Polaków, żeby broń Boże do strefy sowieckiej się nie przemieszczać, żeby zostać po stronie alianckiej, a nie po stronie sowieckiej. A ja przecież chciałem się dowiedzieć, co mi się urodziło. Ja chciałem do Warszawy. Bo Jacek, ze Lwowa, któremu rodzinę wybili, to on nie musiał się, nie musiał, gdzie miał wracać? On był wolny, a ja byłem żonaty i już dzieciaty. No i, bo przecież to 5 maja, prawda? No i żeśmy tak z Jackiem łazili, łazili, łazili, aż żeśmy znaleźli ruski obóz przejściowy, gdzie Rosjanie się do tego obozu zwracali, oni ich przyjmowali, spowiadali, spisywali, dokładnie od dziada, pradziada i dowiedzieliśmy się, że Jacek to do nich może się zapisać, udać, a ja nie.
    </section>
    <section>
        <time>10977</time>Bo Jacek jest z terenu, ze Lwowa. A ten cały teren, który Sowieci zajęli w 39 roku, to obywatele polscy z terenów zajętych poprzez Sowietów mają prawo wracać jako obywatele sowieccy. Czyli Jacek do tego obozu mógł. Czyli wniosek prosty: Ja musiałem się nauczyć i się nauczyłem, Jacek mi spisał wszystko od dziada pradziada, że gdzie się urodziłem, na jakiej ulicy, którego dnia, czyli stałem się Jackiem Machniewiczem. I jak któregoś dnia wpadł chłopiec jakiś na górę i powiada: <span style="font-style: italic;">Słuchajcie, stoją autokary pod szpitalem. Jeden autokar, jak wsiądziesz, to pojedziesz do Rzymu, a w drugi autokar jak wsiądziesz, to polecisz do Paryża.</span> No to nie było co robić, z Jackiem żeśmy padli sobie w objęcia, z Machniewiczem i Jacek Machniewicz, który miał ciotkę w Paryżu, poleciał do Paryża. A ja nie poleciałem nigdzie, tylko zostałem w Linzu, w szpitalu, krótko dosyć, no i, no i pożegnałem się z siostrami, to było raniuteńko. To był taki smutny dzień pożegnania, bośmy się z Jackiem zżyli niesamowicie. No i, no i któregoś dnia majdan zwinąłem tam, swój jakiś tam, miałem torebkę jakąś, siostry, siostry mnie wyposażyły do tego obozu przejściowego sowieckiego.
    </section>
    <section>
        <time>11073</time>I ja jako już nie Janusz Bąkowski, a Jacek Machniewicz, zgłosiłem się do szpitala, do, do przejściowego obozu sowieckiego. Oni mnie spisali: Jacek Machniewicz, to, to, to, to, ja to miałem na pamięć, ja to tak wkułem, że ja byłem rzeczywiście Jackiem Machniewiczem. I to trwało było, dosyć krótko w tym obozie pobyt, ale tam było żarcie, jakie żarcie, jaka kuchnia! Jezu, a człowiek żarł, i żarł, i żarł, i cały dzień nic innego, tylko mógł jeść. No więc znowu… I teraz pamiętam dokładnie przejście z tego… bo przez linię demarkacyjną, bo to było zaraz za Linzem, była linia demarkacyjna blisko. Tam już czekali Sowieci. I Amerykanie z tego obozu bardzo często te transporty przekazywali tych Ruskich Ruskim. Pamiętam, jak tam nas podwieźli, grupę całą pod, myśmy przechodzili przez takie przejścia, jak się owce strzyże, to tak, żeby owcę wyłapać jedną, tak, tak każdy przechodził i Amerykanie w tych mundurach, no kapitalnie, oni w tych Chełmach, ciągle te cygara. I tak trzeba było podać mu rękaw i on w rękaw wtykał taka wielką szprycę, taką, taką tubus taki, i on psiuuu! Taka psiukawa i taką wsadzał dyszę w rękaw i tam psiuuu! I tak człowiek czuł jak DDT, gdzieś tam aż tu pod brodą wybija. W jedną stronę, w drugą stronę, w jedna nogawkę, w drugą nogawkę i dopiero fsiuuu, na, na przejście graniczne.
    </section>
    <section>
        <time>11181</time>No i nas przeprowadzili, i pamiętam wrogość patrzenia tych Ruskich, jak ci Rosjanie do nich: <span style="font-style: italic;">Kochani, o, o!</span> Cudowne – ręce wyciągają, a tamci z tamtymi pepeszami, a oni nic, ani mrugnięcia twarzy. Wiadomo, że oni tych wszystkich jeńców, tych wszystkich ludzi, którzy się dali wziąć do niewoli, to oni potem wysyłali na zatracenie przecież , prawda? Teraz, żeby tonie trwało za długo, bo to jest do opowiadania na tysiące i jedną noc, ale krótko mówiąc, to ja, ciągle to żarcie odgrywało najważniejszą rolę, to się ruskich trzymałem i tak, jak ten pociąg tam zaczął tur, tuch, tuch, tuch, tak do Melku nas dowieźli – ten cały transport ruskich. W Melku była wysiadka, a Melk to, jak w ogóle pojedziecie gdzieś za granicę, to na pewno sprawdźcie, bo jest Dunaj, płynie na dole, a ten Melk, całe miasteczko wysoko, wysoko, wysoko, i to tam, jak to się patrzy z Melku na tą panoramę Dunaju, to jest to niesamowite piękno, jak on jest tam rozlany i tak nisko się telebie. I teraz w tym Melku można było, można było się urwać z tego transportu, no jak? Piechotą, no jak, no na czym, no jak, na czworakach? Więc odczekałem, jeszcze jakiś Ukrainiec tak też do mnie się zaśmiał ładnie, no i on miał cukier, on miał dużo cukru.
    </section>
    <section>
        <time>11285</time>I pamiętam, takie ognisko żeśmy rozpalili i miał dużo herbaty, i miał dużo cukru, i tego żarcia tam było dużo, wszelakiego, bo tam karmili porządnie, były kuchnie razem. No i ja już jego się trzymałem. No i to był starszy Ukrainiec, i tak myśmy sobie tak słodką herbatę robili, do tej pory słodką lubię, no i to się tak się tak bardzo, bardzo, bardzo dobrze gaworzyło, no i w końcu drugi transport. Po 2, 3 czy 4 dniach zorganizowali zaraz transport i tam jechały też kuchnie, no i ten transport turlu, turlu, turlu przez te, przez tę całą Austrię, też zahaczył o Wiedeń. I… do turlał się… I to były długie postoje. I to były, ale to była rozdawana żywność. I żywność była, bo kuchnie 2 jechały z tym wielkim, ogromnym transportem. I to można było z ta michą i łychą do nich iść na kuchnię zawsze podczas postoju i zawsze dostać żarcie. Ja puchłem, dosłownie ja czułem, to tak jak palcem można było, to takie doły zostawały, tak prędko, w ciągu, z dnia na dzień z tego muzułmana robiłem się taki, taka, taka purchawka. No i, no i ten pociąg tak turlu, turlu, turlu przez całą Austrię, aż doturlał się do Keisensteinbruchu, na granicy austriacko-węgierskiej. I to był świt i to był piękny dzień.
    </section>
    <section>
        <time>11389</time>No i wygruzili wszystkich, bo tam i kobiety, i dzieci, i starcy, i wszystko to bractwo w tym transporcie było i… no i jak się zorientowałem, to ten cały transport wjechał w koszary wojskowe, na teren koszar zamkniętych, ogrodzonych, na teren koszar. Oni oddzielili wszystkich młodych od wszystkich starszych, tych starszych z powrotem w ten i ten transport się z tymi ludźmi wycofał, a ci młodzi, między innymi i ja w kwiecie wieku, 20-letni chłopak, Jacek Machniewicz ze Lwowa stał się, co? Krasnoarmiejcem, autentycznie! I, no przecież to moje papiery już są w koszarach, w dowództwie. Ja, Jacek Machniewicz znajduję się w zamkniętych koszarach wojskowych, no i tylko munduru mi nie dali, to znaczy nie zdążyli mi dać munduru, bo byłem tam w jakimś zwodzie, już był jakiś naczelnik nade mną, ale też zobaczyłem, że drugi taki facet, też jakiś taki markotny i ani be, ani me po rusku, więc: <span style="font-style: italic;">Coś, Polak? – Polak. </span>No i co my zrobimy? Tośmy zrobili. Jeden by powiedział, że głupotę robicie, a myśmy poszli do sztabu i żeśmy się przyznali, żeśmy ruskich oszukali w Linzu. I tam ani słowo nie padło. Był ten Ruski, któremu się spowiadaliśmy znowu, bo on te papiery wyciągnął. I ja mu się wyspowiadałem, że ja nie jestem Jacek Machniewicz, tylko ja jestem Janusz Bąkowski.
    </section>
    <section>
        <time>11502</time>I mu zacząłem podawać swoje te autentyczne dane, że żona w 9 miesiącu, że ja nie wiem, co mi się urodziło, że jak ja tam… Nic mu nie musiałem blagować, tylko mu szczera prawdę taką wyznałem. I oni nas zamknęli w komórce, i to były 2 dni i 2 noce, no i, no i jeść nie dawali, dawali tylko pić, no i potem świt, to nie pamiętam 2 dni i 2 noce, czy coś i, i, i wierzeje skrzypnęły, no i z pepeszami dwóch. Słońce wschodziło, no i: – <span style="font-style: italic;">Wychadi!</span> No tośmy wyszli, no tośmy poszli. Otworzyli, wierzeje za koszary, wyszliśmy z tych koszar i przez ten dziki teren, w te, w zboże, w te krzaki, po co? No i człowiek wtedy liczy – kiedy rozwalą? No, ale nie rozwalili, bo to tak najpierw było: minuta, 2, 5, 10. No i no i coraz więcej, krzaki, jakaś pszenica, jakieś kartofle, to, to żyzne ziemie, to tak nie ma żadnej drogi. Aż nareszcie jest drożyna i wchodzimy na drożynę, a oni nas nie pieprznęli, no to, no to się wędruje dalej. No to gościniec, no to tym gościńcem, no to tak już nogi zaczęły boleć i doprowadzili nas do obozu przejściowego w Keiserszteinbruchu, międzynarodowego, gdzie znowu Włosi, Francuzi siedzieli.
    </section>
    <section>
        <time>11608</time>No i się, no i się zaczęło życie rzeczywiście, bo ci z obozu koncentracyjnego byli na specjalnych prawach, bo nie musieli chodzić, wagonów reperować, stawiać, jakiś tam chór powstał i to w ogóle. I tam, i tam okazało się, że też… Jak ona się nazywała – chyba pani Kuc, z Anią córką, ładnie śpiewali. No i był jakiś taki, co na organach grał młody chłopak. No i żeśmy zorganizowali chór, no i było nabożeństwo, mnie kazali śpiewać na tym nabożeństwie. Wziąłem za niską nutę i mi było bardzo trudno to wyśpiewać, wstydu się najadłem. No, ale było bardzo klawe, a były imieniny mamusi, pani Kuc, a ta Ania była ładna, ale ja byłem do niczego. No i… przysięgam, do niczego byłem po obozie. No i, no i pamiętam, żeśmy z Anią poszli bukiet kwiatów dla mamy na imieniny nazrywać, no i Ania mi na tej łące zginęła. Ja wołam: <span style="font-style: italic;">Aniu, Aniu, Aniu!</span> Ani nie widzę. Ja patrzę, a ona w tych kwiatach, tam takie bujne te łąki, takie kwiaty. A Ania patrzy na mnie, na młodego człowieka, a tu kacetowiec do niczego. Szkoda, o, jak ja teraz żałuję! A kwiatów żeśmy nazrywali, takich, taki bukiet mama dostała pięknych kwiatów, no ale Anka musiała zrozumieć. Także to na pewno też było przeżycie dużej, dużej miary.
    </section>
    <section>
        <time>11715</time>Och, jak ta matka zabiegała, żeby, żebym ja nie wracał do Warszawy, no ale to przecież człowieka gnało, człowiek do ukochanej żony pędził… No i aż się dopędził, pamiętam to… przeprawę przez to… A to jest ta karta, ta karta to jest ten dokument, gdzie, już jak żeśmy się doturlali… Jezu, ile to, jak to się długo jechało! To się, to się z tego Keiserszteinbruchu, jak transport już został zorganizowany, bardzo długi. Też kuchnia jechała. To pamiętam, że oni nas wieźli okrężną drogą, bo były tory pozrywane, a zresztą transporty jakieś tam szły, więc oni takich ludzi, takie transporty, to puszczali tam, gdzieś chyba dookoła Balatonu to nawet się turlało. Bardzo długo ta podróż – miesiąc chyba trwała. To było ciepło, to był sier… to był koniec lipca, to był ten czas chyba, bo już było blisko sierpnia. Pogoda była wymarzona. Ja pamiętam, że nie można było w tym zaduchu, w tym, w tych wagonach wytrzymać, tośmy się z tym Leonkiem, który, bośmy się z Leonkiem trzymali, cośmy się razem wypowiadali, co nas nie rozwalili, tośmy se w takim wagonie pocztowym, który miał dach, nie taki wypukły, a taki o, w drugą stronę wywinięty, to pamiętam, żeśmy na którejś stacji, bo najpierw byliśmy w wagonie.
    </section>
    <section>
        <time>11821</time>Smród niesamowity, nabite ludzi. To jakąś tam, na postoju jakąś belkę żeśmy znaleźli, jakiś podkład, jakieś coś, że dało się podstemplować ten dach i myśmy się przenieśli z kocami, bo myśmy mieli dużo kocy. I żeśmy się przenieśli z kocami tam na górę. Jakiegoś siana, jakieś coś, jakieś płyty perforowane i zrobiliśmy sobie takie klawe leże i przez całe Węgry, żeśmy tam z tym Leonkiem na tym taki leżak, że daj Boże zdrowie, na nagusa, turlu, turlu, wędrowali. Pociąg długo jechał, zatrzymywał się. Pamiętam, że gdzieś się zatrzymał i w pobliżu było drzewo morwowe, a tam morwy to takie jak pół palca. I dojrzałe. Iśmy z Leonkiem na to zeskoczyli z tego wagonu do tego, a drzewo nie było daleko, no ale ileś tam – 100 metrów, czy 150. Żeśmy weszli na tą morwę, jak żeśmy się opychali! A tu: hu, hu! Słyszy człowiek, parowóz daje znak, że rusza, a my kawał. No i jejku! No i teraz zeskoczyliśmy z drzewa, i dobrze, żeśmy biegli, jakaś była taka droga ukośna, bo pociąg ruszył, to my jesteśmy kawał. No i udało się doskoczyć i załapać do ostatniego wagonu, do tych zderzaków i żeśmy się złapali tego. No i tamci myśleli, że myśmy tam zostali, bo wiedzieli, jak to, jak to tych dwóch sobie poczyna łasuchów na tej, na te morwy węgierskie, fajne, naprawdę klawe.
    </section>
    <section>
        <time>11930</time>No ale potem się bardzo ucieszyli ludzie w tym wagonie, że to się dosyć, że myśmy nie zostali w tym świecie. Poza tym pamiętam, jak się doczłapał ten transport do Budapesztu, to trwało to bardzo długo zanim przez Dunaj puścili, bo był zwalony most, most się zawalił pod jakimś transportem. Bo te wszystkie inne mosty były zwalone, a potem taki drewniany, bardzo wysoki, drewniany most pobudowali i tam powoli, powoli przepuszczali te różne transporty. I wtedy po zreperowaniu mostu puścili ten nasz pierwszy transport. To było bardzo fajne, bardzo ciekawe, jak we wszystkich wagonach ludzie śpiewali litanię do Najświętszej Marii Panny, jak to bractwo się modliło, bo ten transport wjechał na most, który wcześniej się zawalił, prawda? A to wysoki, bardzo wysoki, a Dunaj bardzo szeroki. I to było takie turlu, turlu, a my na tym dachu! I żeśmy sobie tylko żartowali, my jesteśmy w dobrej sytuacji, bo przecież, jeżeli coś się będzie działo, no to przecież chodu do wody, do wody, prawda. To była przeprawa niesamowita, ale te modlitwy z tych, z tych wagonów, jejku… Ale jeszcze wrócę, bo to było dosyć ciekawe, jak jechałem z tymi Ruskimi przez Austrię, to dosyć ciekawe zaobserwowałem wydarzenie, że oni, jak się rano budzili, to, bo to wagony towarowe, więc… były rozsunięte te wierzeje.
    </section>
    <section>
        <time>12045</time>To oni jak litanię odmawiali, zawsze był zapiewajło, zapiewjło miał zeszyt. On siadał, jak słońce, jak wschód słońca, to on siadał i odśpiewywał litanię do Stalina. Polegało to na tym, że ten zapiewajło najpierw jakąś tam: la, la (śpiewa)… a potem cały ten wagon śpiewał: Wódz narodom, marsza Stalin, la, la, la… (śpiewa). To tak ja to pamiętam dokładnie, taka ta melodia mniej więcej była, ale tych strofek było od groma. Czyli ta litania trwała i trwała, taka o wschodzie słońca. Prawda? To bardzo ładny obrazek, bo to świadczy o czymś, o tym, jak można ludzi zdurnieć, jak można, do tej pory, to kto wie, że jak ogląda dziennik na programie pierwszym, to pan, jak on się nazywa, ten od radia i telewizji, co każą mu się odwołać? Prawda, przecież on prowadził kampanię Kwaśniewskiemu, przecież to on właśnie. Kwaśniewski wygrał prezydenta dzięki temu, no i Czarzasty przecież też palce w tym maczał. Więc Kwaśniewski, kłamczuch nielichy, bo to przecież i z tym Ałganowem i z tym wszystkim, to i z tymi, z tymi, z tymi dowodami, no przecież, kto nami rządzi?
    </section>
    <section>
        <time>12145</time>No i, no i to takie ogłupiają i do tej pory ogłupiają, także ja widziałem jak ogłupiali, do jakiego stopnia można było ogłupić, bo wieczorem to samo się odbywało. Tez litania była odśpiewywana i też ten zapiewajło śpiewał i te strofki wszystkie musiały być prześpiewane, no i, no… No można, no można wysnuć wnioski z tego wszystkiego odpowiednie, także w tej chwili… Ja przepraszam, że, że, że nie lubię pana Kwaśniewskiego, ale nie tylko, że go nie lubię, ale ma smutny los. I jeszcze to dosyć długo potrwa, bo wszyscy oni poobsadzali te stanowiska. I teraz mało tego, kiedyś jeździli i NKWD dyrygowało nami, jeszcze ma do gadania tu… I jeździli, jeździli do Rosji po dyrektywy, a teraz oni wszyscy już pozajmowali stanowiska, ci wszyscy, co do Rosji jeździli, to już teraz mają wszyscy stanowiska w Unii Europejskiej. A na uniwerkach profesorowie, jak, jak mam kontakt z młodymi ludźmi, to jak to się trzeba pilnować, bo przecież skąd? Adwokaci, sędziowie, prokuratorzy, profesorowie bardzo wspaniali profesorowie, to kształcone to wszystko przecież jeszcze w PRL-u. A przewody doktorskie, jak to rozkopywali Nowy Świat, był kiedyś taki kawał. KC i uniwerek i taki był prze… rozkopany był Nowy Świat, ciągnęli przewodu doktorskie przecież. Tak, tak, a jeszcze…
    </section>
    <section>
        <time>12254</time><span style="font-weight: bold;">Maciej Drygas: Ale wróćmy do tego wagonu, wie pan, bo tu jeszcze taśma, że tak powiem idzie, czyli wracamy do pana podróży do Polski jeszcze. Jeśli można, przepraszam. </span>Dobrze, ale to w tym wagonie ja poznałem Ruskich jeszcze bardziej, jeszcze bardziej, niż ich można poznać. Ja pamiętam, że, że oni mieli w kieszeniach tłuszcz, sadło, to sadło tak zwane. Że on kroił chleb, odkrawał pajdę chleba, rękę wsadzał do kieszeni, wyciągał to i rozsmarowywał sobie ręką, to, to i też o czymś świadczy, prawda? Ja się nie odzywa… w szachy grałem z nimi, to pamiętam. I w tym wojsku, jak byłem krasnoarmiejcem, to tez w szachy grałem, nic się nie odzywałem, nic nie mówiłem, że, że, że ja nie znam ruskiego języka, tylko, tylko te szacheczki. Ale, ale to w tej chwili, to z dumą powiadam: Byłem 2 tygodnie krasnoarmiejcem. No i to nie każdemu się tak zdarzyło. I teraz Jacek Machniewicz, dlaczego Jacek Machniewicz odegrał tak ważną rolę? Bo ja później, później, kiedyś, kiedyś, bo on wsiadł w samolot do Paryża. I potem kiedyś Wolną Europę złapałem i słyszę, że tam nadają też tę muzykę łatwą, lekką i przyjemną. Były te audycje, prawda, prowadzone z tej Wolnej Europy o, o… muzyczne. Kto? Słyszę Jacusia Machniewicza, jak on zapowiada, on te audycje prowadził, właśnie ten mój Jacek Machniewicz.
    </section>
    <section>
        <time>12363</time>I mój drugi syn ma na imię Jacek po Jacku Machniewiczu. I Jacek Machniewiecz, dlatego tu nie odszukiwał nas, bo nie chciał tu nam ambarasu robić. Ale doszło do tego, że syn mój kiedyś tam, któregoś, 2 czy 3 lata temu wybierał się na urlop, no i zabrał dzieweczkę swoją i wsiedli w to Tico Tico. Ja mu powiedziałem, będziesz w Paryżu, to poszukaj Jacka. I on Jacka znalazł! Jak to wyglądało? No i to, po to, żeby Jackowi powiedzieć, że jego, że imię, które on nosi, mój Jacek, nosi dzięki Jackowi Machniewiczowi. Oczywiście było trochę korespondencji, ja chciałem, żeby Jacek przyjechał. Jest w bloku u Jagody, jest mieszkanie, jest, mógłby tu siedzieć, ile chce. I co ciekawe, to jest ważne. Jacek Machniewicz tam się wykształcił, tam w Londynie i w Paryżu i był z…w… I był, no tam… Giedroyć, on był z otoczenia Giedroycia, z Wolnej Europy. <span style="font-weight: bold;">Kultura, Kultura… </span>Z tej Kultury i tam odgrywał rolę. Mój przyjaciel, Stasio Cichowicz,świeć nad jego duszą Panie, to tam kiedyś był w Paryżu, bo Stasio Cichowicz to jest wielka postać, filozof, zmarło mu się, on tu jest zrobiony. On kiedyś pojechał do Paryża, bo on w takich sprawach jakichś filozoficznych, muzycznych odgrywał rolę.
    </section>
    <section>
        <time>12470</time>I on poznał Jacka Machniewicza i jak żeśmy się tu zgadali, to on mówi: Jacka Machniewicza, to on tam… Tak, on chodzi w takim długim płaszczu, jak poznałem, rozmawiałem… Okazuje się, że Jacek Machniewicz ożenił się z Weroniką Bel, a Weronika Bel, to jeden z naszych dziennikarzy, wolnostrzelających, takich wspaniałych, jeździł po świecie i zbierał materiały, bo Weronika Bel, to jest pieśniarka Z Foli Berże. To jest jakaś wielka, wspaniała postać, już się Weronice zmarło, teraz się dowiedziałem. Ale jak to się potem wszystko zaczęło łączyć. Także dalsze losy, losy Jacka, to są mi znane, bo Jacek z nim tam wino wypił, Jacek mi też wino przesłał, no i serdeczności, no i tak nie śmiem, nie śmiem – to nie jest nieśmiałość. Ja bym wolał, żeby on tu przyjechał. Ja mogę jechać tam, no mogę, bo w tej chwili, ja mogę w każdej chwili do Nowego Jorku lecieć, tam już przesiedziałem u Jagody z, przeszło 2 lata. Tylko mi życie Jankesów nie pasuje. Jest inne, jest wspaniałe, jest, w ogóle, to nie da się opisać. Ja mam cały Nowy Jork obfilmowany. Mam przyjaciół w Nowym Jorku wspaniałych. Z Metropolitan wspaniali śpiewacy zaprzyjaźnieni. I tam rektor akademii, tutaj byli, przyjeżdżali, Winiarski był rektorem wtedy. To ich tutaj, oni tu przychodzili na śniadanie, na obiad, oni nie chcieli nigdzie, tylko oni chcieli siedzieć tu.
    </section>
    <section>
        <time>12577</time>Także, także w każdej chwili ja mam paszport, mogę wsiąść w samolot, mogę zamówić, pojechać tam. Jagoda teraz sobie wymienia jakieś w nogach coś. Maiłem tak jechać, opiekować się nią, ale, ale kombinowałem, żeby ona to tu zrobiła, bo by wreszcie tu została, przecież to jest dzieweczka, która ma już po 70-ce, a ciągle niesamowita baba. <span style="font-weight: bold;">Jeszcze ja bym prosił, żeby pan doprowadził tą opowieść o powrocie do Polski do końca. Skończyliśmy na Budapeszcie, że na tym moście były litanie do Matki Boskiej, a pan na dachu tego wagonu…</span> A to przez Budapeszt, to tak, to się, to się udało przepłynąć, przejechać spokojnie tym pociągiem przez Dunaj. I to potem się ten pociąg turlał, turlał, bardzo długo się turlał przez, dalej przez te Węgry, przez Słowację i od strony tej wschodniej, przez Przełęcz Dukielską chyba do Sanoka żeśmy się dotransportowali. I tam w Sanoku, też Ruscy jeszcze nas rewidowali i w Sanoku nam zrobili te zdjęcia do tej, do tej karty, którą tu parę razy pokazywałem, machałem. No i dali nam wtedy w tym Sanoku po ileś tam złotych na, na podróż już samodzielnie do Warszawy. I myśmy już tak zapłacili za bilet, wsiedliśmy w normalny pociąg, no i przez Kraków doczłapaliśmy się do Warszawy. I tu też dosyć ciekawa rzecz była, bo te pociągi zatłoczone, to się tak etapami, przesiadało się z pociągów na pociągi.
    </section>
    <section>
        <time>12685</time>To nie było tak, ze wsiadł i dojechał. Tylko pamiętam, że gdzieś przed Częstochową, tam nie można było się dostać do, do wagonu i pamiętam, że ja się zadekowałem na dachu. I to był, to był dach taki, że się można było wygodnie jakoś tak trzymać czegoś, czy coś. I to tak się siedziało i tak się jechało i turlu, turlu… I naraz słychać było jakiś niesamowity wrzask, krzyk i: Nachylac się, nachylać! Gdyby człowiek nie zauważył, to by łeb roztrzaskał o wiadukt jakiś. Bo tam się właśnie ten pociąg zbliżał do przejazdu pod wiaduktem i wszyscy ci, którzy siedzieli na dachach, na wagonie, to przecież to by ich zmiotło. I to pamiętam dokładnie ten moment, jak się człowiek przytulił do dachu i fiuuu! I przeleciał. Czyli można by było w kacecie kojfnąć, ale można było też i kojfnąć w takim momencie, prawda? No i teraz do samej Warszawy. Już jak pamiętam, że tym pociągiem, to się doturlałem do Warszawy. I pamiętam, że jakimś wozem, mieściło się to w granicach tych pieniędzy, które żeśmy dostali… Na Pragie, na Pragie, na Pragie, no i wsiadłem na Pragie i się na Pragie przedostałem i kursowały kolejki, i tą kolejką, parowozikiem takim ciągniętym do Anina, no i w Aninie, w tym ubraniu ka-ce-to-wskim, ciągle w tym, co tu, fragment ten pokazywałem. No i do tej, na tę Trzecią Poprzeczną, no i puk, puk, puk do tych drzwi, no i drzwi się otwierają.
    </section>
    <section>
        <time>12797</time>A tam teściowa, takie oczy dostała i od razu mi dzieciaka na ręce pakuje: <span style="font-style: italic;">To twój syn.</span> A on miał już 9 miesięcy ten syn. A ten syn wrzeszczy jak jasna cholera, wystraszył się, bo ona to zrobiła w taki sposób, ona bardzo… Ciągle to były problemy z Helutką, teściową to miałem po byku, taką jak trzeba, prawdziwą, to się, to nie da się ukryć. No i, to temat do filmu, to byłoby piękne. I teraz jak ona mi tego Krzyśka wcisnęła w ten, ja nie wiem co tu robić, bo to mi wrzeszczy, oddałem, no i… Żony nie ma, no i tam się usiłowałem trochę jakoś w swoim domu zacząć na nowo urządzać, no to z nogi na nogę przestępowałem. Dobrze, że Marycha wreszcie, gdzieś tam w teatrze była zaangażowana, w Wawrze, przychodzi, no i… Czy to była radość? Tam przeżyłem właśnie bardzo ciekawą, bardzo ważną rzecz, bo przecież ja w żonie rozkochany do szaleństwa, prawda? Bo mogłem sobie do Paryża pojechać, jakbym tak nie kochał z Jackiem Machniewiczem. Czort by, czort wie, kto, czym bym był, może jakim de Gaullem tam, prawda? No i ja jednak do tego domu dobiłem, tego syna na ręce wziąłem, no i, no i żona przychodzi i ja nie widziałem spontanicznej radości.
    </section>
    <section>
        <time>12906</time>Widziałem… bo wiedziała, że ja nie żyję. Bo przecież ten Gieniuś dał znać do rodziców, a rodzice dali znać żonie, bo się opiekowali żoną i Krzykiem. Co tydzień przynosili to, oooo, to znowu osobna opowieść, to byśmy nigdy nie skończyli, w życiu. I starali się, i piechotą chodzili gdzieś tam, z daleka, Z Babic wędrowali piechotą, żeby temu dziecku i tej mojej żonie dostarczyć jakiegoś mięsa, jakiegoś tego, bo to była bida straszna, no i, no i teraz…. Ale to się powoli, powoli zaczęło jakoś to… Pamiętam, że pierwsza sprawa, to jest dotrzeć do rodziców, na drugi dzień, jak tylko po przespaniu nocy, tośmy z Marychą wsiedli na rowery i rowerami, bo były 2 rowery, jakim cudem, nie wiem, ale były 2 rowery do dyspozycji, sąsiad pożyczył. Iśmy pojechali na Koło, bo rodzice mieszkali na Kole, z Anina na koło to kawał drogi. I pamiętam, jak drzwi się otworzyły, matka spojrzała i nie poznała, bo ja byłem spuchnięty. No i jakoś, jakoś tak długo to trwało, dopiero jak ja się odezwałem, to głos spowodował. O Jezu, łzy… i co się działo, jejku, tak, jak to niewiasty potrafią, no i była radość.
    </section>
    <section>
        <time>13011</time>Także to… No, matka się ucieszyła, no żona też się ucieszyła. No ucieszyła się, bo przecież kawał chłopa wróciło. Trochę był, trochę był spuchnięty, trochę jeszcze zawszony, bo to jest straszne, ale dopiero w domu po tych wszystkich sprawach… <span style="font-style: italic;">Fergazung </span>nie pomógł, Amerykanie psiukaniem DDT nie pomóg… nie pomogli. Można sobie wyobrazić, jak to wszystko bractwo, w jakich to warunkach. Bo jak ktoś nie widział, nie wie, jak wygląda człowiek zawszony, nie wie, jak go wszy gryzą, to tez nie zna świata, nie zna życia. Ja teraz twierdzę, że, że ten cały kacet, to była dla mnie niesamowita akademia jakaś. Jakieś, jakieś coś, co przewyższa możliwości, bo ja nie musiałem zdawać egzaminów, ale studiowałem, ale studiowałem życie, prawda. I teraz można to podsumować, że – i to się zdarzyło – ja powiedziałem gdzieś publicznie, że ja nie żałuję, że przeżyłem kacet. Bo nie żałuję. Bo nikt nie potrafi zrozumieć głodu, kto nie był tak głodny. To książka „Głód” Hamsuna, tam są jeszcze jakieś takie sprawy i tam mówią o tym głodzie.
    </section>
    <section>
        <time>13119</time>No ale to, to jest głupie co może powiem, ale jaka to frajda dotrzeć do takich, do takiej prawdy o głodzie. Poza tym, poza tym drugi… To Zbyszek Dłubak kiedyś, kiedyś powiedział: Ja tez nie żałuję, że kacet przeżyłem. Tylko, że jego sprawa to jest dużo lżejsza, także jemu było łatwiej. Ale, ale jeżeli to podsumować wszystko, to jest dosyć ciekawa przygoda życia, prawda? Ja wszystko to, co w sztuce działa… działałem, robiłem wszystkie tematy, to one jednak wynikają po tej szkole życia. Ja pierwszą rzecz jak dostałem się do związku, to Dłubak spowodował: Koniecznie, musicie, to nie ma, nie ma mowy. No więc żeśmy przeszli przez to oko, oko igielne, bo to bardzo trudno było się dostać do Związku Artystów Fotografików. A ja się za fotografię wziąłem tylko z tego powodu, że, że zaangażowałem się w prowadzenie wydawnictw. To tez jest sprawa oczywista, już wiadomo, że biorę się za jakąś sprawę, o której nic nie wiem. Nie mam wykształcenia, żadnych egzaminów nie zdawałem, nic nie wiem o tej dziedzinie. I obarczają mnie wykonaniem czegoś, do czego ja się nie nadaję. A jednak w jakiś dziwny sposób, ja sięgając do różnych materiałów natychmiast organizuję i, i tak było właśnie z wydawnictwami.
    </section>
    <section>
        <time>13225</time>Któryś tam z kuzynów powiedział: Słuchaj, jest posada, trzeba robić katalogi – to był 49 rok chyba. <span style="font-style: italic;">– Ty sobie dasz radę, bo ty taki artysta, to ty sobie dasz radę.</span> No to ja taki artysta, to się za to, to pamiętam, że konferencja prasowa, to był przemysł metalowy. Zjechali się wszyscy ci najważniejsi z zakładów, fabryk odlewniczych gdzie, gdzie armatura przemysłowa była odbudowywana. Gdzie to były sprawy zaworów, tych wielkich takich zaworów do rur, i armatura przemysłowa, i taka, siaka, inna, cały ten ogromny, budował się, odbudowywał się przemysł metalowy. I trzeba było zrobić katalog, zgarnąć to wszystko do gromady. No więc ja się jak głuptas, głupol zgodziłem wziąć tą posadę grafika, posada grafika. No więc pamiętam tą konferencję, gdzie na ten wielki, ogromny stół wszyscy ci dyrektorzy pozwozili te materiały, rzucili na stół, tam było mnóstwo wykazów, jakichś rysunków technicznych. I teraz pytanie do mnie, ten dyrektor do mnie:<span style="font-style: italic;"> Proszę pana</span> – to był dyrektor Tański, Żyd, musiał być cholernie zdolny, bo to Żyd. No to on się mnie pyta: <span style="font-style: italic;">Proszę pana, czy to się da z tego katalog? </span>– i ja oczywiście jak głupol, powiedziałem: <span style="font-style: italic;">Da się.</span> A okazało się, że to nie było takie głupolowate, bo zrobiłem własnymi rękami sam, z tych materiałów katalog w ciągu półtora roku. Od tego rzucenia tych materiałów to się to wszystko… Rozpocząłem karierę grafika. No i tak to się zaczęło.
    </section>
    <section>
        <time>13334</time>A potem to były jakieś prospekty, a potem to było jeszcze coś, a potem to było trzeba ze Związku Artystów Fotografików prosić kolegów, żeby mi dostarczali zdjęcia. No artyści fotograficy ze związku robią wspaniałe zdjęcia. To mi to nie pasowało, to do CAF-u, to z CAF-u miałem dwóch takich z Centralnej Agencji Fotograficznej, to jeździłem z nimi na różne takie jakieś tematy, które były ważne, trzeba było zdjęcie dopasować do tego, śmego, owego… No to… I to mi ciągle nie wystarczało, i to mi ciągle jakoś nie pasowało. Ja nie umiałem powiedzieć, dlaczego, ale to były doskonałe zdjęcia, ale to ja zawsze czułem, że to ten prospekt, ten katalog, to można zrobić inaczej, lepiej. I w końcu w instytucji, w której pracowałem powiedziałem dyrekcji: Słuchajcie, ja nie umiem fotografować, nic nie wiem o fotografii. Dajcie forsę, ja kupię sprzęt i będę sobie sam robił zdjęcia. No i się tak, mając lat 38, prawie pod czterdziechę, nie wiedząc nic o fotografii poszedłem na Foksal i kupiłem mentora, egzaktę z kompletem obiektywów, praktysixy wtedy były do wzięcia. I jaki tylko sprzęt się dało, bo oni mieli dużo forsy na to, no to zamówiłem ten sprzęt i pamiętam ten facet, który mi to sprzedawał: Panie, pan to chyba nic o fotografii nie wie, jak pan to wszystko kupuje. No mu się przyznałem, no tak, ale ta egzakta, no to co? To z kompletem tego wszystkiego. A bierz pan to! No i okazało się potem… Miałem kolegę, przyjaciela, też już nie żyje chyba, Lucjan Święcki, on był bardzo elegancki, on zawsze mankiety mu odstawały białe…
    </section>
    <section>
        <time>13446</time>(słychać brzęczyk) Co się zadziało…? No i, no i ja do niego się zwróciłem, powiedziałem: <span style="font-style: italic;">Kochany, ja chciałbym się poduczyć. - Jak, jak wasza instytucja wynaj… zapłaci nam, to my przyślemy, to my cię nauczymy… - Chałę! – </span>powiedziałem, nie będę wynajmował i będę sam się uczył. I fotografię rzeczywiście zacząłem, zacząłem uczyć się sam. Ale to technicznej tej takiej reprodukcji. No i trzeba było otrawiać. No to on mi właśnie powiedział: No, jak będziesz otrawiał, no tam tego natronu, weźmiesz cyjanku, weźmiesz natronu, no to 20-procentowy roztwór, to tło się robi białe dookoła, jak maszyna sfotografowana, to biała… No to ja miałem przyjaciela lekarza, nie czytałem książek o fotografii, no to poszedłem do Bieleckiego, wspaniały lekarz i powiedziałem: <span style="font-style: italic;">Bernard, słuchaj potrzebuję cyjanku. – Na co, na cholerę ci cyjanek?! –Potrzebuję, no bo to tak wiesz…</span> No więc dał mi tam jakiś taki słoiczek, mogłem pół Warszawy wytruć chyba. No i rozrobiłem tego natronu, zrobiłem tak jak mi Lucjan Święcki proponował, żebym to… Jak to pięknie otrawiało! Ten cyjanek z natronem, ale migdałków się nawąchałem, a ponieważ ja się zawsze biorę za coś jak wariat, no to po ileś tam godzin dziennie. Jak się nawąchałem, tak karetka pogotowia i w stanie takim, no, no agonalnym do szpitala mnie odwieźli. No i [słychać stukanie w blachę], no i, no i… Ktoś musi iść… Otwarte!
    </section>
    <section>
        <time>13552</time>[krzyczy] No i tak to się zadziało, że jak ja zacząłem to otrawiać, jak jednak tego nawąchałem się tego cyjanku, no to odwieźli do szpitala, no to, no tam w szpitalu nie wiedzieli skąd, ja się nie przyznałem, że to z cyjanku. Bernard przyle… przyjechał do szpitala zaraz na drugi dzień, zabrał mnie z tego szpitala, powiedział: No, może będzie żył. I zastosował jakąś taka terapię, jakieś zastrzyki mi wbijał, bo on wiedział co się dzieje. No, ale to włosy poleciały, trochę tam nerki tam się… No ale w końcu okazało się, że to nie zaatakowało aż tak, bo jak widzicie żyję. No i to się powoli, powoli wszystko zaczęło w tej fotografii. No i dzięki Dłubakowi, który jest rzeczywiście jednym z takich, co to o fotografii wie wszystko, no i dzięki Wodniczce, i dzięki Jagodzie Przybylak, która jest najważniejsza w tym wszystkim opowiadaniu, prawda, bo to, że możemy na tym strychu nagrywać wszystko, no to ta Jagoda, co to siedzi w tych Stanach Zjednoczonych, nie pytaliśmy jej o pozwolenie, ale chyba by nam tu pozwoliła.
    </section>
    <section>
        <time>13618</time>Jak to się w sztukę wdepnęło? To powoli, jak myśmy mówili, to już tak się działo, rysowanie, to, zawsze rzeźba, chajcowała najbardziej rzeźba. A poza tym to przestudiowałem perspektywę malarska profesora, już nie pamiętam w tej chwili, ze Lwowa ten profesor, co to… Bartel, profesor Bartel napisał 2 tomy perspektywy malarskiej. Ja robiąc, pracując nad instrukcjami obsługi, bo to tak zawsze na lewo trzeba było brać robotę, żeby dorobić pieniędzy, to już robiłem, rysunki perspektywiczne i mało tego, opracowywałem te instrukcje obsługi. Ale trzeba perspektywę, no mieć geometryczne pro… no mieć coś z geometrii. Więc trzeba było się wziąć za Bartla, przestudiować to, żeby móc tą perspektywę w prawidłowy sposób robić. No i tak jednocześnie ruszyła fotografia techniczna, bo, bo do prospektów, bo taka, bo siaka. Ale jak techniczna, to i artystyczna. Jak dyrekcja się zgodziła, żebyśmy sprzęt mogli wynosić z fabr… i robić zdjęcia poza terenem, to znaczy używać sprzętu na własny użytek, no to się używało, to się, to się, to zaczęło działać. No i kontakt z Dłubakiem był bardzo ważny, bo właściwie on, zanim dostaliśmy się do związku, to on Jagodzie na przykład powiedział:
    </section>
    <section>
        <time>13722</time><span style="font-style: italic;">Niech sobie pani jakiś taki kiedyś przedmiot wynajdzie, niech pani go fotografuje. </span>Ona znalazła, jeździła bo, bo bardzo lubiła statkami jeździć tam gdzieś dookoła Afryki, czy gdzieś indziej i znalazła na brzegu Afryki, na, na, na brzegu siatkę, fragment siatki. Ta siatka to się stała niesłychanie ważną pracą, bo jej, bo to dokonanie… To ona zrobiła wystawę: 100 razy siatka. Sfotografowana ta siatka została nie 100 razy, a chyba ze… kilkaset razy, albo i więcej i ona tylko wybrała tych 100 zdjęć. Zwykły fragment taki poszarpanej siatki. Czyli można to tak pokazywać, że to się z tego dzieje cudowna, artystyczna sprawa, prawda? Poza tym u mnie była sprawa, jeszcze przed Związkiem Artystów Fotografików, że jak ja już miałem ten aparat fotograficzny w ręku i zacząłem analizować jak to się dzieje z negatywem, to zdecydowałem zrobić pracę, okazało się bardzo ważną… Bo ta jedna twarz, ale musi być odpowiednia twarz i fotografo… Znalazłem, długo robiłem z jednym, drugim, trzecim, nie pasował. Przyjaciel Marek Łypaczewski, to bardzo ważne nazwisko, rzeźbiarz, od małych form, przyjaciel, który kuł ze mną…
    </section>
    <section>
        <time>13822</time>Tylko, jak zaczniemy teraz opowiadać o tych wszystkich sprawach, to trzeba będzie kilka dni, trzeba będzie jakoś to skrócić. Więc Marek Łypaczewski, przyjaciel, rzeźbiarz nadawał się najbardziej do tej pracy, która zrobiłem. Polega to na tym, że sfotografowałem go wielokrotnie i wybrałem jego jeden, jeden negatyw tego jego pyszczydła. To był bardzo prościuteńko zrobiony, au fas i teraz z tego jednego negatywu zrobiłem odbitek fotograficznych w wymiarze plakatowym, to znaczy 100 na 70, to są te ogromy, to z taśmy i… ogromną ilość, ja już nie pamiętam ile, ale to już to było takie, tak wizjonersko wiedziałem, że to, że to będzie warto robić. I, i były to jednakowe, identyczne odbitki z tego jednego negatywu pyszczydła Mareczka w tym wymiarze 70 na 100. Wziąłem na przykład 5 tych odbitek, 5 czy 4, i teraz wypala się dużą dziurę w jednej z odbitek, no dosłownie nad gazem wypalam dziurę. Biorę drugą odbitkę i wypalam mniejszą dziurę. Biorę trzecią, tę samą odbitkę i wypalam mniejszą dziurę. Czwartą i wypalam jeszcze mniejszą dziurę. Jeżeli my te same odbitki nałożymy na siebie, to Mareczek jest nadal Mareczkiem, ale działa to w sposób eks… tak ekspresyjny, niesamowity, no bo to dookoła ta czerń, prawda.
    </section>
    <section>
        <time>13931</time>Teraz to biorę dwie odbitki Mareczka, te same, ciągle te same wielkie odbitki, no bo to już jak w ten związek człowiek wdepnął, no to, wiedział… w tą fotografię właściwie tak zacząłem włazić, no to wiedział, że po co się zajmować robieniem pięknych, cudownych zdjęć, kiedy to każdy co jest inteligentny, no to potrafi. No to… a ta odbitka fotograficzna może się stać medium. Czy to dzieło fotograficzne, które do tej pory ludzie przeważnie używają jako, jako dzieło, prawda, to to ja zacząłem z tego, potraktowałem to jako medium. Tak jak farba, tak jak kamień, tak jak ołówek, prawda, tak i odbitka fotograficzna. I teraz inte… zaczęły się ciągnąć interpretacje, zaczęły się… No robiłem… 2 odbitki pocięte na przykład, ta sama pocięta w paski pionowe, a druga odbitka pocięta w paski poziome. Jeżeli to się zaplecie jak na krzesełku, jak krzesełka wyplatane prawda? To się da, to człowiek patrzy: to samo i nie to samo. A jeżeli teraz można jeszcze zrobić kombinację taką, że na przykład można wziąć tą odbitkę i przedrzeć. Ale jak się przedrze, to można wziąć dużą igłę i ją zeszyć. Ale grubym sznureczkiem jakimś, bo to duże takie, prawda? Czyli jest to już jakieś pogwałcenie tego, tego dzieła tak zwanego fotograficznego.
    </section>
    <section>
        <time>14035</time>Można też zrobić taką, to była żmudna robota, ale na, na, w tym, na tym jednym Mareczku, podzielonym, na tym dużym, podzielonym na 420 prostokątów wlepiłem 420 z tego samego negatywu tych samych Mareczków, tylko tak naświetlanych, że przyczernianych, że tam gdzie ten Marek miał jasne plamy, to wlepiałem takie niedowołane odbiteczki, te małe. A tam, gdzie były bardzo czarne, no to przeeksponowanie, a tam gdzie było kawałek czerni, no to tam można wysłonić. I powstało na tym Marku, powstał jeden Marek składający się z 420 małych Mareczków, prawda? Czyli to jest to, co Chwistek zrobił – jedność w wielości, wielość w jedności. I to wszystko, ja mam tu dokumenty, mogę pokazać, to nie to, że się chwalę, to nie myślcie tak. Czy ja jeszcze długo mam o tej sztuce mówić? <span style="font-weight: bold;">Nie, prosiłbym o jakieś zamykające kilka zdań, bo mamy kilka minut do zakończenia.</span> No i to, to właściwie teraz każda praca, bo tu dookoła, jak się obejrzycie, no to tu stoją te różne prace. To w to wszystko jest włożone dni, tygodnie, godziny, tak jak mówiłem. I co mnie chajcuje najbardziej? Rozwiązywanie problemów tych w sztuce, najważniejszych, a jakie to są najważniejsze? Twórcze, odkrywanie nowych światów. To co, do czego ludzie się specjalnie jeszcze nie przyłożyli. Teraz, w tej chwili to potrzebna mi modelka, ja jestem już człowiek starszy, to może modelki takiej już nie trafię.
    </section>
    <section>
        <time>14142</time>Ale mam temat, cholernie ciekawy, rzeźbiarski, nie fotograficzny, ale dokumentacje fotograficzną zrobię, dokumentację kamera cyfrową zrobię. Bo chodzi o to, że rzeźba to jest bryła, że bryłę kształtuje, kształtuje światłocień. Nie ma światła, nie ma bryły, prawda, nie ma nic. Ale teraz nikt się jeszcze nie pokusił o zrobienie odwrotności. Czyli jeżeli teraz ja, ja bym chciał zrobić akt dziewczyny najpiękniejszej, żebym Wenus z Milo zrobił jeszcze lepszą, to, to już nie chajcuje, to nie o to biega, bo co zrobię? Jeszcze jedną Wenus z Milo? Ja to chcę zrobić teraz odwrotnie, to znaczy zrobić odciski. To co wam będę tłumaczył? To trzeba zrobić i pokazać, ale nie można wyobrazić sobie tego, jak to będzie wyglądało. Czyli z tego, dlaczego ja o tym mówię? Bo, bo okazuje się, że…
    </section>
    <section>
        <time>14207</time>Zrobiłem wiele prac, wystaw miałem niewiele, bo nie lubię wystaw. Poza tym wszystkie te prace, które, i malarskie, gdzie… problem, jeżeli człowiek nurtuje i znajdzie sposób na rozwiązanie tego problemu, to musi sięgnąć do któregoś z medium. Nie każdy problem da się rozwiązać rzeźbą, malarstwem albo fotografią – bo to są media w tej chwili. I trzeba trafić i znaleźć medium najwłaściwsze do rozwiązania tego problemu. Do tych dwóch pasków, co tu są, jedynie fotografia była najwłaściwsza. Do tego Stasia, co tu stoi, trzeba było go kleić, przychodził, tu pozował, trzeba było go ulepić, jego projekt do portretu z gliny i, i, i, dalej to rozwiązywać, prawda? Czyli trzeba też i być rzemieślnikiem. I to jest jakaś sprawa, że jeżeli ten problem już człowiek wie, jak rozwiązać, wszystko jest gotowe, to trzeba tez i wiedzieć, jak to zrobić. Czyli, że… czyli rzemiosło odgrywa ogromną rolę w tym wszystkim.
    </section>
</article>