<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Archiwum Historii Mówionej. Rozmowa nagrana we Wrocławiu w dniu 6 września 2012 roku z panią Heleną Harbul. Rozmowę przeprowadził Jarosław Pałka. </span>
    </section>
    <section>
        <time>13</time>Helena Harbul: Moje nazwisko Helena Harbul z domu Bobrowska, ojciec Władysław, mama Stanisława z Czernickich. <span style="font-weight: bold;">Jarosław Pałka: Kiedy się Pani urodziła jeszcze?</span> Urodziłam się 7 lipca w 1925 roku w Lataczu, powiat Zaleszczyki, województwo Tarnopol. <span style="font-weight: bold;">Dobrze, i proszę opowiedzieć o swoim życiu, proszę o najwcześniejszych swoich wspomnieniach.</span> No, jeśli chodzi o rodzinę, to miałam jeszcze cztery siostry i dwóch braci, tak że rodzina była liczna. I mieszkaliśmy właśnie w tym Lataczu w podawniejszym…, na właśnie… jak coś źle zrobię, można cofać. <span style="font-weight: bold;">Nie, proszę mówić, proszę się nie przejmować zupełnie tym. To nie jest…</span> Mój dziadek mieszkał w Lataczu już od, znaczy pradziadek i dziadek, dlatego że za czasów jeszcze królowej Bony, jak Polska była aż do Czarnego Morza, prawda, bo była tak od morza do morza, to w tym czasie królowa Bona bardzo mądrze rządziła i w ten sposób robiła, że na przykład tam było mniej osiedlonych ludzi, bo były większe te…, a pod Krakowem było bardzo zaludnienie.
    </section>
    <section>
        <time>107</time>I ona przesiedlała dosłownie ludzi na tamte. I tak robiła. Miejscowość gdzie byli tylko szewcy i krawcy, miejscowość gdzie byli tylko tkacze, miejscowość gdzie było jeszcze jakieś rzemiosło. Ale to tylko Polacy. Bo tam też mieszkała ludność ruska, nie rosyjska, nie ukraińska, tylko to byli Rusini. Tam większa ilość była Rusinów jak Polaków. Polaków tam ponasiedlali. Polakami tam tylko byli właściciele wielkich majątków, bo wiadomo, że za zasługi królowie takich tych swoich oficerów, ważnych ludzi majątkami obdarowywali, więc oni mieli duże majątki.
    </section>
    <section>
        <time>165</time>I ta ludność ruska, tych Rusinów pracowali prawie…, za marny grosz. Oni się bardzo dorabiali, byli magnatami dosłownie. Nie było miejscowości, żeby nie było dworku lub pałacyku. Baronowie byli, hrabiowie i tak dalej. I te ziemie, a ziemia była bardzo urodzajna, bo to był ten czarnoziem, który ciągnie od Lublina aż do Czarnego Morza, więc na tym czarnoziemiu byliśmy. Więc bardzo urodzajna ziemia była i przez to rolnicy właśnie… Ziemia to była najlepszy majątek, lepiej…, wszyscy mówili – <span style="font-style: italic;">Pieniądz to trzeba wkładać w ziemię, bo to jest najlepsze. </span>Cudowne sady, były winnice, były sady morelowe, owocowe i w ogóle.
    </section>
    <section>
        <time>217</time>Bardzo nawet… Aha i to wszystko było nad rzeką Dniestrem. Dniestr przepływał. Z Przemyśla on wypływał i płynął do Czarnego Morza. Wiem z historii jak chodziła do szkoły, jak nam pan nauczyciel powiedział, że to była druga rzeka w Polsce największa po Wiśle, bo Bug był mniejszy, jednak Bug wpadał do Wisły, a tu wpadał do Czarnego Morza. I nad tymi były te osady. Ale ten Dniestr płynął bardzo głębokim jarem, tak że na tym jarze nawet były sady. Z lewej strony, od północy to były lasy: sosnowe, liściaste, różne. Po prawej stronie raczej sady. I winnice. Jak tylko była jakaś roz…, bo na przykład Dniestr płynął i był taki rozłożony, ziemia taka nie…, to tam już hrabia zakładał winnicę.
    </section>
    <section>
        <time>278</time>Bo było nasłonecznione bardzo, no i to właśnie się opłacało. A na przykład jak Latacz: był dwór, był hrabia, nie baron, hrabia, czyli nie tak bardzo bogaty, tylko bogaty, to on miał tą winnicę tam nad tym Dniestrem i tam w tej winnicy pracowali i Rusini i Polacy. Bo zatrudniali bardzo dużo ludzi, bo nie było fabryk, tak że pracowali wszystko we dworach. Na przykład jak znowu było Święto Morza, bo 24 czerwca wtedy kiedy…, to było Święto Morza, to tam właśnie obok winnicy robiła młodzież ognisko i płynęły te, my nazywaliśmy czółna, bo to nie statki tylko… Młodzież i panny rzucały wianki na wodę, wróżba taka była.
    </section>
    <section>
        <time>338</time>Była orkiestra, grali, bawili się. To wszystko działo się nad Dniestrem w niedzielę czy tam w tym dniu, którym przypadało to święto. Więc po południu tam już było to dla młodzieży, i starsi przychodzili, te zabawy. Tak że tam pamiętam właśnie ten plac i tą winnicę i to wszystko z tego powodu, że tam nieraz też jako mała dziewczynka rzucałam jakiś tam wianek i cieszyliśmy się, że popłynął z wodą. A chłopaki na tych czółnach łapali jak panienek, to mówili – <span style="font-style: italic;">Oj, jak już złapał jej wianek, to na pewno już zostaną małżeństwem.</span> Tak że to taka była zabawa. A tu jarem wszędzie nawet śliwkowe sady były i dopiero 3 kilometry… Aha i na tym jeszcze jakoby wzgórzu, to osiedlali się właśnie…, Rusini mieszkali. Oni mieli małe domki, nie mieli nawet ogrodów warzywnych.
    </section>
    <section>
        <time>404</time>Ludność ta była pracowita, ale, nie wiem, do szkół nie chodzili, więc może dlatego było im trudniej to żyć. Jeśli ktoś miał lepszy dom lub lepiej rządził, to ten, który wyjechał był do Ameryki, wrócił i tam kupił sobie. Ale ci, którzy na miejscu pracowali we dworze w las, drzewo rąbali w lesie u hrabiego, też miał duże hektary lasów. Bo to wszystko było nad Dniestrem. Tak że oni, ci właśnie, byli biedni. To mieszkali ci Ukraińcy. I co? Nawet oni nie jeździli, żeby zakupy, sadzili konopie, z konopi robili nicie i Polacy, tkacze tkali im płótno. I to płótno oni używali jako pościel, jako koszule jako tego…
    </section>
    <section>
        <time>462</time>Znowu trzymali barany, bo tam były te pola, wiadomo nad Dniestrem w tych lasach, i te skóry baranie też Polacy wyprawiali. I Polacy, dlaczego było tak przykazywane? Nie syn się uczył w szkole zawodowej, tylko ojciec przekazywał synu swój zawód, więc dlatego to było tak, że Lataczu ci Polacy, których sprowadziła ta, to byli tak tkacze, rymarze, ci którzy szyli kożuchy i wyprawiali skóry, wszystkie zawody były. Ale obsługiwali nie tylko swoich, tych którzy mieszkali nad tym Dniestrem i tych ludzi, z którymi mieszkali, ale cała okolica… Tak wiedzieli, że w tej miejscowości można znaleźć nawet i zduna do stawiania pieca i tego budowlanego, który mu dom wybuduje. I przez to ludzie nie żyli źle.
    </section>
    <section>
        <time>519</time>Tak że mieli zawód, mieli pieniądze, i dosyć…, a szczególnie Polacy byli bardziej, jak zwykle sprytniejsi, prędzej się uczyli. I dziadkowie nasi musieli być też, bo oni przekazywali te wszystkie zawody tym swoim dzieciom. A ten swojemu dziecku i tak to się ciągnęło. I przez to właśnie żyli lepiej. I jeszcze co było? W którym roku? Między [19]10 rokiem a rokiem [19]28, [19]30 to… Między [19]10 a [19]18 to wiadomo jeszcze u nas był zabór austryjacki, więc na przykład na Austrii mogli wyjeżdżać do Ameryki. Bardzo dużo młodzieży wyjeżdżało do Ameryki, a wracali już po wojnie do Polski, no bo po [19]18 roku powstało, tam już była Polska.
    </section>
    <section>
        <time>581</time>Wracali do Polski. Jak wracali do Polski z Ameryki, to mieli też dolary, no bo tam zarobili. W tym samym czasie u nas na przykład hrabia miał bardzo dużo ziemi, ale to był troszeczkę człowiek, starszy gość, kawaler starszy, miał coś cztery siostry, ale to w tym wieku siostry kiedy moi rodzice, bo on nawet był z tego roku co mój ojciec, to 1892. Mój ojciec był z [18]92, bo mama była z 1901, 9 lat różnicy było. Więc on był właśnie rówieśnik mego ojca. I miał te pięć sióstr, ale jak siostry wychodziły za mąż, to wiadomo posag, wszystko rodzice musieli, a wychodziły bardzo dobrze, bo wiem, że do Lwowa, nawet do tych wysokich…, znaczy wojewoda jeden ożenił się, tam jakiś pułkownik, tak że te panienki nie było może były takie roz…, nie mam pojęcia, w każdym razie, że wychodziły za mąż bardzo dobrze.
    </section>
    <section>
        <time>646</time>I ta pani, która, bo mąż jej zmarł, hrabina tylko prowadziła ten cały majątek, to ona te dziewczyny wszystkie dała za mąż i te uszczupliła przez ten majątek. Przez to Michał, ten już najmłodszy syn został, ale miał już trochę trudniej, bo…, a przy tym bardzo miał takie gesty. Miał jeden jedyny samochód, który ja widziałam wtedy, to on miał. I mówili wszyscy, że to taki sam jak Ojciec Święty w Rzymie. Takie miał pomysły, że taki lubiał wydawać pieniądze. Miał swojego szofera i on z nim jeździł. On, prawie nie było go w gospodarstwie, był taki pan Korczyński, który zarządzał majątkiem, a on sobie jeździł. No i wiadomo, podatków nie płacił, więc przyszło w [19]29 roku: parcelacja.
    </section>
    <section>
        <time>706</time>Bo państwo musiało zebrać pieniądze od niego. Rozparcelowano ziemię i zabierali tą ziemię przeważnie ci z Ameryki, chłopaki, którzy przyjeżdżali z dolarami. Więc już jak nakupił sobie ziemi, to wtedy już nie był ani tkaczem, ani kowalem, tylko zakładał gospodarstwo rolne i miał farmę. A jak jeszcze który miał głowę do interesu, to bardzo szybko bogacili się. Tak że to już byli bogatymi rolnikami. Tak że to zależy, kto lubiał zawód to został, kto umiał nawet, ale przerzucił się na rolnika. I przez to żyli bardzo dobrze, bo mego ojca siostra… Aha jeszcze w ten sposób było, że ojciec mój z 1892 roku w [19]14 roku miał jechać do Ameryki też.
    </section>
    <section>
        <time>765</time>Dziadek musiał tam sprzedać kawałek ziemi, bo to kosztowało bardzo drogo, wyjazd, więc musiał sprzedać ziemię i kupili, przygotowali to wszystko, a tu przychodzi jemu, że ma iść do wojska, bo przychodzą jego 20 z czymś lat i do wojska za Austrii. Za Austrii nie można było się wycofać czy uciec, tylko musiał iść do wojska. Dziadkowi szkoda było tego biletu i najstarsza siostra ojca, starsza od ojca, panienka, zdecydowała się ona pojechać do Ameryki z koleżanką swoją. A ta koleżanka to była ojca sympatia nawet. Tak że pojechały obie, ale wtedy jechało kilka osób, nie jechały we dwie, bo się umawiały i kilka osób szykowały sobie te bilety i wyjeżdżały.
    </section>
    <section>
        <time>814</time>Wyjechali do Ameryki oboje. Aha i one obie wyjechały. Za tą moją ciocią pojechał jej narzeczony. Pojechał, ale taki chłopak z głową. I pojechał on też. Pojechał do Ameryki, tam był ślub. Bo u nas w domu wszędzie były w rodzinie zdjęcia ich ślubu. To było już wszystko pięknie ubrane. Te zdjęcia, naprawdę było co oglądać. I jak się pożenili, to tam im się urodziło dwoje dzieci w Ameryce, które urodzeni byli w Ameryce. Córka z [19]17 roku, a syn chyba [19]19 rok. Władek był [19]19 rok. I tam te dzieci. I ona mając dwoje dzieci, nie mogła pracować. A oni tam pracowali w fabryce konserw, w każdym bądź razie w takich fabrykach, gdzie zarabiali nieźle. On był taki dosyć, że umiał grosz uszanować.
    </section>
    <section>
        <time>879</time>A ona żeby nie marnować pieniędzy chowała dzieci i jednocześnie zrobiła, teraz by nazywali agroturystyka, że ci chłopaki, którzy razem pojechali do Ameryki pracować, pracowali w tej fabryce, ona im gotowała obiady, u niej się stołowali, więc ona miała pensję i on miał pensję. Jak oboje mieli pensje, pomieszkali do [19]28 roku, jak ona w [19]13 pojechała, a wrócili w [19]28 albo [19]29, to prawie ile lat. Więc przyjechali z kupą dolarów i wtedy bardzo duże, on prawie kupił łan ziemi. Łan to znaczy bardzo dużo, u nas na morgi się ziemia liczyła, tych morgów nakupił. Wybudował piękny dom, wybudował, założył tak, że miał dużo bydła, dużo koni, wszystko tam wszystkiego miał. Zaraz go zaczęli szanować, to był starszym bratem w kościele. Był później nawet, sołtysem go wybrali, bo mówili jak umie się rządzić, to będzie i miejscowością porządnie rządził.
    </section>
    <section>
        <time>949</time>Tak że on był bardzo bogaty. I przyszło się, jak przyszli Ruscy, jak wywozili na Sybir, no to wiadomo. Ale jeszcze była inna historia, bo jak przyszli… Ja troszkę za daleko już zaszłam. Jak przyszli Ruscy do nas w [19]39 roku… Jeszcze coś innego muszę powiedzieć, że u nas nie tylko tu…, mieszkaliśmy na miasteczku. Bo tak dwór i miasteczko nazywali, bo byli domy obok siebie, tak że byli połączeni jedną posesją, znaczy jednym parkanem, że chcąc wejść na drugą ulicę, to trzeba było wejść na podwórko gospodarza i tam przejść. Drogi dopiero były przy końcu, przez to te domy były…, budowane między [19]22 a [19]30 rokiem i budowane były z ganeczkami takie jak dworki trochę, tak że po jednej stronie mieszkania, po drugiej.
    </section>
    <section>
        <time>1014</time>Kto chciał to strych jeszcze urządzał. I te z tymi gankami, przed domem było jeszcze trochę…, i pełno kwiatów. A na bokach pełno było krzewów różnych sadzili. Ale skąd mieli: we dworze był piękny…, było dwóch ogrodników. To byli przeważnie chłopaki, młodzi więc z dziewczynkami znali się, to te dziewczynki od nich dostali tych kwiatów i tych krzewów. Tak że ten Latacz był obsadzony kwiatami, to miasteczko całe. Bo wieś to nie, wieś była wsią. Na wsi to były bardzo piękne te domy. Ale jednocześnie na tym miasteczku mieszkało 5 rodzin żydowskich. Nawet nazwiska ich pamiętam, ale to chyba nieważne. <span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć.</span> Tak? To był Gefner, to miał rozlewnię piwa.
    </section>
    <section>
        <time>1067</time>Później był Rim, który miał nie tylko sklep, ale i mleczarnię. Później był Weinstein, który miał tylko sklepik. Był Szajna, który też miał sklep. I był Berko, który skupował jaja, skupował wszystko. Był jeszcze Nuta, nazwisko, który prowadził sprzedaż bydła zagranicę: skupowywał te krowy, cielaki, wszystko i sprzedawał zagranicę. Tak że oni tylko handlem się interesowali. Właśnie do czego dążę, że ten Gefner, który miał tą rozlewnię piwa miał dwóch synów i trzy córki. Najstarszy syn to był wieku gdzieś z [190]5 roku czy coś. I on studiował we Francji. Jak studiował we Francji, to wiadomo, tam już był inny ustrój.
    </section>
    <section>
        <time>1120</time>I jak wrócił, to mówili, że to komunista. Ale ten komunista nie pracował nigdzie, nie dostał pracy. Ojciec handlował, mama też, on tam siedział sobie, gazetę czytał, wszystko. Przed wojną zaczęli, no bo przed wojną polskie rządy komunistów nie uważali i zaczęli tam z nim troszeczkę, jego obserwować. I tak było, że nawet go do Tarnopola zabrali do więzienia. Ale tu zabrali jednak świadków. Ja miałam ciocię, co mieszkała obok, ona była świadkiem. Później ten sołtys był świadkiem. I wzywali ich na sprawę, czy on nie propaguje tutaj swojej polityki. Oni powiedzieli tak jak było, że on czytał sobie gazetę, z nikim nie…, miał swoje tam koleżanki, ale Żydówki i nikogo nie namawiał na żadne jakieś tam, politykę.
    </section>
    <section>
        <time>1183</time>Przez to jego z tego więzienia przed wojną opuścili, znaczy zwolnili. I on wrócił do domu i dalej sobie. Jak przyszli Ruscy, właśnie dlaczego dążę…, jak przyszli Ruscy, nasz Job Ślomcio został wojewodą w Tarnopolu. I wtedy się okazało, jak zaczęli na Sybir brać tych bogatych, bo wywozili, wiadomo, w [19]41 roku, więc on powiedział – Nie, nie pozwolę z Latacza zabrać żadnego rolnika. Jedno, że oni mnie nie wydawali, zresztą, że nie nie wydawali, ale że go obronili. I mówi –<span style="font-style: italic;"> I oni nie są z dziada pradziada tymi bauerami, tylko to byli rzemieślnicy, ale dorobili się po wojnie, więc przez to… </span>I nikt, nawet ten bogaty sołtys, czy ten, który miał ten majątek, nikt nie został wzięty na Sybir. Myśmy byli wszyscy spakowani, ale nikt nie wyjechał. Zabrali tylko tak: posterunkowych, zabrali wszystkich spekulantów, bo jak na przykład rzeźnię miał, to już był spekulant, jak sklep miał, to spekulant.
    </section>
    <section>
        <time>1255</time>Tych tylko zabrali i policjantów. Policjantów zabierali z żonami, z rodzinami. Bo ja miałam koleżankę, była córką policjanta. Z całą rodziną byli na Sybirze. Tak że tylko takich politycznych, a tych nie. Ale na przykład mieliśmy zakonnice, bo mieliśmy szkołę w tym… Ta szkoła też była bardzo starym budynkiem, tak że mój dziadek do tej szkoły chodził, mój ojciec i my chodziliśmy. I uczyli nas zakonnice, to były siostry Marii, które należały, to zgromadzenie ich było we Lwowie. I tak przysyłali na przykład trzy nauczycielki czy dwie czy trzy, zależało jak jest z dziećmi, i jedną, która im kucharką była i dekoratorką w kościele.
    </section>
    <section>
        <time>1305</time>Więc mieli już tą swoją, wszystko tego… I te nauczycielki nas uczyły wszystkich przedmiotów do [19]36 roku: polski, historia, język był też. Nie było u mnie na świadectwie język jakiś tam ukraiński tylko język ruski, nie rosyjski tylko ruski. Historia, przyroda, geografia, i była jednocześnie religia. Ale na religię przyjeżdżał ksiądz nasz. U nas nie było plebani polskiej, tylko była 8 kilometrów w Beremianach, gdzie tam już byli baronowie, którzy wybudowali piękny kościół i dla księdza piękną plebanię. I przy niej jeszcze dali jemu tyle ziemi, że było gospodarstwo rolne, że ten ksiądz nie czekał na pieniądze z tacy, tylko utrzymanie miał z tego. I nawet jeszcze zatrudniał ludzi i pomagał biednym, bo wiadomo jak to jest z księżmi.
    </section>
    <section>
        <time>1366</time>I dlatego właśnie u nas nie było tego księdza, tylko przyjeżdżał i nas uczył religii. I było tak, że we czwartki przyjeżdżał do kościoła, odprawiał nabożeństwo i przychodził do szkoły, uczył nas religii, wszystkie dzieci polskie przychodziły do tej dużej szkoły i w tej sali mieściliśmy się z wszystkich klas i uczyliśmy. Natomiast we wtorek obok była cerkiew i cerkiew miała plebanię i swego księdza grekokatolickiego, który obsługiwał tą cerkiew i do tej cerkwi z całej okolicy schodzili się ci prawo…, to nie prawosławni, tylko grekokatolicy. Schodzili się z całej tej okolicy na te nabożeństwa. To wtedy we wtorki tam, myśmy wychodzili, polskie dzieci, zostawały dzieci ruskie i on ich uczył religii. Żydzi też chodzili do szkoły, dzieci żydowskie, tak że w szkole były i polskie dzieci, ruskie dzieci i żydowskie dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>1436</time>Uczyliśmy się razem. Nauka była przeważnie: matematyka w języku polskim, natomiast godziny były też, po żydowsku nie, ale po rusku dzieci też. I ja się uczyłam, ja umie czytać, umie pisać po rusku, dlatego że uczyłam, godzina zawsze była ruskiego. I te dzieci ruskie zostawały właśnie na tą religię. Jak wychodziliśmy się bawić, bawiliśmy się razem. Miałam taką Justynkę, ruską dziewczynkę, która cudownie umiała haftować ruski haft. To specjalny ruski haft był. Uczyła mnie tego haftu, taka Paulinka się nazywała. Taką koleżankę miałam. Miałam Żydóweczkę, taką Brońcię, która też blisko mnie mieszkała. Była chorowita i jak często nie było jej na lekcji, to ja jako koleżanka biegłam jej te lekcje, żeby sobie odrobiła.
    </section>
    <section>
        <time>1491</time>To te jej starsze siostry nie wiedziały jak się mną, że... – <span style="font-style: italic;">Jak już Hela przyszła, to dobrze, bo Brońcia będzie miała lekcje na bieżąco. </span>I częstowały mnie swoją herbatką. A wiecie jak Żydzi pili herbatkę? Kostka cukru do buzi i herbatką popijać. Nie tak słodzić, tylko w ten sposób. Tak tą herbatką mnie częstowali, to pamiętam. I ta Brońcia bardzo miła taka dziewczynka była, uczyła się chętnie. Ale później jak przyszło się w [19]42 roku w czerwcu, jak przyszli Niemcy, to rano już nikogo nie było w żadnym domu żydowskim. W nocy dosłownie wszystkich zabrali do getta do Tłustego. Bo jeszcze 20 kilometrów od nas było miasto Tłuste i tam było właśnie to getto. I tam ich zabrali, tak że o nich już żadnej wiadomości później nie mieliśmy. A te domy, ten Rim to miał piękny dom, to zrobili sobie gminę, natomiast tamte żydowskie domy, to nie wiem, tam zajmowali jacyś przyjezdni, czy to urzędnicy, trudno mi powiedzieć kto tam mieszkał.
    </section>
    <section>
        <time>1559</time>W każdym bądź razie, że zajęli te domy, że domy nie stały puste, ale już Żydków nie mieliśmy od, jak Niemcy przyszli. Bo jak Ruscy przyszli nie. Ruscy przyszli do nas w roku, no [193]9 wiadomo, więc jak było 16 września, bo 16 września…, wybuchła wojna na początku września, 1 września, wiadomo. Wiem, że u nas mieliśmy Dom Polski i tu urządzaliśmy przedstawienia i była próba generalna. Przyjeżdża goniec z gminy i mówi, że –<span style="font-style: italic;"> Proszę państwa, wybuchła wojna. </span>Aha jeszcze co, mieliśmy świetlicę strzelecką, bo strzelce było, organizacja strzelecka. Strzelce mieli swoją świetlicę i mieli radio na słuchawki.
    </section>
    <section>
        <time>1608</time>To żeśmy na te słuchawki słyszeli, że „Halo, halo” o nalotach w Warszawie. Przez słuchawki słyszałam jak podawali, gdzie te naloty, gdzie te bomby rzucają na Warszawę. To pamiętam to. I później przyjechał ten goniec. Bo jeszcze trzeba powiedzieć, że na przykład na początku gmina była w Lataczu, wójt był, posterunek, była poczta, była szkoła, później wybudowali Dom Polski, tak że co było potrzebne, to wszystko było na miejscu. W [19]36 roku wybudowali szosę zaleszczycką, to było Zaleszczyki-Lwów, piękną szosę zaleszczycką. I ponieważ szosa zaleszczycka szła przez nasze pola, mijała naszą miejscowość, a szła przez sąsiednią wieś Drohiczówkę, w której też był dwór, był hrabia, ale Polaków tam było tylko kilka osób.
    </section>
    <section>
        <time>1670</time>Nie było za dużo, więcej tam Rusini mieszkali. I przy tej szosie przenieśli wtedy gminę, posterunek i pocztę tam. Bo to już w [19]36 roku widocznie mieli plany jakieś inne państwo, że tu zostało sołectwo, a tam przenieśli całą gminę; że jak na pocztę to musiałam te 2 kilometry iść do Drohiczówki, żeby wysłać list. Czy coś, jak posterunkowy to mieszkał tu, bo tu miał domy, mieszkali rodziny, ale tam do pracy chodził. I tam już był wójt, a tu tylko sołtys. Tak że to była ta różnica. Już w [19]36 roku tak. I w [19]36 roku jeszcze co? Postanowił nasz starosta, bardzo kochał naszą miejscowość, podziwiał i przez to powiedział, że ten Dom Polski wybudują, ale z tym że we własnym zakresie robili to Polacy, a on pomagał.
    </section>
    <section>
        <time>1734</time>Na przykład dach czy te budulce wszystkie to starostwo fundowało. Tak że on był fundatorem, a tu tylko… I w [19]36 roku było wyświęcenie Domu Polskiego. Tak że było tak i Dom Polski duża bardzo sala, gdzie przedstawienia się urządzało i zabawy, i były jeszcze pokoje, np. jeden pokój to była świetlica strzelecka, drugi pokój to była świetlica strażaków. Ja to mam nawet zdjęcie komendanta strzelców i komendanta straży ogniowej. I była też mleczarnia, już nie Żydki, ale już tu, i był sklep Kółko Rolnicze, i też polski sklep. Już nie chodziliśmy od [19]36 roku do Żydów kupować, tylko szło się do swego sklepu kupować do Kółka Rolniczego. I to wszystko było w tym tym. Jak było to poświęcenie Domu Polskiego, to była taka wielka uroczystość.
    </section>
    <section>
        <time>1795</time>Ze starostwa dużo gości przyjechało, z powiatu też przyjechało dużo gości. I było otwarcie. Naturalnie naprzód Msza święta, potem przed Dom Polski, przecinanie tych szarf. Pamiętam, że trzymała nożyczki, podawałam dla starosty, ale przedtem to mu przypinałam odznaki do rękawa, bo to się odznaczało tych gości, którzy przyjechali. To pamiętam starosta do mojej skarbonki wrzucił aż 5 złotych! Przed wojną 5 złotych to był ciężar, jak rzucił aż ja dygnęłam, tak się ucieszyłam. I później wszystkim gościom też przypinało się te, kilku nas, kilkoro dzieci szkolnych przypinaliśmy te znaczki jako otwarcie tego Domu Polskiego. I przez to jak otwierali te skarbonki komisyjnie, to ja miała najwięcej pieniędzy, bo widocznie umiałam się tam uwinąć albo przypinałam tym ważnym.
    </section>
    <section>
        <time>1850</time>To ten, pamiętam, Krzyżanowski tak mnie po włosach gładził, tak mnie tu przytulał, a to był stary kawaler, ale miał, z narzeczoną był. Jego narzeczona była taka elegancka, ładna pani, której też przypięłam, to ona aż mnie w twarz, w buzię pocałowała. Tak się jej, bo byliśmy w krakowskich strojach naturalnie. Musieliśmy się jakoś oddzielić od młodzieży, że my tutaj uczestniczymy w tych takich uroczystościach. Tak że pamiętam właśnie ten poświęcenie. I później była zabawa, były tańce, było wszystko. A potem już bez przerwy, nie było niedzieli, żeby albo strzelcy organizowali przedstawienie albo straż pożarna albo szkoła i bez przerwy jakieś przedstawienie. Przyszło Boże Narodzenie i jasełka, przyszło styczeń opłatek, wspólny opłatek, nawet ksiądz przyjeżdżał na ten opłatek.
    </section>
    <section>
        <time>1910</time>Brali udział, panie szykowały jedzenie, a później po jedzeniu zabawa. No to jeszcze ksiądz chodził z każdym składał życzenia. I jak gdzieś widział młodzież, to potrafił nie swatać, tylko żartował, że on będzie im ślub dawał. Był bardzo fajny ks. Wołoski Bronisław, był taki bardzo fajny ksiądz nasz. Tak że to było takie życie wiejskie, sielskie, anielskie. Tak to było niestety. Później przyszła wojna i jest 16 września, niedziela, tu już wiemy, że wojna, bo już… aha przyszedł, bo opowiadałam o tym, że goniec wpadł i mówił, że mobilizacja. I przyniósł dla mego brata, bo to mój brat był tym komendantem strzelców, a on był w Trembowli jako ułan, ułanem. Służył w wojsku w ułanach w [19]36-[19]38 roku, w tym czasie.
    </section>
    <section>
        <time>1969</time>Więc on dostał wezwanie. Później dostał Korczyński taki Zbyszek, który był w kadetach w Warszawie, w tym honorowym wojsku, a jego ojciec był tym zarządcą tego folwarku. To ten Zbyszek, bardzo przystojny chłopak i przez to był w wojsku, w tym które „honorowe wojsko” mówili, służył. On dostał, bo był na urlopie, dostał wezwanie, tam posterunkowi. Tak że to wszystko tam już pojechało do tego, gdzie tam ich zbierali wszystkich. No wiemy, że wojna. I przychodzi, to było w niedzielę, tak, w niedzielę popołudniu. Pamiętam tego gońca jak przyjeżdżał, jak się zrobił popłoch, wiadomo, a tu próba, tu młodzieży pełno na tym placu, a tutaj wojna. I wtedy co? Ci pojechali, już każdy co to będzie, nie wiedzieliśmy, co się stanie. I przychodzi, noc jeszcze była, ale już nikt prawie nie spał, bo jakieś samochody, coś się działo. Rano wstajemy, a u nas na placu stoi autobus Katowice. Pełen autobus policji z Katowic.
    </section>
    <section>
        <time>2037</time>Już uciekali od Niemców. A tu jeszcze nie było Ruskich, przed 16 września. Więc cały samochód z rodzinami, autobus policji. Później patrzymy się samochody osobowe z Lublina, z tego, pełno samochodów. Okazuje się co? Aha jeszcze co się działo, że z soboty na niedzielę… W sobotę widać było, ja wchodziłam na jabłoń i polami…, widać było pole, na tym polu ta droga, gościniec ten, który był wybudowany pełen samochodów, wojska. To wszystko szło w kierunku Zaleszczyk, na ten most do Rumunii. Zapchana cała droga, szum, huk, bo wiadomo. To było tak 3 kilometry od naszej miejscowości ta szosa prowadziła
    </section>
    <section>
        <time>2094</time>I tak później wieczorem, pamiętam byliśmy w mieszkaniu straszny huk, zatrzęsły się domy, wysadzili most w Zaleszczykach. Ten, którym uciekinierzy ci, co zdążyli, uciekli. A ci co nie zdążyli, zostali. I teraz jak, przez Dniestr był duża rzeka, to nie można wpław pojechać, więc zawracają. Zaczęli, już była taka z tymi opaszkami, pomagali tym ludziom, że kierowali ich do tych miejscowości, gdzie są Polacy, bo wiadomo jak to było, już było troszkę takie nastawienie tych Ruskich nie bardzo. Więc do nas najechało cały samochód. U nas zakwaterował inżynier samolotów z Lublina, który umiał dobrze język rosyjski. Ale jeszcze na razie on nie był potrzebny. Obok dyrektor z rodziną, on z żoną tylko, bo nie mieli dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>2153</time>Ten z rodziną. Po drugiej stronie trzech inżynierów z tej samej fabryki samolotów. Tam po koleżankach wszędzie rozkwaterowali się po całym miasteczku ci co przyjechali samochodami. Natomiast autobus z tymi wszystkimi wojskowymi wjechał do dworu. Nasz sam tylko był, nie było młodzieży, nikogo ze Lwowa, bo jeszcze dwa dni wcześniej ze Lwowa motorem przyjechał siostrzeniec naszego hrabiego, żeby go zabrać do Rumunii. Mówi – <span style="font-style: italic;">Siadaj, wujek, jedziesz do Rumunii, nie masz co tu siedzieć.</span> On chory był, powiedział – <span style="font-style: italic;">Nie, ja chcę umrzeć na swojej ziemi.</span> I nie chciał pojechać. I ten pojechał do Rumunii, zdążył uciec. Natomiast on został. Więc wtedy tylko on był chory, więc ten samochód wjechał do dworu i oni się we dworze zakwaterowali. To było dużo miejsca i tam się rozkwaterowali.
    </section>
    <section>
        <time>2213</time>Więc już poniedziałek jest na razie cisza. Za chwilę patrzymy się motorami przyjeżdżają Ruscy, znaczy 17 września, poniedziałek pamiętam, bo sobotę na niedzielę wywalili ten most, w niedzielę do nas zjechali się wszyscy uciekinierzy, natomiast w poniedziałek już motorami ci zwiadowcy, to się nazywali. Przyjechali, tam tu trochę powąchali, po tego i odjechali. Za chwilę już przyjeżdża już kolumna cała prosto do dworu. I za chwilę patrzymy się, wszystka policja, było ich chyba ze trzydziestu, tak ręce na głowie, w rzędach, a na przodzie hrabia w samym szlafroku, w kapciach na nogach, też tak ręce i prowadzą ich.
    </section>
    <section>
        <time>2275</time>To było straszne zobaczyć! Żony zostały, dzieci zostały, a tych policjantów już aresztują i hrabiego na przedzie. Ściągli go z łóżka chorego dosłownie i poprowadzili aż do Czortkowa, piechotą. To może pan sobie wyobrazić do Czortkowa od Dniestru, to były chyba jakieś ze 24 kilometry. I oni chyba ich do Katynia później wywieźli, tak że…, na pewno. Ale jeszcze jak byli w Czortkowie, to ten nasz inżynier co umiał po rosyjsku z tym…, bo tam jakiś Rosjanin nim się zajął i tak się już, nie zaprzyjaźnili, ale się znali, nie, więc on tyle załatwił, że pojechał tam do tego więzienia i zawiózł od żon jakieś listy czy coś i dla żon przywieźli, przywiózł wiadomość.
    </section>
    <section>
        <time>2341</time>Był jeszcze, kilka razy tak jeździł, był takim pośrednikiem między żonami, a tymi właśnie wojskowymi tam. No później to wiadomo. To Ruscy u nas byli aż do czerwca [19]42 roku, tak? W czerwcu dopiero Niemcy do nas przyszli. Ale jak Ruscy rządzili, wybrali zaraz, był już sołtysem, nie, to wtedy inaczej się nazywał, ale już teraz nie pamiętam, to już był Ruski, a nie Polak. Już byliśmy odcięci od tego. Posterunkowych naturalnie wszystkich zabrali, nie było już nikogo, więc był…, ale nie powiem żeby…, tego Sybiru się wszyscy bali, wszyscy byli spakowani, ale o tym, że ten nas bronił my nie wiedzieli. Tylko później dowiedzieliśmy się dlaczego od nas nie wywieźli gospodarzy na Sybir, to się później dowiedzieliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>2400</time>A tak wciąż byliśmy z tą myślą, że każdej nocy mogą przyjść, kazać kilka minut, ubierać się i wyjeżdżać. Później tak sobie jakoś żyliśmy. Czy ja wiem? Wie pan co, przed wojną to i…, a za Ruskich był jakiś sklep, to tylko chałwa i cukierków jednego gatunku w takich skrzyniach. Materiał, były takie kreton, ale całe wały ten sam kolor. Takie wały tego. Tak że te sklepy były bardzo biedne. Nie było…, u nas przed wojną to jak przychodziła wiosna, elewacje robili, domy odnawiali, kwiaty się sadziło, coś się robiło. A tu przyszła wiosna cisza, nikt nic nie robi, nikt nie tego, bo wiadomo… Ale na razie do wojska…, zabrali tych, co zabrali przed mobilizacji, a później nie, nie brali.
    </section>
    <section>
        <time>2459</time>Pierwsze Ruscy jak przyszli do wojska mężczyzn zostawili, nikt nikogo nie brał. I przeżyliśmy, jakoś na Sybir nie wywieźli, przeżyliśmy. Aha i jeszcze co zrobili? Że szkołę…, to powiedzieli, że kto np. ma 7 klas, może jechać na kurs do Kijowa i może być nauczycielem. Tak że w ten sposób, ale to nikt nie chciał jechać, bo wiedział, że to okres wojny, że odjeżdżać aż do Kijowa, przecież to było szmat drogi. Która mama by pozwoliła dziecku w czasie wojny? I nikt się nie zgadzał, nikt się nie zgłaszał. Ale już przyszli dwie Rosjanki, dwie nauczycielki i już po rosyjsku w szkołach uczyli. Zakonnicy, nawet im zabrali ten budynek szkoły, oni zabrali. Mieszkali w jednym żydowskim domu, te nasze…
    </section>
    <section>
        <time>2516</time>Ale też ich na Sybir nie zabierali, tak że zostali. Zostali, tam sobie jakoś radzili, łatwo im nie było, ale pomagali im Polacy, żeby sobie…, dawaliśmy żywność, wszystko, żeby jakoś przeżyli. I oni tam sobie mieszkali w tym. A tutaj szkołę już zajęli Ruscy. Później dowiadujemy się, że już Niemcy idą, [19]42 rok, czerwiec. Przede wszystkim Żydzi byli w wielkim popłochu. Wiem, że mieliśmy przez drogę sąsiada i jego żona przyszła do ojca i mówi, opowiadała ojcu – <span style="font-style: italic;">Już koniec z nami, bo</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">idzie Niemiec i z nami będzie koniec. </span>Tak powiedzieli. I patrzymy się po jednej nocy nie ma nikogo z Żydów, zabrali ich wszystkich. Jak przyszli Niemcy, rządził wtedy, już w gminie, aż jeszcze dalej zrobili gminę, nie w Drohiczówce, ale aż w Koszałowcach.
    </section>
    <section>
        <time>2576</time>Tam już Niemiec był w gminie, a wszyscy ci policja, to wszystko była już Rusinów. Ale oni się wtedy już nazwali Ukraińcami, tak że to nie byli Rusini tylko Ukraińcy. I wtedy co? Łapanki do Niemiec, wiadomo. Jak zaczęło się? To tak: jak przychodzili łapać, to nie szli tam na wieś zabierać swoją młodzież, tylko na miasteczek Polaków. Ale jak łapali? Jest noc, słyszymy się puka ktoś do drzwi. Otwieramy, przychodzi policjant ukraiński i przychodzi taki agent. To byli, ja wiem…, ale to nie byli miejscowi, tylko z innych tych… Mówi, że ma na liście moją siostrę, bo ma z [19]22 roku, była ode mnie 3 lata starsza, do Niemiec.
    </section>
    <section>
        <time>2631</time>Ojciec mówi – <span style="font-style: italic;">Panie, przecież do dziecko! Ja pójdę, a moje dziecko zostawcie! </span>I mama mając małe jeszcze najmłodsze, siostrzyczka była na ręku, to wzięła go za rękę, mówi – <span style="font-style: italic;">Panie, zostaw pan dziecko</span>! A on mówi – <span style="font-style: italic;">Co, ty mnie za broń wzięła! </span>I chwycił karabin i do ojca strzelać będzie. Było od podwórka okno, ojciec w to okno, on za ojcem strzelał, ale go nie ranił nawet. Ojciec uciekł, a ten zawrócił siostrę nawet…, tak jak była ubrana, za tego i do gminy. Aha, to nie do gminy, tylko do tego gdzie to było niby sołtysostwo: żydowski dom, duża piwnica, do tej piwnicy. Rzucili tak jak złodziei dosłownie.
    </section>
    <section>
        <time>2686</time>Poszli do mojej cioci po tego mojego komendanta strzelców. Gdzie, on dawno wyjechał do Czortkowa do miasta z swoją żoną, no bo uciekali też z takich wsi. W mieście to był…, to ciocię wzięli staruszkę. Poszli do mego dziadka, syn taki w wieku, też [19]20 rocznik. Nie ma go, bo chłopcy uciekli gdzieś, pochowali się. Wiadomo, jak to chłopaki. Jak usłyszeli, nawet czatowali jak wiedzieli, że przyjeżdżają już do Niemiec łapać, to już oni wiedzieli, to nie raz pamiętam, jak u mnie jak już siostrę zabrali, jeszcze bali się, że mogą i mnie, chociaż ja 14 lat, pukali mi do okna – Hela, chowaj się, bo już łapanka dzisiaj niemiecka; że już łapią do Niemiec. I ja wtedy uciekałam wie pan gdzie? W żłobie gdzie krowa, tam się chowałam, bo jak zima to gdzie mogłam pójść, a tak to w słomie czy gdzieś, ażeby tylko się schować. Bo jak nie zastali, to zabierali starych i wtedy mego dziadka wzięli i też do tej piwnicy wrzucili. I później jak już rano wyprowadzają, młodych na furmanki. Rodzice nie byli w stanie dać jej paczkę z żywnością i z ubraniem, bo nie dopuścili nikogo.
    </section>
    <section>
        <time>2760</time>Natomiast tych starych kopniaka i do domu. I dziadka i tą ciocię wyganiali. Tak się obchodzili z tą polską młodzieżą już policja ta ukraińska. I siostrę zabrali bez niczego. Wtedy ich pojechało kilka, ale znowu złapali też kilku chłopców, bo takich, który wiedział, że się nie wykręci, bo jest jeszcze jeden brat, to mówi – <span style="font-style: italic;">Ja muszę jechać</span>. No to tego zabrali. Ale oni znowu co? Jak przyjechali, ich zawieźli do Czortkowa, dali ich, zdaje się na pierwsze piętro, żeby czekali na transport, bo jak mieli transport dopiero ich do transportu i wywozili do Lwowa naprzód, a później do Niemiec. To oni wie pan co? Tych co połapali, bieliznę swoją pocięli w takie pasy, powiązali i z pierwszego piętra spuścili się w nocy i uciekli. Ci przychodzą do pokoju, a tam nikogo nie ma. Pouciekali.
    </section>
    <section>
        <time>2819</time>Ale co z tego, że uciekł? Jak uciekł, musiał już się chować. Już nie było mowy, żeby mógł spokojnie, musieli się chować. I wtedy pamiętam, moja siostra się bała, moja siostra nie spuściła się tym i ich pojechało chyba tylko ze trzy panienki, dosłownie. Ze trzy tylko tam gdzie było kilka dziewcząt, a one były z tego roku mniej więcej 20 lat. I pamiętam jak dostaliśmy list od niej, że jest w Lipsku. W fabryce samolotów pracuje. I pracuje przy kontroli śrubek, że, mówi, aż tak źle nie jest, bo jak tam jedzenie jakieś jest. I mówi – <span style="font-style: italic;">Mieszkamy w takim jakby</span> – jak ona to nazwała? – <span style="font-style: italic;">że dużo młodzieży mieszka, ale</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">jest dużo młodzieży francuskiej, dużo młodzieży z innych państw. Pracują w tej fabryce.</span> I mówi – <span style="font-style: italic;">Tylko najgorzej, że nie mam tego ubrania</span> – a przecież wojna. To ojciec co mówi? – <span style="font-style: italic;">Wiesz ty co?</span> – do mamy. Jak gdyby dał tu na pocztę, spakowalibyśmy jej paczkę na poczcie by okradli, bo wiadomo, że to polska paczka, to trzeba zlikwidować.
    </section>
    <section>
        <time>2890</time>Ojciec pojechał do Lwowa nadać tą paczkę we Lwowie. Bo tam we Lwowie miał kolegę, który był dozorcą kamienicy. I ojciec poszedł, nadał tę paczkę we Lwowie i przyszedł na stację kupić bilet. W czasie tego kupowania biletu akcja łapanka, w dzień już w miastach było, ojca złapali w tej łapance. I przyprowadzili do tego magazynu gdzie wszystkich łapali, a tam już nie ma miejsca. Więc do karnego obozu ich zawieźli, bo tam było jeszcze miejsce. Bo tam był i karny obóz i taki, który przewoził do Niemiec. Zawieźli go do tego karnego obozu. Ojciec nie wie co się dzieje, no bo wiadomo, ale tam okazuje się, gdzieś tam do łazienki czy gdzieś poszedł, a tam w tym karnym obozie już był nasz daleki kuzyn.
    </section>
    <section>
        <time>2942</time>Ale był złapany dlatego, że on był w Niemczech, wrócił do domu i miał już odjeżdżać, ale jeszcze czy pociąg nie pasował czy coś. I dwa dni był dłużej, to przyszła policja, zabrała go i już tam nie wrócił gdzie pracował, tylko do tego karnego obozu. I on w tym karnym obozie był, ale jako młody człowiek wychodził na miasto kanalizację sprawdzać. W kanałach pracowali. I jak ojca spotkał tam, mówi, bo do ojca mówił stryjek, bo to samo nazwisko było – <span style="font-style: italic;">Co stryjek tu robi?</span> A on mówi – <span style="font-style: italic;">Złapali mnie w tej łapance.</span> A on mówi – <span style="font-style: italic;">To jest niedobre</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">bo stąd…</span> A ojciec był już starszy gość. Jak zapuścił brodę, bo się nie golił, to wyglądał jak dziadek. Mówi – <span style="font-style: italic;">Starych ludzi zabierają do Majdanku i tam palą, a młodych tylko do Niemiec. Musi stryjek stąd jakoś się wyrwać.</span>
    </section>
    <section>
        <time>3001</time>I pomyślał ten Janek i jak szedł na miasto napisał karteczkę, adres tego kolegi ojca we Lwowie, tą kartkę wysłał temu koledze ojca. I ten dostaje kartkę, przynosi mu… Aha i szedł na pocztę…, więc szła jakaś pani i on szedł i tak dał jej znak wzrokiem i ta pani zobaczyła, że on rzuca na ziemię, bo ich prowadzili do tej pracy, wiadomo, więc zobaczyli, że leży karta na ziemi, ona podniosła, zobaczyła adres i zaniosła na ten adres. A on był dozorcą, więc miał kartę, że mógł poruszać się. A w jego kamienicy, tam na drugim piętrze mieszkał kierownik tego obozu karnego, Niemiec.
    </section>
    <section>
        <time>3052</time>I on z tą kartką poszedł do tego kierownika i mówi, że – <span style="font-style: italic;">To jest mój kolega, ale jednocześnie to jest plantator.</span> To jest październik – mówi – <span style="font-style: italic;">on musi zdawać tytoń do magazynu.</span> Bo plantacje, tytoń się zdawało. <span style="font-style: italic;">Więc</span> – mówi –<span style="font-style: italic;"> jak on nie wróci do domu, to wszystko się zmarnuje, bo tam zostały tylko dzieci i żona.</span> I ten dał rozkaz. Mówi ojciec –<span style="font-style: italic;"> Stoimy rano w takim szeregu</span> – bo tak ich wypędzali wszystkich w tym karnym – <span style="font-style: italic;">i nas sprawdzają, no nie. </span>I mówi – <span style="font-style: italic;">Wywołują mnie i każą mi wystąpić. Pomyślałem, ze mnie rozstrzelają, no bo dlaczego?</span> On się nie spodziewał takiego czegoś. A ten mówi, drugi żołnierz wziął ojca, poprowadził do bramy, mówi – <span style="font-style: italic;">Jak mi dał kopniaka, to ja aż w rowie się znalazłem. </span>Wyrzucił go za bramę. I dzięki temu ojciec po tygodniu wrócił. Myśmy z mamą byli w rozpaczy. Małe dzieci, tytoń oddać do tego, ojca nie ma, siostry nie ma, to było coś strasznego. Ojciec wrócił i wtedy już nigdzie, nigdzie nie wyjeżdżał, nikt wtedy nie wyjeżdżał.
    </section>
    <section>
        <time>3122</time>Wszyscy tak starali się jakoś być, żeby w domu. Takie przygody. Ale że miał przeżyć i w ten sposób się ludzie…, jakie to były czasy. W ten sposób się ludzie ratowali. Teraz jeszcze co mam…? Aha jak się wojna skończyła. Bo to się działo za Niemca i za Ruska. I za Niemców co było jeszcze, muszę to nadmienić, że na przykład u nas było…, jedzenia nigdy nie brakowało, bo jak dobra ziemia, jak dobrze uprawiali, ale jak przyszli Niemcy, tak zabierali zboże, oni mówili, że to spichrz Polski, że dosłownie jak w spiżarce był worek mąki, to kazali pół wsypać i to zabierali, a pół zostawiali. Po tygodniu przychodził, następna szło, szukali, tą pół jeszcze na pół, tak że przyszło w [19]42 roku czerwiec, lipiec głód był nie z tej ziemi tam w takich stronach gdzie naprawdę urodzajne, że nikt nie znał głodu.
    </section>
    <section>
        <time>3189</time>Tylko co? Za Dniestrem, bo Dniestr nas odgradzał od stanisławowskiego województwa, Horodenka była, takie miasto. Może pan słyszał o niej. I tam była cukrownia, gdzie cukier produkowali. Tamtą cukrownię widocznie zanim Niemcy przyszli rozbili i ci ludzie ponabierali pełno cukru mieli w domach. I oni przychodzili tu do nas i wymieniali zboże za cukier. Ale jeszcze wcześniej, nie tam w czerwcu, w lipcu, tylko już w kwietniu, w maju. I tak wszyscy wymieniali ten cukier i tam jeszcze różne inne rzeczy, że mało kto i tu został. I przyszło się lipiec, czerwiec, a tu już tylko tak: mamy krowy, bo mamy mleko, świnki nie można zabić, bo jest kolczykowana, cielak jak się urodził nie wolno było zabić, ale jak dwie krowy urodziło i jedno był cielak, jeden zakolczykowali, drugi tam skręcili, to tam gdzieś mięsko w kącie było, nie.
    </section>
    <section>
        <time>3250</time>Tu było troszkę mąki, tu ten cukier był, było mleko. To był wtedy przez dwa miesiące, czerwiec, lipiec i sierpień, naprawdę… Jedna ciocia była staruszka, która żyła…, no ja wiem z czego robiła na drutach czy coś. To dosłownie do nas przychodziła jeść, bo ona nie miał co jeść, dosłownie. Bo jeszcze tu ojciec był, to jeszcze jakoś sobie radzili. I wtedy co były te żarna, na tych żarnach kręciliśmy, ale jak żarna zobaczył ten, co w gminie był, jakiś Niemiec albo jakiś taki policjant, rozbijali. Nie wolno było żaren, bo dlatego żeby nie niszczyć zboża, bo trzeba Niemcom zabrać. Tak że za Niemców był głód trzeba przyznać. Nawet na naszej ziemi. Skończyło się, przyszło się już, mamy trzydziesty który rok?
    </section>
    <section>
        <time>3301</time>Niemcy odchodzą od nas, uciekają w Wielkanoc [19]44 roku. Na Wielkanoc patrzymy się, jadą ci, jak oni się…, furmanki takie. Jak to się nazywało? W każdym bądź razie przyjeżdżają na miasteczek, przyjeżdżają te transporty takie furmanek Niemcy. Mówią, że Niemcy ci którzy szli z Krymu. Oni cofali się już. A to tabory się nazywało. Przyjechali tabory, postawili konie do…, nawet u nas wypędzili naszego konia, naszą krowę, a swoje konie na podwórku ten tabor, samochód z wszystkimi rzeczami. I idzie jeden i na sztachetach, bo zagrodzone były, takie kreski robił, ażeby zaznaczał coś. Później wieczór się zbliża, patrzymy się, przychodzą. Okazuje się, że u nas trzech oficerów będzie kwaterować.
    </section>
    <section>
        <time>3366</time>Nasz dom był niebrzydki, więc gdzie ładniejsze domy, tam oficerowie, a gdzie gorsze tam byli żołnierze. Ale i między nimi byli też żołnierze ruscy, ta armia, która się poddała zdaje się tym Niemcom. I byli tylko furmanami do tych wozów. To tam, ale gdzie oni byli, to była kara Boża, bo tam było tylko pijaństwo. A gdzie oficerowi, nie powiem, zachowywali się bardzo grzecznie. Może sobie wyobrazić, że jeden był katolik, ewangelik i luteranin. Każdy miał inną wiarę. Ale ten katolik, to był Wielki Piątek, dzisiaj pamiętam, ojca woła i idą do tego samochodu, do tego wozu, bo to nie samochód tylko furmanki, konie. I idą, myślę sobie, Matko Boska gdzie on prowadzi tego ojca. A on poszedł, wyciągnął radio z wozu, przyniósł, postawił na kredensie, jeszcze poprosił, żeby dać mu coś tam żeby antenę i mówi – <span style="font-style: italic;">Wy jesteście katolicy, dzisiaj jest to święto ważne </span>– bo on też katolik – <span style="font-style: italic;">że z Czech będziecie słyszeli to nabożeństwo.</span>
    </section>
    <section>
        <time>3431</time>Chcieli na tyle być, chcieli się tak jakby wkupić czy coś, nie mam pojęcia. Czy może widzieli, że dom był czysty, czy coś to mu zaimponowało. I tu dzieci były, rodzina taka, trzy siostry jeszcze były, ja czwarta. I mówi –<span style="font-style: italic;"> Posłuchacie sobie tego nabożeństwa. </span>Później mama już…, jak on zaczął jeszcze zdjęcia pokazywać, że ma żonę, dwoje dzieci, zostawił, jak tego… i mama wtedy przyznała się, że siostra jest w Niemczech. – <span style="font-style: italic;">A gdzie ten adres?</span> Pokazuje, że w Lipsku. To ten drugi był od poczty. Jeden był od poczty, drugi od wojska, a trzeci od kuchni jakiejś, tak że każdy miał swoje. I ten od poczty kazał mi siadać i pisać list.
    </section>
    <section>
        <time>3477</time>I nawet zaadresował na tą pocztę polową, ale myśmy listu od niej ani jednego nie dostali. Ale ona jak w Piątek Wielki pisałam list, a ona na Wielkanoc dostała te listy i strasznie się cieszyła, że my jeszcze żyjemy, bo u nas zaczęli już te mordowania. Było słychać, z lasu gdzieś kogoś złapali i tu zamordowali, 12 grudnia w [19]43 roku jedną rodzinę u nas wymordowali. To u nas nawet jest w Internecie ta rodzina Karpiaków. Tak że już i siostra się bardzo martwiła o nas i przez to jak dostała listy bardzo, bardzo się cieszyła. Ale ci Niemcy byli jeszcze tylko przez Wielkanoc. Pierwszy dzień, drugi dzień, na trzeci dzień już wycofywali się, szli dalej, a już przyszło wojsko, takie normalne wojsko, które przychodziło do domu… Aha jeszcze co zauważyłam, że dosłownie oni i mieli pomarańcze i czekolady i konserwy, wszystko, natomiast jak już przyszło wojsko niemieckie i przychodzili, prosili o słomę, kładli się na podłogę owszeni dosłownie, to oni prosili – <span style="font-style: italic;">Mama, zrób kartofle.</span>
    </section>
    <section>
        <time>3553</time>Kartofle mama im ugotowała i tłukła, i oni te kartofle, oni nie mieli jedzenia żadnego. A jak wyprowadzili, pamiętam, stał jakiś koń i jeden, to był może ich oficer, ale chyba chory czy coś i jak go na konia sadzali, to na drugą stronę i upadł. Tacy byli. Niektórzy rzucali koszule, bo były we wszach i w tych sweterkach i mundurach, ale bez koszuli. To był żal patrzeć naprawdę co się działo z tymi Niemcami, którzy wracali z tego Krymu. No i Wielkanoc, gdzieś już koniec świąt, Przewodnia Niedziela, koniec. Nie ma Niemców. Czyli patrzymy się, następni Ruscy przyjeżdżają. Ale wtedy naprzód jacyś Madziarzy, potem szli ci tacy, którzy, jak oni paraszutniki, czyli zwiadowcy, a później dopiero przyszli już…, znaczy ostatni to przyszli…
    </section>
    <section>
        <time>3615</time>I wtedy co? Już rządy rosyjskie. 18 maja zabierają nam wszystkich mężczyzn do polskiej armii Kościuszki, wszystkich. Nawet ojciec mój tylko rok był, że gdyby rok był młodszy, to by byli zabrali, ale że był [189]2, a [189]3 zabierali. [18]93 do [19]25. Moi koledzy już poszli na wojnę, [19]25 rocznik to zabierali już wszystkich. Tak że opustoszały nasze domy, mężczyzn zabrali do tej. I teraz tak, zostaje kobieta z dziećmi, a oni mówią – <span style="font-style: italic;">Musicie gdzieś wyjeżdżać. </span>Bo wiedzieli, bo tu już zaczęli Ukraińcy się…, już słyszymy już tą podpalili tam, wiedzieliśmy o tym Wołyniu, później gdzie kolonie były polskie, bo było dużo polskich kolonii. Już tą kolonię spalili, już tamtą spalili.
    </section>
    <section>
        <time>3671</time>I ci, którzy nie mieli dużej rodziny czy coś, uciekali do miast. Miast było bezpiecznie, bo w miastach było jakieś wojsko, rząd jakiś, coś tam się działo. Ale na takich prowincjach to było strasznie. Więc wtedy wszyscy, którzy mogli uciekli. A kto nie mógł, został. I chłopców zabrali w maju, a w [19]45 roku 15 stycznia na 16, wtedy, kiedy ruszyło powstanie w Warszawie, że poszli na Berlin już. Bo tam długo stali pod Warszawą i ruszyli pod Berlin. W tym czasie w nocy przyjechali, podpalili całe nasze miasteczko i mordowali. Nie zabijali, mordowali! Bo małe dzieci i staruszków. Wyprowadzali i maszynowym karabinem w dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>3726</time>Nawet widziałam, dzieci nogi na tym…, bo przychodzili do mieszkania i była cała rodzina, wrzucali bomby, ta banda ukraińska, wrzucali bomby i te dzieci nogi wisiały gdzieś tam na oknach. Całą rodzinę, mąż i syn na wojnie, bo zabrali go, a matka z dziećmi zostawała, cała rodzina tam… Kto gdzieś uciekł, kto gdzieś ukrył, wie pan gdzie się ukryłam? Na ogrodzie był, bo to był styczeń, na ogrodzie był zakopany kopiec z kartoflami, bo trzeba sadzić na wiosnę, to było tam. Ale jak się przykrywało słomą, później się dorzucało ziemi, to trzeba było robić takie rowy. I ja w tym rowku, uciekłam z mieszkania. Mama uciekła do jakiejś szopki z dziećmi, a ja uciekłam do tego rowku. W tym rowku się położyłam.
    </section>
    <section>
        <time>3782</time>Ale jak podniosłam się już, bo tak maszynowy karabin, granaty, było jak front. I te ognisko i to paliło się, całe rzędy domów i niektóre domy pod słomą były, niektóre pod dachówką, dachówka pękała, leciała, ta blacha zwijała się, rzucało. To było takie niebezpieczne. Psy szczekały, ptaki piszczały. I tu cały front. A ja w tym rowie leżę i myślę, że tylko ja żyję, bo nie wierzyłam, że ktoś jeszcze może w tym czymś przeżyć. Później słyszę cisza. Jeszcze co? Zanim biegłam, zanim biegłam, żeby uciec na ogród, to widziałam, że już sąsiadki dom się palił, nasz jeszcze nie, bo był jakoś tak, a tego sąsiada był w tyle. Jeszcze do nas nie doszło, bo gdyby do nas doszli, to by wrzucili granat, byśmy zginęli. Ale myśmy zdążyli uciec, mama nie mogła zasnąć. Ja mówiłam tam był obraz Matki Boskiej Nieustającej Pomocy. Mama się modliła, nie mogła zasnąć. Zobaczyła, że już tam się pali i tam.
    </section>
    <section>
        <time>3843</time>Mówi – <span style="font-style: italic;">Hela ubieramy dzieci, uciekamy</span>. I mama uciekła do takiej szopki i tamta szopka, bo to było między drzewami w sadzie, nie zapaliła się, więc tam spokojnie z tymi dziećmi przesiedziała. Ja natomiast ostatnia uciekałam i wzięłam pierzyny, bo myślę, że jak mama gdzieś na dworze trzeba rzucić na dzieci, żeby nie pomarzły. Ale jak wybiegłam, patrzę się, a tu się pali, myślę Boże, a przecież w stajni bydło, konie, wszystko. I ja wtedy wyrzuciłam tę pierzynę daleko aż na sad, mama jeszcze ją miała do niedawna, bo była popalona z wierzchu…, to co się, te skręty na tej pierzynie. I mama ją nie skorzystała, bo mama już była schowana w tej komórce.
    </section>
    <section>
        <time>3887</time>Wróciłam i otworzyłam stajnię, otworzyłam klatkę gdzie świnki, pootwierałam wszystko, myślę sobie, to będzie wszystko…, taka byłam przytomna. Nie wiem co to było. Przecież to było [19]45 rok, [19]45 rok 15 stycznia, miałam 20 lat, to już byłam dorosła. I chcę wychodzić, a u nas na bramie, prosto ja idę, dom, później obora… i ja tu jestem w tej oborze, wypuszczam, a tu na bramie maszynowy karabin słyszę ćwierkają kule. A on tak postawił, bandyta, na bramę palimot, czy jak oni to nazywali i tak sobie posypał, ale do sąsiada naprzód szedł, bo nasz dom był tu, do sąsiada… Ponieważ sąsiada dom był równy z naszym zabudowaniem, więc szli tędy. Ja patrzę i posypał tym. Wiedziałam o tym, bo kiedyś też z sąsiadką schowaliśmy się jak strzelali z lasu, że to ćwierkają kule to wiadomo, że…. I ja się skryłam, a że było u nas murowane wszystko, bo były kamieniołomy, więc się schowałam za ten mur. Patrzę się, oni idą. Było ich trzech. Jeden niósł te palimot, drugi coś tak w ręku i był tak w sybirskiej czapce, takiej ruskiej i w takim bardzo długim płaszczu wojskowym.
    </section>
    <section>
        <time>3970</time>Ten pierwszy szedł. Tamtych za bardzo…, bo tak tylko zobaczyłem. I weszli do sąsiada już aż za naszą oborę. I ja wtedy się wykręciłam, do sadu, ponieważ sad drzew, krzewy, porzeczki i uciekłam aż na pole tam właśnie do tego rowu, bo tutaj nigdzie nie widziałam takiego miejsca, że mogę…, bo oni w tym domu już przyszli, w tym domu tylko żył staruszek, który wyszedł w tym czasie z tego domu, szedł do córki, a na końcu ogrodu mieszkała jego córka. Więc szedł do córki powiedzieć, żeby gdzieś uciekała z tym dzieckiem, bo ona dziecko miała. To wie pan co? Jak ja wstałam, rano przebudziłam się, słyszę tupanie jakieś, myślę sobie, na pewno stoi ten bandyta i czeka zanim ja podniosę się, mnie zastrzelić. Ja podnoszę się, patrzę się, a to nasz koń.
    </section>
    <section>
        <time>4026</time>Krowy wyszli, konie wyszli, a świniaka zabili na środku podwórka dosłownie. Zastrzelili, leżał. Później patrzę, a na miedzy leży ten staruszek. Pan wie, że tak w ogrodzie to się zgodzę, szli do domu, ale czemu oni go złapali na tej przestrzeni jak szedł do córki w ogrodzie? Tak że gdzie z daleka widział, że ktoś się porusza, już strzelali. Jak oni to robili, nie mam pojęcia. Ja tutaj leżałam w tym rowie, a szedł i leży ten staruszek zabity. Tam w tym domu ta córka przeżyła, bo ona się gdzieś schowała, ale do niej była sąsiadka, ona zabili ją i jeszcze na nią dom się zawalił. Nie to było…, nie będę o tym już mówić! Bo ja jeszcze teraz dostaję czegoś… To przeżyłam strasznie.
    </section>
    <section>
        <time>4076</time>No i wtedy z rana zanim mama z tej komórki wyszła… A ojciec wtedy wie pan gdzie? Jego siostra mieszkała blisko plebanii księdza, tego popa, znaczy grekokatolika. I ta ciocia i ojciec… aha jej męża wzięli na wojnę, a ona z córką była, ona mówiła – <span style="font-style: italic;">Władziu, przychodź do nas nocować, bo do mnie nie przyjdą wyciągnąć mężczyzny z domu, bo on już na wojnie, wiedzą, a ty tam będziesz w domu niebezpieczny.</span> I ojciec poszedł tam do niej. U niej schowali się w szopie tego popa i ojciec tam przeżył. Mówi, jak rano wstał, słyszy, że tu się paliło – I przylatuję do domu, widzę do podpalony, wszystko, bo nasz był pod dachówką i murowany, to tylko okna poopalane tam trochę i w domu na podłodze w mieszkaniu ognisko, wiadomo, bo mieli wszystko skraść co mogli.
    </section>
    <section>
        <time>4132</time>I on mówi, krzyczał, gdzie moje dzieci, mówi, świniak leży, dom spalony, stajnia otwarta, nie ma nic, pusto, a ojciec krzyczy. A ja tu wychodzę i mama wychodzi gdzieś, bo jeszcze do tej komórki gdzie mama się schowała ja dotarłam z tego, ale wie pan, tak byłam zmarznięta, że na kolanach i na łokciach doszłam tam do tej komórki, gdzie mama była schowana. Też myślałam tylko o tym, nie wiedziałam, że tam mama jest, tylko myślałam, że tam jest słoma, że może się troszkę ogrzeję. Bo drzwi tam nie było, to taka stara komórka jak i u sąsiadów była. To doszłam, jak mama mówi – <span style="font-style: italic;">Jak usłyszałam twój głos, to myślałam</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">w życiu nie ucieszyłam się tak bardzo jak wtedy, kiedy usłyszałam, że ty żyjesz.</span> Bo ojciec kto wie, czy nie zginął, a ja tu z tymi dziećmi jak ja sobie poradzę.
    </section>
    <section>
        <time>4178</time>I ojciec krzyczy – <span style="font-style: italic;">Dzieci, moje dzieci. </span>Ja wyskoczyłam – <span style="font-style: italic;">Są wszyscy</span>. Wyciągamy się, wyłażę. A tam było, pod tą słomę mama pochowała te dzieci i sama siedziała. Tam było takie z fasoli, odpadki jakieś takie różne w tej szopie, bo tam nie było gospodarzy i oni takie mieli troszkę zabałaganione. I tam właśnie się dzięki temu przechowała. I zabraliśmy się do cioci, bo cioci domu nie spalili, bo by spalili byli plebanię, więc do tego domu spakowaliśmy i do miasta, wszyscy kto mogli, jedni piechotą, drugi furmanką, jak kto mógł, w środku stycznia, zimą, poopalani, poobijani do miasta. Przyjeżdżamy do miasta, do Tłustego, a w tym mieście ruiny, bo tak zniszczyli. A na środku jak jezioro, gdzie jak bomby duże rzucali, później ta woda podeszła to jezioro było.
    </section>
    <section>
        <time>4230</time>To wie pan gdzie mieszkaliśmy? Jak była na przykład kamienica i był tak jeden pokój, drugi, trzeci, tam rozwalone wszystko, tam gdzieś rozwalone, ale tu te dwa pokoje w środku jeszcze są całe. Co prawda szyby nie ma, okna pobite, to myśmy nakładali cegły, zakładaliśmy, górą jakąś szybkę gdzieś się znalazło i w tym pokoju, w takim pokoju, to ta ciocia z dziećmi, sąsiadka z swoim dzieckiem i my w jednym pokoju, tam nie spaliśmy, bo tam nie było gdzie spać, ale siedzieliśmy, wegetowaliśmy. Drugi pokój też był, to druga rodzina się tam. W ten sposób, bo nie było gdzie. Na wieś można było pójść, ale tam Ukraińcy, więc było niebezpiecznie. Jak ktoś miał jedno dziecko, moja ciocia miała córkę tylko. Ona tam znalazła jakąś polską rodzinę, którzy ją przygarnęli. Ona pomagała i ta córka pomagała.
    </section>
    <section>
        <time>4289</time>I ona tam miała mleko dla siebie, dawali jej na śniadanie. Ona wkładała tu i to mleko przynosiła tu do nas, bo siostra miała 4 latka, żeby dziecko chociaż mleko miało jak się ratowali wtedy Polacy, prawda. I ona przynosiła, sama nie zjadła, tylko przyniosła dziecku to mleko, żeby dziecko mogło… I ona tam miała nieźle, bo miała zresztą jakieś jedzenie, pracowała naturalnie, ale coś było, to zależy… Później bardzo dużo na plebanii się też ukryło. Były duże dwa salony, to tam kto…, ale jak my dojechali, to już nie było miejsca na tych salonach. Bo już tak, że jak prawdopodobnie jak chcieli odpocząć, to musieli wszyscy siadać, jak wstawali, to wszyscy wstawali. Tak było ciasno w tych salonach, gdzie oni tam, ci ludzie, mieszkali.
    </section>
    <section>
        <time>4339</time>I tak przemieszkaliśmy od 16 stycznia do 17 lutego. Był, zawiązał się jakiś PUR. PUR nazywali czyli, którzy…, jak to było? Polski Urząd Repatriacyjny, PUR. I oni spisali tych wszystkich i powiedzieli, że ponieważ Latacz jest spalony, bo to ludzie…, pierwszy transport w lubelskie, bo tu już w tym było w lipcu, była już Polska. Już było powiedziane, że będzie Polska, bo było to sprawdzane w lipcu [19]44 roku to było. Więc dali nam ten transport siedemnastego. Naprzód powiedzieli, że tym transportem pojedziemy, niech młodzież przyjdzie, bo tam trzeba rozładować z czegoś. Myśmy poszli rozładowali, przychodzimy, za chwilę, a oni pociągli.
    </section>
    <section>
        <time>4396</time>Wykorzystywali jeszcze młodzież do rozładowania wagonów, pan sobie wyobraża. A później przyszedł już wagon, to nas wszystkich jakich 80 domów spakowali w jeden wagon. Można sobie wyobrazić. Jakiś chciał jakieś tam krzesełko, żeby staruszka mama mogła siąść, to to krzesło wyrzucili – Przecież na to nie mam miejsca! Gdzie tu z krzesłami? I co jeszcze? Jak nas wieźli od 17 marca, lutego do 8 marca jechaliśmy do lubelskiego, do Bełżca. W Bełżcu nas dopiero rozładowali. I jak w tym Bełżcu nas przywieźli, to z Tomaszowa już był powiat, już byli urzędnicy. Przyszli z powiatu, przyszedł tam i doktór przyszedł, Garnuszewski taki doktór, pamiętam z tego szpitala. I przyszli ci, delegacja.
    </section>
    <section>
        <time>4451</time>I tak popatrzyli i mówią – <span style="font-style: italic;">Jak oni mogli was tak zapakować. Toż to klatka!</span> A my mówimy – <span style="font-style: italic;">Nie oni, myśmy się sami tak zapakowali. </span>Bo każdy chciał uciec. Wszyscy tam na to miasteczko też mogli napaść, więc myśmy się. To mówi – <span style="font-style: italic;">My im dajemy wagony </span>– z lubelskiego z Polski jechali na Ukrainę, też już było wtedy takie przesiedlenie kto chciał, chyba. Faktycznie jak się rozpakowali, jak my jeszcze pakowaliśmy się, to oni mieli nawet komodę, mieli krowy, mieli w workach zboże, każdy miał wagon, a nas w jeden wagon wszystkich. Tak Polska ładowała, a tak… to oni litowali się nad nami. I wtedy nas… co przyjechali furmani i mówią „do Moratyna”. A tam rzekomo taka wieś, w której chętnie, bo to biedna wieś, chętnie Ukraińcy, bo to ukraińska wieś była w lubelskim, też Ukraińcy byli, przesiedlali ich do…, w nasze strony, niby na Ukrainę, ich Ukraina, jak mówią, niech im będzie.
    </section>
    <section>
        <time>4516</time>I strasznie zniszczone domy. Nic tam nie było, opału, no nic nie było. I domy takie byle jakie. My tu byli prawie z dworków, a tam takie domy, ale musieli, gdzie mieli jechać. Ale niektóry furman, który z tych okolic Tomaszowa przyjechał, jemu jakoś żal było czy coś i zabierali do swoich domów, bo to było już luty, nie marzec, 8 marca, więc zabierali. Mówi – <span style="font-style: italic;">Przeczekamy wojnę i wtedy sobie pojedziecie, gdzie zechcecie. </span>Dużo, te kilka miejscowości, to te rodziny tam, znaczy kobiety z dziećmi, bo mężów nie było, więc zostawali. My też jechaliśmy, a my jechaliśmy do Moratyna i wie pan co? Furman taki Janek jechał z nami, ja nie miałam już sił, bo 7 dni nic nie jadłam, dzieci były, trzeba było dziecku dać, takie mieliśmy resztki, nie.
    </section>
    <section>
        <time>4571</time>To byłam bardzo osłabiona. To oni mnie dosłownie, konie ojcu dawał, żeby ojciec prowadził, a on mnie pod rękę prowadził, żebym nie przewróciła się gdy biegłam za tymi sańmi. I mróz niesamowity. Z Bełżca do Tomaszowa 9 kilometrów. Przyjechaliśmy do Tomaszowa, a on mówi – <span style="font-style: italic;">Musimy zajść do restauracji, żeby dzieciom dać herbatkę, żeby się rozgrzali, bo tam jest jeszcze 20 kilometrów do tego Moratyna.</span> Więc my mówimy – <span style="font-style: italic;">My nie mamy tych pieniędzy, bo my przyjechaliśmy przecież z innego państwa. </span>A on mówi – <span style="font-style: italic;">Ja zafunduję</span>. Weszliśmy tam do tej restauracji i on załatwił te herbatki, to wszystko, a taki pan tak nam się przygląda i mówi do mnie – <span style="font-style: italic;">To pani córeczka?</span> Na moją siostrę, która miała, [19]41 rocznik, 4 latka, mówi – <span style="font-style: italic;">To pani córeczka?</span>
    </section>
    <section>
        <time>4621</time>A mama mówi – <span style="font-style: italic;">Nie, to moja najmłodsza, a to moja najstarsza. – Aha to to pani rodzina? – Tak. </span>A on mówi –<span style="font-style: italic;"> Wiecie co państwo? Janku, wiesz ty co? Gdzie wy jedziecie? – To Moratyna. – Co? Oni zajadą do Moratyna? Toż to wszystko pomarznie.</span> <span style="font-style: italic;">Nie, tą rodzinę ja zabieram do siebie</span>! W Tomaszowie Lubelskim. Ludzie i ludziska, nie! Okazało się, że taką córeczkę on miał jak moja siostra, Zosia była. I wtedy mówi – <span style="font-style: italic;">Janek, bierz</span> – bo oni się znali, u nich partyzantka tam bardzo była w lubelskim, to oni w tych Lasach Janowskich, może coś z lekcji historii… O pan historyk. <span style="font-weight: bold;">Ja jestem z Zamościa, więc też…</span> A no proszę bardzo. No to Zamość, widzi pan. Więc w tych Lasach Janowskich on był. A to się okazało, że to był nadleśniczy, który mieszkał w Tomaszowie w żydowskim domu, bo nadleśniczy, znaczy będąc nadleśniczym miał mieszkanie, bo mieli ten, swoje, ale tam było niebezpiecznie, bo tam też w Tomaszowie była już Polska, ale te bandy pod te Lasy Janowskie podchodziły jeszcze.
    </section>
    <section>
        <time>4689</time>Wojskowego kiedyś jak wyszedł do lasu zastrzelili ci bandyci ukraińscy w Tomaszowie jednej niedzieli. I on tu w żydowskim domu mieszkał, ale ten swój dom musiał opuścić, bo tam było niebezpiecznie być. I jak zobaczył to dziecko, mówi – <span style="font-style: italic;">Nie, ja tą rodzinę zabieram. </span>I my podjeżdżamy pod jego dom, żydowskie mieszkanie w Tomaszowie. Jak pan z Zamościem…, a nie pan nie pamięta, bo pan tylko urodzony, ale pan dzieckiem był to nie, to było takie żydowskie osiedle. I to było już spalone to żydowskie, a na bokach jeszcze kilka żydowskich domków. Więc on jak uciekł, to do tego żydowskiego domku.
    </section>
    <section>
        <time>4729</time>My wchodzimy do korytarza, wychodzi jego żona i mówi – <span style="font-style: italic;">Co ty znowu rodzinę przywiozłeś? </span>A on tak popatrzył na nią, mówi – <span style="font-style: italic;">Wiesz to co? Czy miałem</span> – ale to zapamiętałam sobie te słowa –<span style="font-style: italic;"> Czy miałem sumienie pozwolić, żeby w wolnej Polsce Polacy zamarzli? </span>Rozumie pan, że tu już była Polska, bo było to wszystko uzgodnione w Lublinie. – <span style="font-style: italic;">Żeby w wolnej Polsce Polacy zamarzli</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">nie mogłem pozwolić</span>. Patrzymy się a z pokoju, jest ten pokój, z którego żona wyszła, z tego pokoju wychodzi pani, trzyma na ręku dziecko. Okazuje się, że to są uciekinierzy spod Lwowa. Fryzjer ze swoją żoną i dwojgiem dzieci. I też ich przygarnął. I nas przywiózł. Ale tu już nie było, bo tam mieli oni pokój, ci mieli pokój, ale tu była duża kuchnia. On mówi – <span style="font-style: italic;">Nawet w tej kuchni, ale przynajmniej przeżyją </span>– mówi –<span style="font-style: italic;"> i nie zamarzną. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4791</time><span style="font-style: italic;">Jak już się ciepło zrobi, oni sobie pojadą, gdzie zechcą, ale na razie </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">zostawiamy</span>. Muszą zostać u nas. Pan wie, ci sąsiedzi też, pamiętam woźny jakiś tam, biedni ludzie to byli, ale jak zaczęli przynosić nam jedzenie, jak nawet tak zabrała, ja miałam piękne włosy, włosy mi umyła, bo wiadomo po takim czymś co we włosach było. Oczyścili mi głowę, nakarmili nas, mówię, wspaniali! Ja tych ludzi nigdy nie zapomnę! To było coś pięknego z ich strony jak Polacy sobie wtedy pomagali. <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani jak się nazywali? </span>Tak, Leśniański. Ale on już… był kiedyś u nas, tak. Był, odwiedził tu nas w Niebułdowie. Leśniański, tamci, nie… Ta co miała córki, które miały takie piękne warkocze i nie mogła, żebym ja nie ścinała i zabrała mnie, żebym tylko oczyściła, to nie pamiętam.
    </section>
    <section>
        <time>4851</time>Ale pamiętam, że jej mąż był woźnym w starostwie. Pracował jako woźny. Później tam jeszcze kilka takich rodzin było. I tam…, ale wie pan jak długo…, dwie noce przenocowaliśmy, bo on ojca wziął pod rękę, poszedł do szkoły i mówi do kierownika szkoły, akuratnie tam był woźnym gość z Poznania. Poznań już był wolny, bo to było koniec marca w [19]45 roku. A ruszyło 15 stycznia spod Warszawy, prawda, ruszyli i już Poznań w marcu, już Poznań był wolny. A on, a to był uciekinier z Poznania, który uciekł od Niemców i tu pracował w szkole i mieszkał w szkole. Poszedł i ten wtedy wyjechał, a ten był zorientowany, wiedział, poszedł do szkoły i taki dopiero wzuł kaptur, przyjął właśnie ojca na woźnego do szkoły. I dali nam salę szkolną, bo tych sal… To była szkoła numer 2, numer 1 i gimnazjum w tym Tomaszowie Lubelskim. Bo to był Tomaszów Lubelski. Tam były te szkoły. I przez to nam dali salę szkolną, dali nam 3 łóżka wojskowe, ktoś, nie wiem skąd to się wzięło. Dostaliśmy taką starą komodę, gdzie książki trzymali w szkole, taki stół szkolny, ławki takie te szkolne, tak że urządzili nam tam mieszkanie.
    </section>
    <section>
        <time>4932</time>Byli tam jeszcze ci, co wracali z Niemiec ze Lwowa goście. Nie mogli się do Lwowa dostać, a byli zdunami. Wybudowali w mig piecyk taki z kuchenką, że mogła mama gotować. Z miejsca z sali szkolnej zrobiliśmy duży pokój, kuchnia, sypialnia, wszystko było w jednym. Ale mama mówi – <span style="font-style: italic;">Najszczęśliwsza byłam, że mogłam jedną noc już sama w tym pokoju i nie bojąc się. </span>Bo niedaleko były koszary, wojsko było w Tomaszowie Lubelskim. Koszary były, nawet przyjeżdżali tu na podwórko do szkoły, wody brali z tej studni żołnierze. Tak że wojsko było blisko, byliśmy bezpieczni i to było dla nas wielkim szczęściem. No i co się okazało? Ojciec dostał tą pensję w szkole, ja spotkałam taką panią Fredzię kochaną, która zaraz mi pracę znalazła w sklepie u takie pana Święcickiego.
    </section>
    <section>
        <time>4988</time>A jego syn w Warszawie był prezydentem. Pamiętam pan tego Święcickiego. To syn mojego szefa, który miał sklep w Tomaszowie Lubelskim i mnie przyjął do tego sklepu do pracy w maju chyba w [19]45 roku. I pracowałam do marca, bo w marcu wyjechaliśmy na zachód. Tam w tym sklepie. Był ze mną ze 2 tygodnie, a to był człowiek, który przed wojną w banku pracował, jego ojciec, ten pan Tymoteusz Święcicki, tak się nazywał. A ten wtedy był małym chłopcem ten właśnie, już jego imienia nie pamiętam… <span style="font-weight: bold;">Marcin</span>. Marcin? ? go wołali. I Lila córka. I córeczkę jeszcze mieli. I żonę znałam i te dzieci. I żona nie mogła, bo miała te dzieci, nie mogła w sklepie pracować. On miał jakąś sklepową, odeszła i ten sklep musiał zamknąć.
    </section>
    <section>
        <time>5035</time>A ta, która mnie nastręczyła, to była jego żony siostra, która mnie poznała i mówi – <span style="font-style: italic;">Czekaj, ja ci znajdę pracę.</span> No i znalazła. I tam właśnie u niego pracowałam. 2 tygodnie był ze mną w sklepie, bo widocznie miał urlop czy jak, bo on później pojechał do Warszawy też. Dlatego później się przeprowadzili, że ten…, w Warszawie zamieszkali zamiast w Tomaszowie, tak przypuszczam. I mnie bardzo rok pasował, to chyba on będzie, bo to imię mi pasowało, rok pasował, nazwisko, więc tak mi się zdawało, że to musiał być on. I tak trochę podobny do ojca. Bo ojciec też był taki wysoki i tak jak on wyglądał. Mnie się tak wydawało, bo kiedyś go widziałam w gazecie czy… Ja pracowałam, miałam pensję, ojciec miał pensję, mama już pilnowała dzieci i zaczęliśmy w Tomaszowie przez rok czasu przemieszkaliśmy w tych warunkach w sali szkolnej.
    </section>
    <section>
        <time>5092</time>Ale nie powiem, głodni nie byliśmy już, nie. Więc były kartki jeszcze, później na PUR czyli to zjednoczenie, na zagospodarowanie dali nam jakąś sumę, nie wiem tysiąc złotych czy coś, żebyśmy się pozbierali trochę z tego ognia. I wtedy co? Wszystkie chłopaki nasze znowu jak poszły do Kościuszki to ich przerzucili na Kołobrzeg. Oni zdobywali Kołobrzeg. I zaczęli, już wojna się skończyła, zaczęli się tam osiedlać i pisać listy i ściągać swoich, żeby jak najwięcej swoich. To my byliśmy tym punktem w Tomaszowie, a ci co pojechali do gospodarzy mieszkać, nie puścili nikogo do Moratyna, wszyscy u gospodarzy czekali spokojnie zakończenia wojny. Pamiętam dzień ogłoszenia, że już jest pokój. To było 8 maja albo 10. Maja nie marca, prawda? Pamiętam. Był ten dzień, że wojna już się skończyła. Pamiętam my z mamą obie płakałyśmy. Nie było się czego cieszyć, nie: dom został spalony, tu moje koleżanki wszystkie pomordowane, bo naprawdę bardzo dużo zginęło szkolnych koleżanek, i rodzina, dziadek mój zamordowany, babcia zamordowana, stryjkowie, sąsiedzi, tak że to było straszne.
    </section>
    <section>
        <time>5173</time>No i 97 osób zamordowali w naszej miejscowości, to sobie proszę wyobrazić. To nawet w Internecie jest wszystko ta cała rodzina i nasza miejscowość ile ludzi zamordowali. Bez niczego, bo uciekaliśmy, bo wie pan jak to się ucieka z głodu, z życiem tylko, z takiego mordowania. I to dla nas nie była wielka radość, ale był spokój. Jak zaczęli do nas tak, przyjeżdżają chłopaki do Bełżca, wiedzą, że my jesteśmy w szkole w tym – <span style="font-style: italic;">Gdzie moja rodzina?</span> No to jest tam. Tam to gdzieś tam Słone, jakaś miejscowość, jakaś Bartoszówka tam jest, tam jeszcze jakaś miejscowość. Bo wiedzieliśmy, bo oni przychodzili na rynek tu coś kupowali, coś sprzedawali i się poznali, ta cała nasza, nie rodzina, ale miejscowość. I myśmy byli takim…, traktowaliśmy… No i mój stryjek z synem i z zięciem, oni we trzech walczyli i Kołobrzeg zdobywali i tam się… I do ojca pisze, żeby przyjeżdżał do Kołobrzegu się osiedlić.
    </section>
    <section>
        <time>5233</time>A ojciec tak mówi – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, ja tu mam dosyć dobrze już, bo jedzenie mamy, mieszkanie mamy. Jestem blisko swego domu.</span> Ponieważ ojciec dom budował między [19]24 a [192]9 rokiem, [19]24 jak wrócił z wojny. Bo ojciec jak poszedł do wojska w [19]13 roku do tego, do czynnej służby, był, walczył, później był z Hallerem we Francji, bo Austriacy gdzieś tam przerzucali się. Nie wiem jak to było, że Polaków tam organizowali. I z Francji w [19]18 roku jechał do Grudziądza. W Grudziądzu tam przepływali przez Wisłę i przyjechał dopiero do Polski, znaczy z wojny wrócił. I jak wrócił do domu, bo tutaj wszystko było w porządku, bo już była Polska, wszystko, to wtedy…, a dziadka dom był zawalony, bo tu artyleria była za dziadka domem, więc musiał budować ten dom. Tak że jak wrócił z wojska, ożenił się, ale ożenił się z moją mamą, która była córką Amerykanina, który wrócił z Ameryki, dał dosyć dużo dolarów, miał trochę pieniędzy, więc ojciec te dom…
    </section>
    <section>
        <time>5306</time>I tak ojciec mówi – <span style="font-style: italic;">Wiesz ty co, Janek…</span> – do swego brata, a jego brat, ten Janek, był młodszy, był na wojnie, ale on jednocześnie w roku [19]14-[19]15 jak zdobywali Lwów, to on jako młody, bo był z [190]3 roku, to można sobie wyobrazić, w [19]17 miał 14 czy 15 lat. I tych kilka chłopaków z naszej miejscowości poszli do tego wojska co zdobywali Lwów. To czytał pan, może tego nie pisali, zdobycie Lwowa… <span style="font-weight: bold;">Tak, w [19]18 roku…</span> W [19]18 roku gdzieś, no, no. To on był. I później na wojnę poszedł. Chciał, do ojca pisał, żeby ojciec też do Kołobrzegu przyjechał. A ojciec mówi – <span style="font-style: italic;">Nie, Jasiu, ja nie pojadę do Kołobrzegu… </span>Bo tu w Gabułtowie znowu tą stroną zdobywali też znów nasze chłopaki, bo wojsko, to wiadomo jak było.<span style="font-style: italic;"> </span>Oni przeważnie w łączności byli, nasi chłopcy zabrani.
    </section>
    <section>
        <time>5365</time>Więc tu zdobywali na czeskich gdzieś i osiedlali się tu w Giebułtowie. I ojca ta siostra, która miała ten majątek taki duży i ten syn co w Ameryce u niego urodzony był, na tym wojsku Kościuszki i tu walczył, on tu sobie wybrał dom i tu się osiedlił i tu ściągnął swoich rodziców z lubelskiego tu. I ojciec mówi – <span style="font-style: italic;">Ja jeśli pojadę, to pojadę tam gdzie ta moja siostra najstarsza do Giebułtowa.</span> I my przyjechaliśmy z Tomaszowa w rok. Do marca byliśmy, a w marcu dopiero wyjechaliśmy tu do cioci przyjechaliśmy. I tu osiedliliśmy. Ale dlaczego? Bo pisała do nas – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, tu dostaniesz mieszkanie, tu dostaniesz</span> – w fabryce była praca – <span style="font-style: italic;">w fabryce, jeśli zechcesz pracę, gdy zechcesz w gospodarstwie</span>. <span style="font-style: italic;">Po co masz mieszkać w sali szkolnej jak możesz… </span>A ojciec zawsze mówił – <span style="font-style: italic;">Ja mam swój dom tu blisko, ja wrócę. </span>Ojciec, mieli nadzieję, że to nie będzie tak, jak to zostało.
    </section>
    <section>
        <time>5427</time>Bo to naprawdę naszych ludzi bardzo skrzywdzili tym, że musieli…, wybudowali sobie domy, wszystko, musieli zostawić. Przecież za to nikt złotówki nie dostał. To wszystko zostało tym naszym. Nie chcę ich nazwać, bo mam do nich żal, ale wiem, że dzisiejsza młodzież tamta nic nie jest winna temu. To ci politycy. Pamiętam jak ten powiedział w telewizji, nasz ten, który wyjeżdżał na księżyc kiedyś, że… on też ze stron spod Lwowa, mówi – I<span style="font-style: italic;">m diabeł w głowie pozakręcał, że oni mordowali swoich sąsiadów i swoich ludzi. Tu żyli z nimi, tu wspólnie jakoś prowadzili wszystko, a później mordować. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5477</time>Ja się zgodzę jak żołnierz żołnierza zabija, bo to jest wojna czy jak Niemiec w politykę bawił się czy coś, Hitler taki był. Ale żeby przychodzić dzieci mordować czy starców. To było już ludobójstwo! To było naprawdę bardzo, bardzo… Przychodził do domu, ci staruszkowie skurczeni, gdzie oni się będą chować, a niech się dzieje wola Boska. Wyciągają ich z domu i maszynowym karabinem, to było ludzkie? To nie było ludzkie! Albo dzieci: wrzucać bomby i rozsadzali dzieci. Ale to nie byli wszyscy, bo byli porządni ludzie tam. Tam naprawdę byli też porządni ludzie. Tak jak w każdym państwie chyba w każdym świecie są ludzie i tacy i tacy. Ale była taka organizacja… Oni tak mówili, nawet wam powiem jak po rusku śpiewali: <span style="font-style: italic;">My budem strilati, rizati nożem, aż z Ukrainy Lachiw prożynem. </span>To znaczy „my będziemy strzelać, zabijać, rżnąć, żeby tylko Polaków z Ukrainy…”
    </section>
    <section>
        <time>5539</time>Niech mi pan da państwo, w którym nie ma różnych narodowości. Prawie każde państwo. Czy na Ukrainie Polacy nie mogli mieszkać? Przecież mogliśmy mieszkać na Ukrainie jak oni mogli w Polsce mieszkać, to mogli na Ukrainie. Po co było rżnąć i zabijać? Ale ktoś tam był taki, który tym rządził i takich młodych tych ludzi buntował i oni, nienawiść jakąś stwarzał, nie wiadomo za co i po co, bo przedtem… I tak żeśmy z tego Tomaszowa przyjechali na zachód. Przyjechaliśmy na zachód, tatuś dostał pracę w zakładzie. Ja jeszcze pojechałam do siostry, bo siostra z Niemiec, spotkaliśmy się. Pojechała do siostry, bo ona wtedy poznała w Niemczech i tam miała ślub, w Ząbkowicach Śląskich. Wyszła za mąż. Później od siostry przyjechałam do domu i myślę sobie, trzeba też jakąś pracę szukać. Poszłam do zakładu pracy, złożyłam podanie i chcę pracować w zakładzie. Do stałam się do aprowizacji, będę w aprowizacji, czyli faktury pisać. Tu w zakładzie było bardzo dużo młodzieży z Łodzi.
    </section>
    <section>
        <time>5605</time>To były iespówki, czyli związki zawodowe, jakby szkoła zawodowa, uczyli tkaczy. I byli też technicy, którzy kończyli średnie już, te tkackie, a tutaj zakład rozwinęli, fachowców nie było. Zakład jest duży, więc nie było fachowców. Dyrekcja była z Łodzi, kierownicy z Łodzi, ci, którzy zaczynali tę fabrykę rozbudowywać i jednocześnie ściągali młodzież szkolną stamtąd tutaj do nas. I sprowadzili i chłopaków, i dziewczyny, ale jednocześnie to byli samotni, mieszkali tam u ludzi gdzieś, jak mogli. Było tam kilka takich bloków zakładowych, to tutaj była kuchnia, że oni mieli wyżywienie, pracowali w zakładzie, potrącali wszystkim.
    </section>
    <section>
        <time>5662</time>Więc w tej aprowizacji pracowało się. I przez to młodzież taka była dosyć, poznaliśmy się. I robili też zabawy, no wiadomo, po wojnie bardzo chcieli się wszyscy bawić, bo już kto przeżył, to się cieszył, że żyje. No i na zabawie tak poznałam swojego męża i w [19]47 roku, 14 czerwca mieliśmy ślub. A poznaliśmy się chyba rok przedtem, w sierpniu, tak że rok czasu chodziliśmy. Ale się okazało, że mój mąż to jest partyzant, on zdobywał Wilno. On był z 16 roku, wiec do wojska poszedł w 39, w Wilnie służył. Jak wybuchła wojna, to on jak poszedł w kwietniu, a we wrześniu wybuchła wojna, więc tylko był przećwiczony żołnierz i na Prusach Wschodnich walczył.
    </section>
    <section>
        <time>5720</time>I tam się dostał do niewoli. Jak się dostał do niewoli, to ich wysłali, niewolników, do obozu w Niemczech. Tam było tak, mówił, że jak sprawdzali nas, pytali, kto jaki zawód ma. A on trochę lubiał stolarkę, bo ona z takiego zaścianka pochodził i ojciec chciał każdemu chłopaki, żeby był rzemieślnikiem jednocześnie, nie tylko rolnikiem. I przez to każdy miał coś. I on lubiał stolarkę, to oni go dali do warsztatu stolarskiego. I on już nie był w obozie jako jeniec, tylko był jeńcem, nie mógł nigdzie wyjeżdżać, ale pracował w warsztacie stolarskim. W tym warsztacie było trzech czy czterech Niemców i on, bo to był taki trochę większy warsztat, tego właściciela, już własny warsztat. Tam pracował, a że mąż bardzo dokładny i naprawdę, jak coś robi, to robi, wiec Niemiec Polaka zrobił starszym brygadierem, ażeby on tych chłopaków odganiał do pracy.
    </section>
    <section>
        <time>5781</time>On w 39 został wzięty do niewoli, w czterdziestym trzecim czy drugi rok, drugi, w 42 roku w Boże Narodzenie. Ponieważ Prusy Wschodnie to są blisko Wileńszczyzny i ten właściciel tej fabryki mówi: <span style="font-style: italic;">Wiesz, ty jesteś taki fajny, na Boże Narodzenie ja cię załapię, że pojedziesz do rodziny na święta.</span> No ten się ucieszył, kto nie chce się spotkać z rodziną? Więc mąż pojechał. Nawet harmonię kupił sobie w Niemczech, bo on lubiał na harmonii grać. Przyjechał do domu na święta, cieszą się wszyscy, a tu koledzy przychodzą. Okazuje się, że wszystko w partyzantce, ta młodzież wileńska. Co będziesz wracał do Niemców, chodź z nami do lasu. Namówili go i ten się zdecydował. Poszedł do tego lasu. I wtedy co, las jak las. Nawet jak on nazwisko tego szefa mówił, to teraz kilka razy słyszałam to nazwisko, w radiu czy coś, wspominają. Oni walczyli z tymi, ale Ruski ich nie lubieli, tych partyzantów, bo oni byli… to byli więcej… W Anglii mieli tych swoich przywódców, czy coś, przedwojennej Polski.
    </section>
    <section>
        <time>5870</time>Zgodzi się Pan z tym, prawda? <span style="font-weight: bold;">Tak. </span>Przez to nie byli lubiani przez Ruskich. Więc jak gdzieś tam kiedyś zrobili, przyszli Ruscy, zrobili jakąś obławę, to ich wszystkich złapali i zabrali do więzienia pod Moskwą, do lasów rąbać drzewo. Prawdopodobnie, nie wiem, bo to nie od męża słyszałam, tylko gdzieś, tak jakby plotka, że chcieli, żeby oni poszli do armii, tej Kościuszki, coś…, ich przywódcy nie zgodzili się na to i oni im powiedzieli, to pójdziecie i lasy będziecie rąbać. <span style="font-weight: bold;">Mąż też?</span> On był w tym. I męża też. Mówi, wiesz co, musieliśmy sobie wykopać ziemiankę, na belkach spaliśmy, dali nam kufajki i mówi, żadnego jedzenia, jakaś zupa, z kapusty liście i takie coś. My korę z drzewa jedliśmy. Tacy byli głodni.
    </section>
    <section>
        <time>5936</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">co robiliśmy?</span> Takiego miał kolegę z Krakowa, nie wiem, czy wiecie, tych ośmiu, co byli kolegami Ojca Świętego i jeden z nich, Karpiński taki, on też tam był, bo był u babci swojej na wakacjach. Jak wojna wybuchła, wojna go złapała, a z Ojcem Świętym chodził do szkoły. Z tych ośmiu, co ojciec o nich mówił i zapraszał do siebie. Ja mam zdjęcie jego z Ojcem Świętym. I mam zdjęcie, jak oni, tych ośmiu, siedzą przy herbatce u Ojca Świętego, Jana Pawła II. I on też tam się dostał, ale to był chłopak z miasta, tam drzewo rąbać. A mąż mieszkał na wsi, wiadomo, umiał drzewo rąbać, bo wiadomo, jak się mieszka na tym, więc mąż mu dużo pomagał. Nieraz tak było, że tam byli jakieś wsie rosyjskie przy tych lasach, więc nieraz, mówi, szliśmy dosłownie na żebra, żeby dostać kartofel albo coś. I kiedyś mówi jeden taki Ruski, który ich pilnował: <span style="font-style: italic;">Czy ty umiesz grać na harmoszce? – Ja umie.</span> To ten mówi: <span style="font-style: italic;">To co, ja ciebie wezmę, pójdziemy tam gdzieś, żebyście nam zagrali, my się zabawimy.</span>
    </section>
    <section>
        <time>6017</time>Więc oni obydwaj poszli na tą zabawę, nie na zabawę, tylko zagrać im, a oni przynoszą harmoszkę, jak pianino, a mąż miał harmoszkę guzikową. Więc, mówi: <span style="font-style: italic;">ja widzę, że ja sobie nie poradzę, no bo jednak różnica.</span> Wtedy mówi ten Karpiński Witold, bo ten Witold, a ten Wincenty: <span style="font-style: italic;">Czekaj, Wicku. </span>Rozłożyli harmonię tą, ten na basach, mąż, a on na klawiszach, bo na pianinie umiał, on na pianinie. I mówi, zrobiliśmy im taką zabawę, a Ruscy mówią: <span style="font-style: italic;">Wy, Polaczki, jednak jesteście cwani. </span>Za to nam dali worek kartofli. I my z tym workiem kartofli, przywieźli kolegom, to, mówili: <span style="font-style: italic;">byliby nas z radości nie wiem co, ze mogą sobie ugotować kartofle i zjeść. </span>W ten sposób zdobywali żywność. Mówi: <span style="font-style: italic;">to było coś okropnego.</span> I tak, w 46 roku, wiosną, jak Stalin zmarł czy coś, wtedy zrobiło się, że stamtąd ich wojsko z Rosji zwalniali.
    </section>
    <section>
        <time>6092</time>Tam prawdopodobnie było ileś tam tysięcy tych złapanych z tej partyzantki, a mówią, że wróciły ich jedna dziesiąta. Wszystko wymarło z głodu i z tej nędzy, dosłownie. I mówi, przywieźli nas do Podlaskiej… <span style="font-weight: bold;">Białej Podlaskiej.</span> Białej Podlaskiej. Ale my w tych kufajkach i mówi wtedy tu polski rząd chyba dał im amerykańskie mundury jakieś, bez tych szlifów, ale nie guziki orły polskie, tylko amerykańskie. Żebyśmy w tych kufajkach i w tych mundurach z tej Białej Podlaskiej rozjeżdżali się po Polsce. On z jakimś pojechał gdzieś tam koło Łodzi, z jakimś kolegą, ale miał kontakt z siostrami na Wileńszczyźnie.
    </section>
    <section>
        <time>6147</time>I dowiedział się od sióstr, że brat, który… dwóch braci jego było w Armii Kościuszki, tej Armii Kościuszki i walczyli też tutaj. I ten jeden w Wałbrzychu został, a drugi w Giebułtowie wybrał sobie po wojnie, bo każdy osadnik mógł dostać domek, sobie wybrać. Sobie nieduży domek wybrał i tu zaczął mieszkać. Jak siostry mu dały wiadomość, ze w Giebułtowie brat już mieszka, to on wtedy z tej Łodzi przyjechał tu do Giebułtowa do brata. To pamiętam, jak ze mną był na zabawie i tańczył i ja jemu powiedziałam, jak pan się tu… bo to była zabawa zakładowa, zakład organizował, ja nie pracowałam w zakładzie, bo ja przyszłam i od razu poszłam do sklepu kupić guziki i mówię, co to za miasto, że guzika nie można kupić.
    </section>
    <section>
        <time>6199</time>A szef mówi: <span style="font-style: italic;">a z jakiego miasta Pani przyszła?</span> A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nie z dużego, ale guzik można było kupić. </span>A on mówi:<span style="font-style: italic;"> A gdzie Pani pracowała?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">W sklepie.</span> A ten tak rozłożył ręce. – <span style="font-style: italic;">Pani kochana, Pan Bóg Panią przysłał. Ja potrzebuję tu do sklepu kogoś. Dlatego, że mam Niemkę. Której sklep zajął. I jej mąż. Ale</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">oni po polsku nie umieją, a tu przychodzą już i Polacy</span>-<span style="font-style: italic;">osadnicy, coraz więcej, ja muszę mieć Polkę. Ja nie mogę siedzieć w sklepie, bo ja muszę jeździć towar sprowadzać.</span> Bo to nie było, że przywozili samochodem. <span style="font-style: italic;">Tylko muszę jeździć towar sprowadzać</span> – mówi. <span style="font-style: italic;">Więc</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">mnie Pani ratuje.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Kiedy ja podanie złożyłam do zakładu. Bo miałam zamiar…, bo gdzie będę szukać tam. </span>A on mówi: <span style="font-style: italic;">A ile Pani tam…? A oni mi napisali, że dostanę tysiąc złotych. Ja Pani dam półtora, niech Pani tylko do mnie przyjdzie. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nie, to ja jeszcze z mamą porozmawiam. </span>Poszłam do mamy, a mama mówi:<span style="font-style: italic;"> Jak pracowałaś w sklepie, to ta pracę lepiej znasz.</span>
    </section>
    <section>
        <time>6255</time>A tam miałam iść do biura, naturalnie, do biura mnie chcieli do aprowizacji. Miałam liczyć, ile wydali na jaki sklep, na jakiś żłobek, przedszkole, więc mówi: <span style="font-style: italic;">Jak tą pracę lubisz, to idź tam.</span> Ja poszłam tam pracować do tego sklepu. W Mirsku, w takim dobrym punkcie, z tą Niemką. Ta rodzina niemiecka, jak ludzie. Ja ją tak polubiłam, że jak ona, jak ja wychodziłam za mąż, to ona biedna się tak spłakała, a od niej dostałam piękną wyhaftowaną poduszkę i piękne serwety. Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Wiesz Hela, kiedy ja ją haftowałam? U nas był zwyczaj, że w czwartki my z mężami zawsze u jakiejś rodziny piliśmy kawę. Na kawę chodziliśmy wieczorem i spędzaliśmy czas. I w tym czasie, kiedy nasi panowie sobie grali przy innym stoliku w karty, to my sobie haftowałyśmy. </span>Bo Niemcy nie chcieli marnować czasu. <span style="font-style: italic;">Więc te serwetki są dla mnie bardzo cenne i chcę dać tobie, żeby to zostało.</span>
    </section>
    <section>
        <time>6317</time>Ja do dzisiaj tą serwetkę mam i tą poduszkę niezniszczoną. Dla niej to była pamiątka i chciała mnie ten prezent zrobić. Naprawdę mnie obydwoje, jej mąż, bardzo jakoś tak polubili. Ja ich szanowałam, to nic dziwnego. I przez to mam taką pamiątkę, to w czasie ślubu właśnie ona mi to wręczyła jako prezent. Jak z mężem poszłam i mówi:<span style="font-style: italic;"> Jak Pan się dostał tu na zabawę?</span> <span style="font-style: italic;">Jak tu tylko pracują ci, co na zabawie</span>. Aha, bo ojciec pracował w aprowizacji, to jednocześnie organizował, bo to było dla młodzieży zakładowej w stołówce zakładowej zabawa. Jakoś tam zorganizowali muzykę i ta zabawa. A ojciec mówi: <span style="font-style: italic;">Jak chcesz…</span> A ten mój szef był z siostry.
    </section>
    <section>
        <time>6366</time><span style="font-style: italic;"> Jak chcesz przyjść, to ja ci tam załatwię, że wejdziesz, chociaż nie pracujesz w zakładzie, ale przyjdziecie na tę zabawę.</span> I brat młodszy tego szefa i dwie siostry, i ja przyszliśmy. Dozorcy nas wpuścili, bo ojciec załatwił. I myśmy poszli na tę zabawę. I właśnie mój mąż przyszedł na tą zabawę, pooglądał i zobaczył nas przy stoliku, a stolików już pustych nie było, a tu z Wileńszczyzny oni byli wszyscy, to do nich się dołączył. I nie poszedł tańczyć z tymi siostrami, gdzie byli z Wileńszczyzny, z jego stron, tylko mnie do tańca poprosił. Ja mówię do niego: <span style="font-style: italic;">Jak Pan się tu znalazł, na tej zabawie?</span> Bo myślę sobie, na pewno osadnik wojskowy, bo przecież nie znam. A on mówi: <span style="font-style: italic;">A Pani myśli, że co? Że ja hrabia? Ja tu pracuje w zakładzie, stolarzem jestem. A to ubranie, co na mnie, to jest mojego brata, nie moje. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6423</time>Wie pan, ta szczerość w tym chłopcu tak mi zaimponowała! Miałam takiego chłopaka swojego, ta historia, w książce to jest, ale ja nie tego, że ja, jak on przyjeżdżał tyle razy i daty ślubu ustawiał, a ja wciąż odkładałam, odkładałam… A tu w tym moim mężu, od razu mi się tak strasznie podobał, że dosłownie po roku czasu wyszłam za mąż. Ale co się okazało, że jako partyzant to on za bardzo nie mógł domu zająć, no bo nie osadnik wojskowy, ani repatriant, bo przyjechał z Rosji, a nie z… Bo jak ojciec mój, repatriant, czy miał papiery? Nie miał, ale sam zrobił, że faktycznie miał dom, tu coś dostał, on nie dostał. Okazuje się, że jest jeszcze ten mój dom, teraz wam pokazywałam, że jest pusta szkoła, wyszabrowana, już taka, że tylko okna powybijać i mury rozwalić, bo ten pałac tak zniszczyli.
    </section>
    <section>
        <time>6492</time>Jak on chce, to może sobie tą szkołę wziąć. Dosłownie. Jeszcze trzy siostry i mamę sprowadzili z Wileńszczyzny tu do tamtego brata, osadnika, tego najstarszego. Tak że ma tu całą rodzinę. Tam już nie ma miejsca, chciał się ożenić, ale tam nie ma miejsca. Mieszkań tak nie było, bo tu fabryczne pozajmowane. I mąż się zdecydował na tę szkołę. Jak ja przyszłam do tej szkoły, to moja sąsiadka… Pokoje duże, puste, bo szabrowane. Nawet jak były te karnisze, to nawet te karnisze ściągnięte i dziury takie w tym. nie było mowy o talerzu czy o jakimś materacu z łóżek, łóżka zostały, na górze sypialnia była, ale materaców nie było na tym łóżku. Tu było wszystko puste. Jeden pokój myśmy jakoś tak, ściągnął łóżko, zorganizował coś i na razie mieszkaliśmy w jednym pokoju, mąż jednak zdecydował się na to. Ta sąsiadka mówi: <span style="font-style: italic;">Co ty tu będziesz w tym pustym domu robić?</span> Ja miałam tam trochę coś z wyprawy – mama mi pościel dała i inne rzeczy – nie rozpakowywałam.
    </section>
    <section>
        <time>6567</time>Powiedziałam: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, my tu przemieszkamy i coś poszukamy w Mirsku albo gdzieś, ale tu mieszkać nie ma możliwości nawet.</span> Ale gdzie tam. Mój mąż okna sam zaszklił, co trzeba było – zreperował, grał na tej harmonii, zrobił zespół. Taki na skrzypcach jeden grał, Niemiec jeden grał na swoim basetlu, bo był muzykiem. Jak zorganizowali orkiestrę, a to wtedy osadnicy wszystko się żeniło, przecież po trzy śluby w kościołach ksiądz dawał, bez przerwy. Mąż wesele odegrał i ten taki osadnik też miał ten dom poniemiecki, z wojska przyszedł, mundur miał, wszystko, ale pieniędzy nie miał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Weź sobie coś.</span> To mąż obrazy, zegar za wesele sobie organizował. Bo niektóry nawet ładny dom zajął, ze było coś i ładnego. Więc mówi:<span style="font-style: italic;"> dobrze, za wesele…</span> a on chętny, bo nie miał pieniędzy, to chętnie mu dali. I pomału jakaś etażerka, jakiś zegar, jakiś tam obraz i nawet stojak na kwiaty i takie coś pomalutku, pomalutku urządziliśmy sobie w tą stronę, gdzie była kuchnia i trzy pokoje.
    </section>
    <section>
        <time>6639</time>Pomalutku zaczęliśmy. Ale co, teraz dzieci przyszły, bo po roku czasu syn się urodził, za dwa lata drugi syn, później córka. Troje dzieci mieliśmy. Córka 52 rok w styczniu. Troje dzieci, a ja pracowałam, bo ja pracowałam właśnie w Mirsku, jak się z mężem poznałam, a później tej z Mirska szef okazało się, że on kiedyś był free Deutschem [Volksdeutschem] czy coś i musiał sklep zamknąć i uciec. Tak że ten sklep zaplombowali. Przyjechali, nie wiem już skąd i zaplombowali. No to już pracy nie było. Jestem jeszcze panienką. Tymczasem dyrektor naszego zakładu, ojciec już pracował w zakładzie, dowiaduje się, że ja jestem handlowcem, bo pracuję w handlu. Przysyła po mnie gońca.
    </section>
    <section>
        <time>6687</time>Ja przychodzę. A on do mnie mówi: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, prawdopodobnie Pani pracowała w sklepie? </span>– <span style="font-style: italic;">Tak. – Chciałaby Pani u nas pracować? Ale wie Pani, co potrzebne nam? Mamy teraz rozkaz, żeby otworzyć komis fabryczny. </span>Czyli taki sklep, w którym będzie się przydział kartkowy. Bo wtedy przyszły dla robotników już i amerykańska UNRRA była i te rzeczy, nie wiem, może nie pamiętacie, bo dziećmi byliście. Był taki w dobrym punkcie budynek, w którym był duży sklep, magazyn. Dał mi Czecha jakiegoś, starszego Pana do pomocy i dał mi jego żonę, która mi sprzątała i założyłam ten sklep, ten komis fabryczny. Ale co, musiałam mieć… Dyrektor mi dawał samochód ciężarowy, jak trzeba robotników, żeby przywieźć towar czy wywieźć, to nie miałam trudności, naprawdę.
    </section>
    <section>
        <time>6748</time>I ten sklep zaczęłam, ale myślę sobie, ja przyzwyczajona, żeby jakiś towar był, a tu nie ma pieniędzy. Idę do tego dyrektora Kwasa:<span style="font-style: italic;"> Panie Dyrektorze, żeby tam jakaś taka pożyczka, ja później tego, to był kupiła trochę towaru, żeby ci ludzie przyszli do sklepu i żeby coś mogli kupić, a nie do Mirska pędził</span>. Bo sklepów nie było jeszcze w Giebułtowie. No to on zgodził się, pożyczył mi. W Lubaniu był wtedy magazyn „Społem” i tam z tego magazynu można było kupować hurtem towar. Więc dostaję ja albo, jak nie było samochodu, to biorę furmankę i do tego „Społem”. Kupuję cukier, mąkę, ocet, najpotrzebniejsze rzeczy, nie tam tak jak masło czy coś, to to nie, bo tylko te ważniejsze rzeczy, za tyle, ile miałam pieniędzy. Przywożę, układam na półkę, pięknie dekoruję, za chwilę, dwa trzy dni, nie ma nic, pusty towar, pieniądze mam.
    </section>
    <section>
        <time>6808</time>Ja z tymi pieniędzmi, biorę furmankę, znowu jadę i znowu kupują, ale już więcej. A wolno było, jaki był porządek, że to nie był sklep mój, tylko był jako przyzakładowy i miałam prawo dwadzieścia procent marży dobijać do towaru. Bo oni mi dawali hurtem taniej, to te dwadzieścia procent, to przez to, jak ja kupiłam za sto złotych, to zarobiłam sto dwadzieścia, jak za tysiąc, to tysiąc dwieście. I tak zaczęłam. A przy tym jeszcze ten przydział kartkowy swoją drogą. Bo dlatego, Ze każdy pracownik dostał taką kartkę i tam było tak: mąka, cukier, kawa, co to jeszcze… kasza, rąbanka, śledzie, takie te rzeczy podstawowe. Pracownik przychodził do mnie z tą kartą, jak było osiemdziesiąt czy stu pracowników, miałam listy i popisałam ich nazwiska i te karty. I ja wycinam takie znaczki, karty na cukier i mąkę. I te karty układam. Potem lista ta u mnie leży, nie u niego, u mnie i te karty później naklejam na taki, wieczorem, papier.
    </section>
    <section>
        <time>6900</time>Nałożę ich sto, wtedy te mam, jadę do Jeleniej Góry, tam, gdzie rzeźnia jest i tam, gdzie magazyny są z mąką, ze wszystkim. Bo tu „Społem” to był prywatny, jakoby, handel, a tam, to już był ten przydział. Ale tylko dostawałam na podstawie tych kartek, ile kartek nakleiłam, tyle kilogramów mąki dostałam dla każdego pracownika. I później jeszcze grosze się płaciło. Ja też tam płaciłam, a i tą samą sumę tu mi płacili za ten kilogram mąki. I teraz przewoziłam ten towar, jeszcze mi dodali jedną dziewczynkę do pomocy, i Czech, który rąbał tą rąbankę, Czech taki, on po czesku rozmawiał, bardzo taki fajny gość i jego żona też troszkę pomagała, sprzątała. I przychodzę, i wtedy ci pracownicy przychodzą, ja sprawdzam, czy na karcie jemu wycięła i ja mu daję kilo mąki, daję cukru, daję mu ryżu, daję mu te śledzie, daję mu rąbankę.
    </section>
    <section>
        <time>6963</time>Rąbankę musieliśmy nawet w nocy wydawać, bo było niebezpiecznie, jak tylko przywieźli, to zaraz trzeba było wydać. Jak pojechałam do rzeźni, to mnie na samochód narzucili takich połówek świniaków chyba z dziesięć i ten pan Fischer, Fischer nazwisko mu było, wyciągał, rąbał na porcje takie, półtora kilo, dwa kilo. Jedna pani miała dużo dzieci, to brała całą jedną ćwiartkę tego, taka pani Maciągowa, dlatego, że tyle przydziału jej było. I ja te grosze kasuję, bo bloczki przedtem wzięłam, a później tylko pieniądze kasuję, układam. Bo te pieniądze już zapłaciłam za tę mąkę. I w ten sposób to trwało od czterdziestego… jak zaczęłam w komisie pracować, w czterdziestym… zaraz, zaraz… w maju, w maju tu byłam, za mąż wyszłam, tu jeszcze pracowałam…
    </section>
    <section>
        <time>7016</time>Nie, już tam nie pracowałam, pracowałam już tu w komisie, tak jest, już tu pracowałam. I te kartki były jeszcze gdzieś do 49, jeszcze drugi syn mój się urodził jeszcze były kartki, w 50 roku się urodził, nie, nie, w 49, w 49 roku jeszcze był ten przydział kartkowy, że robotnicy mieli i śledzie, i mąkę, i rąbankę, i wszystko. I było też dużo Niemców jeszcze, którzy tu na tkalni pracowali, mistrzowie, oni też mieli kartki. I oni też przychodzili, i też dostawali. Tylko nieraz przychodzili, ja kartkę wycięłam, a tymczasem ich wysiedlili, to już te kartki my płaciliśmy i mogliśmy sobie ten towar wziąć, zapłacić za niego, bo już zwrotu nie było, śledzia, nic nie było. Ciężka była praca. W każdym razie, jak urodziłam pierwszego syna i poszłam na macierzyński, to na macierzyńskie byłam tylko miesiąc czasu.
    </section>
    <section>
        <time>7083</time>Urodził się 15 marca, byłam tylko do 15 kwietnia, bo ta, która mnie zastępowała, dała partyjną taką, skąd ona była… gdzieś tutaj z Górnego Śląska, czyli Ślązaczka. Partyjna, bo jej mąż był jeszcze przed wojną w partii. Tak że była bardzo, mityngi głosiła, ale o handlu nawet pojęcia nie miała. I chociaż jest dali espówkę taką… SP to była Straż… <span style="font-weight: bold;">Służba Polsce.</span> Służba Polsce. Z tymi chodziła medalami, taka ważna, partyjna. Ja byłam z jedną dziewczyną i tych dwoje ludzi, a ona miała tych dwoje ludzi, miała dwie dziewczyny i sama była, prowadziła. Przyszła, klękła przede mną, powiedziała: <span style="font-style: italic;">Helenko, jak ty do mnie nie przyjdziesz, jak ty nie przerwiesz ten urlop, ja pójdę do więzienia. Oni mi tak tych kartek nacięli i tak narobili, że mnie brakuje metry mąki, mnie brakuje rąbanki, śledzie, mnie wszystkiego brakuje!</span>
    </section>
    <section>
        <time>7150</time>Bo trzeba było pamiętać każdą karteczkę i nakleić, a nie gdzieś tam ją rzucić, bo jak nie miałaś kartkę, to nie dali ci mięsa. Bo przyjechała i dostała mniej mąki, a nie tyle, a ludzie przychodzą, trzeba ludziom dać tą mąkę, a ludzie nie mają. Więc mówi: <span style="font-style: italic;">Ja pójdę do więzienia, jak ty nie wrócisz. </span>Miesiąc czasu później miałam męża siostrę, która bardzo kochała mego dzieciaka, starsza panna, ona mówi: <span style="font-style: italic;">Hela, ja się zajmę dzieckiem, idź do tej pracy.</span> I ja byłam tylko do 15 kwietnia, w kwietniu musiałam pójść, wrócić. Ale jeszcze tylko przez rok, bo to była bardzo ciężka praca. Bardzo trzeba było uważać, bardzo się napracować. Nie wolno było takiego kawałeczka papierka zniszczyć, bo już brakuje ci te dwa kilo mąki czy rąbankę półtora kilo.
    </section>
    <section>
        <time>7199</time>Trzeba było z tym się rozliczyć. I tam jeździć i przewozić. To nie było, że zaopatrzenie. Dawniej nie było tak, że zastępca tego zastępcy i zastępca, tylko pracowałaś, jeździłaś, przywoziłaś, bo tak było mało ludzi. A jeszcze w handlu naprawdę było słabo, bo ludzie… Handel był w żydowskich rękach, mówmy szczerze. Kto wiedział dużo, umiał handlować. A tu trzeba jednak troszeczkę było. A ja się przyuczyłam, bo już ze trzy lata w tym pracowałam, to byłam bardziej… taka no już… fachowiec. I to takie czasy się działy wtedy. A później jak już córka mi się urodziła, to wtedy jednak… Aha, jeszcze pracowałam, jak się kartki skończyły, to już ten sklep tak rozwinęłam z towarem, ze aż spółdzielnia z Mirska wzięli pod swoją, już tam księgowość była, dyrekcja była, że przyłączyli ten sklep do swojego sklepu głównego.
    </section>
    <section>
        <time>7261</time>Samochody przywozili towar, dali afisz: Spółdzielnia „Tkacz”, nie komis fabryczny, tylko Spółdzielnia „Tkacz” nazywała się, bo tkalnia. I już był księgowy, już kasjer przyjeżdżał po pieniądze. Już księgowy miał faktury, już oni to prowadzili, przywozili towar. My tylko odbierali towar, wtedy już było o połowę mniej pracy. Ale jak urodziłam drugiego syna, tak drugiego syna urodziłam, to wtedy ta Spółdzielnia „Tkacz” była jakaś reorganizowana, że nie należeliśmy judo Mirska i do Łwówka, tylko należeliśmy do Leśnej i do Lubania, i do Sokołowa, to Pobiedna, taka miejscowość. I tam ta spółdzielnia z Pobiednej, ona się opiekowała tym sklepem. Przechodził ten sklep pod sklep tamtej spółdzielni. Wtedy ja byłam na macierzyńskie i mi się udało wymigać, że ja po macierzyństwie już do tego sklepu nie przychodziłam i nie należałam do Pobiedny, Pobiedna mi pensji już nie płaciła. Ale jak mój księgowy z Mirska dowiedział się, że ja nie pracuję już tym sklepie, to zabrał mnie do pracy do Mirska na fakturzystkę, czyli do biura.
    </section>
    <section>
        <time>7353</time>Bo potrzebowali tam znowu, bo znowu tak było, że Mirsk np. zaopatrywał Świeradów i Gryfów, sklepy świeradowskie i gryfowskie. Bo prywatnych sklepów nie było, to były wszystko w takich spółdzielniach, niestety, taka była prawda. Może tam było kilka…, ale przeważnie pasmanterie, ale spożywcze takie te, wszystko było właśnie te spółdzielnie. I żebym tam poszła. Ponieważ tu siostra męża zajęła się dziećmi, później druga jeszcze przyszła, później mama męża przyszła tu od brata, tak że miałam już opiekunki w domu, więc mogłam pracować. I nie było źle, bo były dwie pensje, więc tam poszłam. Nie przepracowałam chyba rok, woła mnie dyrektor i mówi: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, wie Pani co, że nam zabierają kierownika handlowego.</span> Który znowu do Jeleniej Góry, bo tam brakowało fachowców, a to był dobry fachowiec, taki Kargul, mówi: <span style="font-style: italic;">Zabieramy i chcemy, żeby Pani została naszym kierownikiem handlowym.</span>
    </section>
    <section>
        <time>7416</time><span style="font-style: italic;">Że awansuję już, nie będę faktury pisać, tylko jako kierownik handlowy rządzić. </span>Do mnie przychodziły te biedne sklepowe, które nie wiedziały, jak procent odbić, nie znały pojęcia, to nieraz je tam troszkę przeszkalałam. I mówi, <span style="font-style: italic;">na kierownika handlowego</span>, a ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja na macierzyństwo idę.</span> A oni wtedy takie oczy zrobili: <span style="font-style: italic;">Co? Przecież Pani ma dzieci.</span> – <span style="font-style: italic;">Mam dwóch synów, ale ja potrzebuję mieć jeszcze córkę. Nie ma sensu na te dwa miesiące, bo już od grudnia będę na macierzyństwie.</span> A to w październiku oni mi to powiedzieli, więc mówię: <span style="font-style: italic;">Już nie da rady.</span> Zrobili duże oczy i ja ze stanowiska zre… A oni jeszcze mi tak powiedzieli: <span style="font-style: italic;">Ale Pani ciemna babka! Troje dzieci w takich czasach! </span>Wie Pan, co oni myśleli. A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nie, to ma być córeczka.</span> I faktycznie urodziła mi się córeczka.
    </section>
    <section>
        <time>7468</time>Gdybym była słuchała ich i patrzyła, jak dzisiaj nieraz patrzą, że stanowisko ważniejsze jak dziecko i zmarnować takie dziecko – nauczycielka, profesor taki z niej, że szkoda gadać, bo ona jest pedagogiem, znaczy skończyła szkołę pedagogiczną, magister nawet pedagogiki. I teraz właśnie, widzi Pan, jaką opiekę mam. I ja zrezygnowałam, ale pracowałam tam jeszcze troszkę w tym, aż ona się urodziła. I po jej urodzeniu, już troje dzieci… Aha, siostra jedna wyjechała do Warszawy, przyjechała jej koleżanka, namówiła ją, żeby wyjechała do Warszawy. Jedna tylko siostra została. Córka się urodziła, już troje dzieci i ja po macierzyństwie już do pracy nie poszłam. Dlatego, że troje dzieci i już chciałam naprawdę dziećmi się zająć, bo siostry, one bardzo dobrze, ale oni tak utulali te dzieci, one takie były wrażliwe, przeziębiały się. I czyjeś dziecko chować, to nie jest takie proste.
    </section>
    <section>
        <time>7533</time>Po macierzyństwie mąż poszedł z obiegówką. O, co tam było! Bo szkoda pracownika, który coś umi, nie? Ale niestety, ja poszłam na macierzyństwo. Jak córeczka skończyła już trzy latka, ten najstarszy już poszedł od sześciu lat do szkoły i ja w 55 roku postanowiłam, bo już było… zaczynali już odnawiać dom, zaczynali już ładne rzeczy, meble już tu były, rzeczy, ubrania i już się chciało, jak to mówią, dorabiać. Jedna pensja i troje dzieci – to nie było takie proste. I przez to ja mówię do męża: <span style="font-style: italic;">Jednak ja pójdę do pracy.</span> Córka mogła iść do przedszkola, tak że córka i ten młodszy syn do przedszkola, a syn do szkoły, ale przedszkole sobie załatwiłam, że syn ze szkoły szedł też do przedszkola i my całą trójkę, maż kupił motor z przyczepą, a trzy kilometry było do zakładu i do przedszkola, więc dzieci woziliśmy tą przyczepą do szkoły. Ze szkoły tam obiad miał w przedszkolu, płaciłam, nie było problemu. bo nie było kiedyś tego problemu, że tam nie można czy coś takiego.
    </section>
    <section>
        <time>7602</time>A my pracowaliśmy. Ale tu znowu wpakowałam się do biura finansów. Księgowość i dział finansowy. Płacę, pieniądze znowu tylko, żeby… do banku zapotrzebowania, wszystkie te rzeczy. Tam nie można nawet ani błędu zrobić, ani godziny się spóźnić, bo bank nie będzie czekał, jak kasjerka jedzie po pieniądze, to musi mieć wszystko na talerzu, żeby pieniądze pobrać i wypłacić ludziom, wiadomo. A już było pracowników ponad tysiąc i biuro jeszcze, bo było pięć oddziałów jeszcze. Przedtem był oddział pierwszy i drugi, później jeszcze w Pobiednej był trzeci i czwarty, i piąty w Gryfowie. Tak że pięć oddziałów już było, jak szłam na emeryturę, to było dwa tysiące pracowników.
    </section>
    <section>
        <time>7652</time>A było przedtem trochę Niemców, trochę Polaków, może ja wiem, czterysta, pięćset, a później było aż dwa tysiące ludzi. I duży zakład. A teraz kupił jakiś dawniejszy partyjny i zdjął dach, bo mówił, że jak z dachem, to muszę płacić podatek, a jak dachu na domu nie będzie, tylko same ruiny, to podatku nie trzeba płacić. I jest ruina z tego zakładu. A ci pracownicy, którzy pracowali, bo emeryci są w porządku, mają emeryturę, więc nie jest źle, ale ci, co pracowali nie mają pracy tu, bo powiedzieli, że nie mają zbytu. A my co robiliśmy? Tą bieliznę pościelową i dużo dawaliśmy tam gdzieś aż do, co takie białe zwykłe płótno oni potrzebowali. Zwykłe, białe, taką surówkę.
    </section>
    <section>
        <time>7713</time>Tego bardzo dużo się produkowało i później piżamowy… A najważniejszy zakład Niemiec, jak miał, to chusteczki do nosa robili tu. I przez to mówili, że giebułtowskie zakłady wycierają nosy całemu światu, bo rzekomo takich zakładów za wiele nie było. I teraz Panu powiem, co było w Giebułtowie. Był ten zakład, był zakład zabawek drewnianych, był zakład kaflowy, To kaflowy zakład, rozbierali kafle nowiusieńkie, piękny piętrowy budynek i wozili te cegły, Wrocław budować. Dosłownie Wrocław budowali, fabrykę kafli przenieśli do Wrocławia. Fabryka zabawek była troszkę dłużej, jak tylko ten dyrektor wyjechał, już rozleciało się. Była fabryczka, gdzie była tokarnia, toczyło się drewno, przepadła.
    </section>
    <section>
        <time>7776</time>Co jeszcze takiego było, że dosłownie teraz nie ma nic. I ci, co mieszkają w tych fabrycznych domkach, którzy nie mają ani ziemi, ani ogrodu, ani nic, nie można ani kurki, ani świnki trzymać, bo nie ma gdzie. Babci nie ma. Z czyjego zasiłku przeżyjem? I naprawdę jest ciężko i nawet jeden sklepik jest, bo sklep nie umie się utrzymać. A teraz jeszcze „Biedronkę” zrobili w Mirsku, to ten sklep w ogóle… On mi dowoził towar do domu, a teraz mówi: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, nie mogę, bo muszę likwidować, bo ja nie mam obrotu.</span> I za rok kupił samochód ciężarowy i dowoził ludzi do pracy. I mówi: J<span style="font-style: italic;">a z tego mam lepszy dochód, niż z tego sklepu. </span>Sklepów nie ma, nic nie ma i teraz do Mirska wszystko do „Biedronki” gania i tam w „Biedronce” kupują, a sklep pusty, domy stoją i ta fabryka, plac cały pusty, a domy fabryczne są, ludzie mieszkają, bo dostali mieszkania. Wybudowali nawet kilka bloków, tak że coś trochę się robiło przedtem.
    </section>
    <section>
        <time>7838</time>Przez to narzekają, bo i mają rację. I maja rację. Jest naprawdę ciężko. My z mężem mieliśmy emerytury, a mąż, jako Sybirak, miał nawet dobrą emeryturę, to nam nie było tak źle. Teraz mam jedną, starczy, ja nic nie kupuję, nie potrzebuję. Mając 87 lat, co człowiek potrzebuje? Teraz jestem sama. Zresztą, jak mi zabrakło takiego majstra, jak mąż, który, to jest domek, Pan widział, gdyby Pan zobaczył, jakie tam są żywopłoty, jaki tam jest sad, sto trzynaście drzewek, jakie drzewka owocowe, od orzechów włoskich do orzechów laskowych, grusze, czereśnie, wiśnie, jabłka, wszystkie owoce, jakie są. Do tego jeszcze co, syn jest leśnik, bo skończył w Poznaniu studia leśne. I pracował w Świeradowie, do dzisiaj jeszcze pracuje.
    </section>
    <section>
        <time>7896</time>Tu zaczął pracę, w 74 roku skończył studia, ożenił się, też z leśniczanką, bo też ojciec jest leśniczy. I mieszka w Świeradowie, pracuje w Świeradowie. Bardzo dobrą żonę ma. Wybudowali sobie domek czteropiętrowy i teraz wynajmuje, ja nie mam reklamówki, ale rozreklamowują i przyjeżdżają goście z całej Polski. Tylko noclegi, synowa nie robi kuchni. Sąsiad ma kuchnię, że ci goście, którzy u nich nocują… bo tam do Świeradowa bardzo dużo Niemców przyjeżdża i z Polski na wypoczynek, bo tam niesamowite powietrze. I wynajmują te pokoje, i z tego żyją, bo syn pracuje, a synowa już na emeryturze. Tak że synowa też pracowała, w domu zdrojowym, w biurze pracowała, synowa Krysia. A teraz już prowadzi ten dom, ma telefony, ma zarządcę.
    </section>
    <section>
        <time>7953</time>Ja mówię, już wszystkie zawady ona ma, bo i sprząta, i dzwoni, załatwia z ludźmi, wszystko prowadzi. Mają też trzy córeczki, ale też wszystko mężatki. Jedna w Warszawie za wojskowym, druga w Poznaniu, to jest ta Kasia, trzecia w Krakowie, bo wyszła za mąż do Krakowa. Wszystkie trzy córki, nikogo nie ma w domu, żeby jej pomóc. Przyjeżdżają tylko na urlop do mamy na dwa… Kasia ma dwoje dzieci, bo Antosia i Zuzię, dwoje dzieci i mąż jej sędzią. Szukają pracy w Jeleniej Górze, to by mogła się tu sprowadzić, bo tam u rodziców jest, warunki, mieszkać mogłaby, bo tam w Poznaniu prawdopodobnie drogo się płaci bardzo za wynajęcie mieszkania. Mają jakieś tam mieszkanie, nie mają własnego. On nie jest Poznaniak, on jest z Zielonej Góry, ten jej mąż, poznali się gdzieś tam. Mojej córki, tej mojej córki też, jedna wyszła za mąż, ma już siedmioletniego synka, w Anglii są.
    </section>
    <section>
        <time>8017</time>On wyjechał do Anglii, później ściągnął żonę i dziecko. I w Anglii jest. Druga córka była tu, skończyła studia, pojechała szlifować do Ameryki język angielski. Poznała tam jakiegoś gościa. W zeszłym roku ten gość… dzwonili, telefonowali i nawiązywali, ale nie… Przyjechał do niej, on się z nią żeni i zabiera ją do tego… w Kanadzie on jest. Ja mam tu zdjęcie nawet. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, a drugi syn, co robi, bo mówiła Pani…</span> A drugi syn skończył szkołę rolniczą, też w Poznaniu. I wtedy jeszcze sobie każdy, kto miał to gospodarstwo rolne, to w Zgorzelcu było, nie gospoda… tylko związek gospodarzy tych rolnych, jakoś inaczej, bo oni tam mieli szkołę. I ona dostał jakby nakaz pracy, bo jak on się uczył, to oni tak jakby jemu stypendium płacili ci dyrektorzy.
    </section>
    <section>
        <time>8080</time>I tak samo z synem było w 74 roku. Szef nadleśnictwa w Świeradowie już sobie studenta kupił w Poznaniu, żeby, jak skończy studia, żeby przyszedł do niego do pracy. I tu on od razu dostał mieszkanie, i pracę dostał. I to nie było tak jak dzisiaj, że skończył studia i pracy nie ma. A on nie, dostał. Ten znowu ze Zgorzelca, związek tych… nie wiem, w każdym razie duża derekcja, duże to gospoda… cały tam Zgorzelec naokoło należy do tego. ale on specjalność miał łąkarstwo, to znowu jego… I też naturalnie poznał tam swoją żonę na studiach, też Poznaniankę. I teraz tam jest już. Ona skończyła, jako nauczycielka i przyjechali do Zgorzelca. Ona w szkole zawodowej pracowała w tym zespole, a on pracował, zastępcą dyrektora był.
    </section>
    <section>
        <time>8142</time>I też dostali mieszkanie tu. Ale długo nie byli, dlatego, że ona była z Kwilicza, z Poznańskiego. Jej ojciec miał fabryczkę też, tą stolarkę taką, do okrętów robił jakieś tam części, czy coś. Tak że nie jest źle. Miał czworo dzieci i każdemu wybudował mieszkanie. Pan wie, Poznaniacy jacy są. I temu synowi mojemu, znaczy tej swojej córce, najstarsza to była jego, moja synowa to najstarsza córka, więc ten dom budował, ale obiecał, że on też w tym domu będzie z żoną, zostanie przy tej najstarszej córce. I budował, wykończenia jeszcze nie było, tylko tam już wiadomo było, że będzie dom, gdzieś tam w jednym skrzydle mieszkali… zmarł ten ojciec. Jak ten ojciec zmarł, to ta teściowa ściągła syna i córkę z Zgorzelca, bo mówi: <span style="font-style: italic;">Przyjeżdżajcie tu, bo trzeba dokończyć ten dom. </span>Bo ze Zgorzelca nie będzie domu kończył.
    </section>
    <section>
        <time>8201</time>On musiał zrezygnować z pracy w Zgorzelcu i pojechał tam. Pojechał tam i zrobili wójta z niego, bo mało mieli kształconych ludzi, a ona jako z rolnictwem, to pasował. On cztery razy miał kadencję tam, wybierany był, teraz już na emeryturze, bo 48 rocznik. A ten syn leśniczy jeszcze pracuje. Tak że on tam został i ten dom wykończyli. Bardzo ładny dom mają. Teściowa zmarła, teść jeszcze zmarł przedtem, tak że oni mają dwoje dzieci. I syn w Poznaniu znowu mieszka jego, 22 lipca miał ślub teraz. Jego żona nauczycielka, pięknie na skrzypcach gra, występuje tam w Poznaniu. A córka to jest psycholog, medycynę… Zrobiła jeden fakultet, wyszła za mąż, urodziła córkę, później drugą urodziła.
    </section>
    <section>
        <time>8272</time>Jak miała już drugą córkę, to musiała zostać w domu. Mówi, nie będę marnować czasu. Bardzo zdolna dziewczyna, Justynka. I zaczęła studiować. Marzyła o tym, żeby być psychologiem. I zaczęła studiować psychologię i tak się w to wciągła, ze już dziesięć, ta dziewczynka ma dziesięć lat, już pracuje. Ma tak dużo interesantów, w psychologii doradza tym ludziom, którzy są troszeczkę, jakieś przeżywają… teraz jak miała, że ojciec z synem zginął gdzieś w kopalni, to ta matka z córką przyszła do niej, ale mówi, teraz od niej nie odchodzi. Tylko ona chce do niej, bo ona ma ten zespół, gdzie jej pomagają. Tam pracuje i też nieźle w tym się zarabia, bo ile doradzi, ile zrobi, to za to ma płacone.
    </section>
    <section>
        <time>8319</time><span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć jeszcze, w tym domu cały czas Pani mieszka? </span>Tak. <span style="font-weight: bold;">Proszę opowiedzieć o tym domu. Wyremontowaliście, tak?</span> Tak, no właśnie. Gdyby Pan przyjechał do mnie do domu, to Panu dam: wojewódzka nagroda za dobrze utrzymaną działkę i zabudowania, powiatowa nagroda – aparat fotograficzny w prezencie duży dostałam i robię zdjęcia i dlatego tak dużo tych zdjęć mam, bo mam czterdzieści osiem albumów, zdjęć różnych. Jedne, że są stare, drugie są ze starych, tak jak ten dom zrobione, przerobione. Moje zdjęcie, o tu było malutkie, zrobione duże… Tak że robię te zdjęcia, to hobby moje. Mąż się śmiał, mówi: <span style="font-style: italic;">Ty całą emeryturę swoją na te zdjęcia…</span> bo ja nie wywołuję, muszę dawać. Ale jestem w Świeradowie u takiego gościa, jestem członkiem tego, to ja płacę za wywoływanie zdjęć grosze, to mnie nie kosztuje, no tylko trzeba kupić ten wiadomo cały…
    </section>
    <section>
        <time>8381</time>Nawet ja boję się, że mogę źle za…, to on mi zawsze, daję mu cały aparat, on mi zdjęcia zrobi. On kupi… <span style="font-weight: bold;">Kliszę… </span>Kliszę, założy i ja sobie robię zdjęcia. Tak że mam zdjęcia domu, jak jakiś ładny krzak, kwiat tu zakwitnie, to już jest na zdjęciu. Kiedyś to miałam kaczki, to nawet te kaczki mam na zdjęciu. Kurki, to i kurki miałam. No bo kiedy dzieci były małe, pięćdziesiąty piąty, szósty czy siódmy rok, to wszyscy, kto tylko był u nas, kto tylko miał kawał ogrodu, to trzymał krowy, trzymał świnkę, bo nie było sklepów, nie było żywności. W zakładzie pracował, to to nie wystarczało, więc chociaż mąż pracował jako majster, ale w domu żona pilnowała krowy, świnki, kurki. To samo wszędzie wszyscy. A dzisiaj nikt nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>8435</time>Jest jeden gospodarz trochę większy i do niego, jak chcą, to idą po mleko, ale raczej w „Biedronce” kupują, bo się nie skwaśnie, nie skwaśnieje. A mąż do tego jeszcze myśliwym był, to też było bardzo dobrze, bo soboty i niedziele, to męża w domu nie było, bo polowania… I do tego jeszcze kupa kolegów zawsze, bo jak przyjeżdżają, a on jako najstarszy myśliwy już ostatnio był, bo prawie pierwszy, z jednym takim panem Saweckim zakładali tu koło myśliwskie w Świeradowie właśnie. No i obydwaj synowie też są myśliwi, bo jak byli naganiaczami, no to musieli być i myśliwymi. I jeden, i drugi też jest. I teraz ten młodszy syn, to nawet tym sekretarzem jest, musi jeszcze dbać o to, bo dużo przyjeżdżają dewizowców z Niemiec. Z Niemiec i z Holandii nawet, kiedyś nawet był Włoch. Pamiętam, Janusz z nim przyjechał, ten mój syn przyjechał z nim raniutko, wyjechali tam gdzieś. I herbatką chciałam poczęstować.
    </section>
    <section>
        <time>8501</time>Przy stole częstuję ich tam ciastem, herbatką. Wiem, że on nic nie rozumie po polsku, więc mówię do syna: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, czy we Włoszech wszyscy myśliwi tacy przystojni?</span> A ten się uśmiechnął. On zrozumiał to słowo „przystojny”. Tak przystojny mężczyzna, że… no ja przecież nie patrzyłam na niego, jako kobieta, ze tego, tylko tak jakbym chciała, żeby mój syn taki był. Nie tylko piękny wzrostem, nie tylko buzią, nie tylko, jak mówił czy się uśmiechał, czy jak tą herbatkę pił, czy coś, to był niezastąpiony. I jeszcze w dziewięćdziesiątym drugim czy trzecim roku na agroturystykę dałam się namówić, bo pokoje na górze…
    </section>
    <section>
        <time>8556</time>Było tak, że jakiś przyjechał do gminy gość i przychodzi do mnie ten przewodniczący: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, mamy jakiegoś ważnego gościa, który przyjechał kontrolować. Powiedział, że musi być tydzień u nich, ale on tylko chce mieszkać w zabytkowym domu. On nie będzie nigdzie w żadnym hotelu, nic, tylko zabytkowy. Niech Pani chociaż przyjmie na kwaterę tego pana.</span> To jest troszkę kłopotliwe, ale myślę sobie, jak nie posłuchać przewodniczącego, przecież nieraz może mi się przyda, nie wiadomo. Zgodziłam się. I ten pan był nie tak długo, kilka dni, z tym, że obiady jadł gdzieś na mieście. Przyjeżdżał, to kolację mu robiłam i śniadanie. I sobie tam nocował. Piękny widok z tego okna. Podziwiał, cieszył się, jak nie wiem.
    </section>
    <section>
        <time>8612</time><span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć, Niemcy przyjeżdżają?</span> Bardzo, bardzo. Z tych okien piękny na Świeradów, na Las Świeradowski. Tu stąd widać, z tej strony Gryfów, stąd Mirsk i te Lasy Świeradowskie. Świeradowa nie widać, bo za górką, ale jak światło się świeci, to widać. A tu sypialnia na górze i z drugiej strony sypialnia, a tu jest ta sala duża pod tą sypialnią i tu są jeszcze komórki takie, przez to sala duża jest. Po drugiej stronie, ta sama wielkość, jak sala, to samo, to jest tak na cztery przedzielone i jest trzy pokoje i kuchnia. To jest tak: sypialnia, kuchnia nasza. Na górze to już gościnne. Kuchnia, stołowy, takie robocze, gdzie telewizor i kuchnia. Dosyć duże i duże okna bardzo. Tak że bardzo ładne mieszkanie. I tutaj żywopłotów nie widać i tutaj jeszcze drzew nie ma, a tu już z daleka widać i drzew dużo.
    </section>
    <section>
        <time>8676</time>Syn, jako leśnik, nasadził świerków i tam jakiś dagle… jakieś tam różne cuda, krzewów różnych. Tu mam pełno. Od wiosny do tego, jak nie te, to te kwitną, na ulicy kwiaty. Bo tu był wjazd prosto ganku za Niemców, ale jak tu samochodem wjechać i wykręcić tu, żeby jechać na podwórko, bo tu są schody. I jak tu kręcić, żeby wyjechać? To mąż tu prosto, to zablokował, bo parkan zrobił. Tu zablokował i zrobił wjazd prosto, się wjeżdża samochodem, zakręcamy, wjeżdżamy. Po tej stronie, jak on robił ten most, przerabiał, to tu trochę szerzej i tam było dużo świeżej ziemi – nasadziłam kwiatów. Jak nasadziłam takich wieloletnich, to on przychodzi wiosną, ten mój sąsiad i mówi: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, tylko spojrzę w Pani stronę, wiecznie kupa kwiatów u Pani. Jak Pani to robi?</span>
    </section>
    <section>
        <time>8739</time>Co ja jemu już nadawałam jemu tych kwiatów.. U niego tak nie rosną. Bo ja kocham kwiaty i moje kwiaty mnie kochają, przez to tak dużo ich jest. I tam do domu, jak się idzie też kwiaty, na podwórku kwiaty, wszędzie pełno kwiatów. I te żywopłoty. Ale jak mój mąż obcina żywopłoty! Mąż bardzo lubi wszystko dokładnie. On, jak żywopłot zrobi, to tam jeden nawet nie wyskakuje. Taki dyrektor naszego zakładu, który bardzo lubiał porządek mówi: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, ja jak jadę do Leśnej koło waszego domu, każę kierowcy zatrzymać się. Wychodzę i idę oglądać żywopłoty</span>.<span style="font-style: italic;"> Panie Wicku, jak Pan to robi? </span>Mąż mówi: <span style="font-style: italic;">Robię długo, ja jestem bardzo dokładny, ale byle co nie lubię. Musi być dobrze zrobione</span>. I on tymi nożyczkami, syn mu kupił elektryczne, mówi: <span style="font-style: italic;">Tata, tylko przelecisz. – Nie! </span>On tymi, bo musi być wszystko tak zrobione… A z tyłu… W pięćdziesiątym którymś roku szkoła miała tylko pięć arów tej ziemi, bo oni… Ja mam historię, jak ta szkoła powstała, Niemcy mi to przysłali.
    </section>
    <section>
        <time>8805</time>Jak było sto lat… Bo ten dom wybudowany w 1898 roku. W tej chwili on ma sto czternaście lat. I ten dom, jak tam się zaczęli osiedlać trochę, bo było już czterdzieści numerów, bo to jest jakby Augustów, jakby oddzielony od Giebułtowa, bo Giebułtów jest na dole i ta fabryka, to wszystko tu, fabryczne domy na dole, a tu jest jakby kolonia i te czterdzieści domów naokoło. I tylko rolnicy, każdy miał tą ziemię i dlatego tam się osiedlał. I te dzieci chodziły tu do szkoły, ale jeden nauczyciel uczył od pierwszej do siódmej klasy. Oni nazywali to, Niemcy, gimnazjum, on do gimnazjum chodził. I tędy wchodzili tu do szkoły, tu jest jeszcze taki taras, myśmy nie zlikwidowali, ciągnęło się za dzwonek i wchodziło się do szkoły. Jak ktoś przychodził do mnie, to też tak ciągli. I elektryczne mamy, bo elektryczne to słychać w pokojach, a tego nie zawsze słychać.
    </section>
    <section>
        <time>8869</time>I ten zegar. Gospodarze latem prosili, żeby nakręcać go, żeby wiedzieli, która godzina, jak w polu robili, krowy iść doić czy coś. To dzwoniło, trzy kilometry słychać było, jak ten dzwon dzwonił, jak te dzwony dzwoniły. I są w dobrym stanie, tylko ja nie nakręcam. Jedno, że ja nie mam siły, bo to taką korbą się kręci, a te kamienie to są takiej wielkości ciężkie, dosłownie kamienie na tych i tamte tryby, to wszystko… Bardzo dużo było chętnych, bo chcieli jedni do kościoła, jedni chcieli na jakiejś wieży, żeby to odsprzedać, bo to można zdjąć ten cały aparat i można zabrać, ale mąż nie chciał sprzedać. I dalej są. Ale jak dzwonił co godzinę, później, jak dwanaście godzin dzwonił, to dom cały się trząsł. I wtedy kurze wszędzie… Ja będę bez przerwy kurze ganiać? I przestałam dzwonić. Przecież każdy teraz zegar ma na ręce i nie ma problemu.
    </section>
    <section>
        <time>8930</time>Przez to on nie chodzi, ale żałuję. Chociaż on się nie zepsuje, no bo tu wszystko jest, przewiew, bo to w takiej komórce on jest, przewiew jest, on tam nie będzie zepsuty. A później co, tu boisko dzieci musiały mieć, wiec oni tak: ten kawałek ziemi odkupili od tamtego sąsiada z góry, rolnika, taki trójkąt, pięć arów i wybudowali szkołę. Mam to opisane, jak oni budowali, gospodarze ci, którzy mieli dzieci. Natomiast boiska nie było. Po tej stronie był taki sadek i taki domek. Ten domek już jest zawalony, bo tam już dwanaście domów zawalone, mało ludzi teraz na wsiach. To ten dom był i ten sad należał do domka, do tego domu. Oni ten sad odkupili i tu było jako boisko po tej stronie.
    </section>
    <section>
        <time>8981</time>W pięćdziesiątym, nie wiem, siódmym czy ósmym roku była polityka, że jak my pracowali w fabryce, to byliśmy robotnicy fabryki. Ale jednocześnie chcieliśmy być chłopo-robotnicy. I przydzielali ziemię. Wszystkim tym, którzy mieli tylko domki, przy zakładach nie, fabryczne domki nie, ale te domki musiały dostać dziewięćdziesiąt osiem arów ziemi. I nam przydzielili za tym domem, tutaj, tu jest podwórko, tu jest sad, bo tu przedłużone to jest sad, w tych drzwiach nie wiem, ile jest, później tu tak równo, jak jest granica, wzdłuż hektar dwanaście, a niby dziewięćdziesiąt osiem arów. Ale dwa lata później coś im tam inżynier jakiś badał i tam im ziemi było za dużo. Nie wiedzieli co z tym zrobić, więc wzięli, sprawdzili u nas, okazało się, że źle było odmierzone, że to niby dziewięćdziesiąt osiem arów, a to jest hektar dwanaście.
    </section>
    <section>
        <time>9046</time>Pamiętam, że mąż mówił:<span style="font-style: italic;"> Idź ty załatwiaj, bo ja nie mam czasu. </span>Na polowanie musiał jechać. Tam ci inżynierowe z Wrocławia już to zmieniali, kazali sobie podpisać, że ja chcę mieć ten hektar dwanaście. Ja przyszłam, mówię: <span style="font-style: italic;">Proszę Pana, ani nie daliście miedzy nawet, nic nie dołożyliście, a mówicie, że to jest hektar dwanaście. Przecież tam też nie mierzyli jacyś ludzie, tylko inżynierowie. </span>Jak mogli się pomylić. Nie chciałam wierzyć. A on mówi: <span style="font-style: italic;">Wie Pani co, nie chce Pani podpisać? To, proszę Panią, przyjedzie Pani do Wrocławia i we Wrocławiu Pani podpisze. Tego nie zmienimy, musi Pani to zrobić, bo my musimy mieć tą teraźniejszą mapę taką, jaka jest w rzeczywistości.</span> I przez to teraz bym chciała sprzedać, to jest dom i hektar dwanaście ziemi. Ale np. jak był przydział kartkowy i jak ci, co mieli dziewięćdziesiąt osiem arów, mieli ten cukier, kartki, ale ja nie miałam cukier na kartki. Bo mieliśmy hektar dwanaście ziemi.
    </section>
    <section>
        <time>9107</time>To my jesteśmy jako gospodarze. A gospodarz żaden nie miał tych przydziałów, żadnych kartek. I przez to byliśmy poszkodowani. Niby poszkodowani. Pan mówi, czy Niemcy przyjeżdżają. Ci z tej kolonii, wszyscy się osiedlili w Baden Baden, gdzieś tam w Niemczech, bo ten prawdopodobnie właściciel tego zakładu bawełnianego tam się przeprowadził i tam założył zakłady bawełniane, i sobie ściągał swoich majstrów, swoich ludzi. Nawet u nas mieszkał, dwóch Niemców mieszkało, bo jeden w tej sali szkolnej, bo wygonili go i on tutaj, mąż umiał po niemiecku, bo był w Niemczech, to Niemcy się tak do niego garnęli. Na górze w tych pokojach mieszkał Niemiec z żoną i córką, a ten na dole z żoną i córką, Niemiec, aż do 52 roku, jak ten majster ich, bo ci byli tkacze oboje, a tu żona tkaczką, on majstrem.
    </section>
    <section>
        <time>9170</time><span style="font-weight: bold;">Czyli u Was w domu mieszkali?</span> Oni mieszkali w swoich domach, ale w tych domach nie mógł się pogodzić z tym osadnikiem, który zajął jego dom. Rozumie Pan, niektórzy się zgadzali i jakoś sobie żyli. Niektórzy nie, takie byli ględy zabitowskie. To on przyszedł: <span style="font-style: italic;">Wicku, pozwól mi tu mieszkać. Ja będę pilnował tego domu</span>. To Wicek mu pozwolił, wiec jeden mieszkał tu, jeden mieszkał na dole. I później ten przysłał po nich nawet samochód, ich zabrał do pociągu. Mieli wagon, że mogli, bo on sobie z tego domu trochę swoich rzeczy przywiózł, to mogli sobie zabrać, wyjechać. Ale ci Niemcy, co wyjeżdżali w 46 roku, to oni z koszyczkami wyjeżdżali. Naprawdę to było krzywdzące, ale wszyscy mówili, że to oni niech mają pretensje do Hitlera, a nie do Polski.
    </section>
    <section>
        <time>9219</time><span style="font-weight: bold;">Już Pani tam była, jak oni wyjeżdżali? </span>Tak, tak, jak Niemcy… Z tego domu, co my zajęliśmy dom, moi rodzice dostali, jako repatriant ojciec dostał, to Niemka z córką wyjeżdżała właśnie też do Niemiec wtedy. To pamiętam, mama miała smalec w słoikach natopiony, miała tam mąkę, coś tego i mama jej… to nawet nie dała, tylko tata zawiózł tam, gdzie ona się pakowała do samochodu, żeby chociaż wzięła, bo żyliśmy z nimi dwa czy trzy miesiące. Na górze, my na dole. Bardzo fajna kobitka, tylko jej mąż to był ten taki, że kradł, bo wie Pan co, ile było tam na górze, co oni wyjechali, w komórce tych od cygaro pudełek? I ona sobie, wyjeżdżając, poszła do komórki, długo, długo jej nie ma i myślimy, co się dzieje. I już ona pojechała, a ojciec patrzy, a tam dziura od słoika. Czyli kradł biżuterię, w tym przysyłał jej.
    </section>
    <section>
        <time>9288</time>A ona z tą biżuterią… Mama jej dała smalec, żeby z grobu nie umarła, a ona miała cały słoik biżuterii polskiej, której mąż… Ale męża tu już nie było, nie wiem, czy był w niewoli, gdzie on był, ona tylko z córką mieszkała, bez męża. A później jej córka przyjeżdżała tu jeszcze, przyjeżdżała chyba dziesięć lat później, przyjeżdżała. I ci nasi też przyjeżdżali, mam zdjęcie z nimi, owszem. Już dzieci były dorosłe, tak, przyjeżdżali. Ale jeszcze przyjeżdżali ci, którzy tu chodzili do szkoły, bo mówili, że to nasze gimnazjum. Jeden przewodniczący taki był też z tej miejscowości, mówi, że jego ojciec miał gospodarstwo rolne, a profesor miał też syna w jego wieku. Byli różnie, z dziećmi, bez dzieci, bo tam się zmieniali ci profesorowie. Mieszkali w tym mieszkaniu, gdzie my w tym mieszkaniu mieszkali tu uprzednio. Więc mówi tata jemu, jako nauczyciel, kupił hulajnogę, jako byli chłopcami, on nam to opowiadał, już stary Niemiec, mówi, na tej hulajnodze.
    </section>
    <section>
        <time>9351</time>Ja mówię do niego: <span style="font-style: italic;">Daj, żebym się przejechał. </span>A on mówi: <span style="font-style: italic;">Jak mi dasz jajko. </span>To mówi, kradł mamie jajka i jemu dawałem, żebym na tej hulaj… Czyli Niemcy też nie mieli samochodów, motorów i jakichś tam rowerów od razu, tylko też profesora syn cieszył się, jak miał hulajnogę w czterdziestym którymś tam roku. I mówi, jajka kradł, żeby hulajnogę… Oni mieli sto lat tej szkoły i uzgadniał ze mną ten przewodniczący, który był przewodniczącym tego autobusu, oni podstawiali autobus, ja mam takie zdjęcia, ich autobus i stawiali, i rozchodzili się po tych domach do tych, odwiedzali sobie, czy tam ich kościół, czy… Przeważnie w 85 do 90 roku bardzo dużo. Nie, jeszcze teraz, znaczy do 2000, teraz już chyba nie. Pan jest zmęczony… <span style="font-weight: bold;">Nie, nie, absolutnie, proszę opowiadać.</span>
    </section>
    <section>
        <time>9411</time>I, proszę Pana, oni przyjeżdżali tutaj do nas ci właśnie Niemcy i on był tym przewodniczącym, i on tak mówił: <span style="font-style: italic;">Proszę Panią, jak chodziliśmy tu do szkoły i tu były…</span> Oni przychodzą do sali, oglądają: Ja w tej ławce siedział, ja w tej siedział… Dzwonią za ten dzwonek, im sprawia to przyjemność widocznie. Zresztą ja się wcale nie dziwię. To jest jego rodzinne strony i jego szkoła. Dzwonili sobie za ten dzwonek. Ja nieraz nawet herbatką i ciastem częstowałam. Z podroży… Ale oni są tacy, że jak oni odjeżdżali, to u mnie w popielniczce było pełno marek. Mnie nie dali, bo ja bym nie wzięła była pieniądze, bo ja ich nie częstowała dla zarobku, tylko z grzeczności, a oni, popielniczka gdzieś tam była w kącie, oni tam wrócili, żeby zapłacić za tą herbatkę, za te ciasto.
    </section>
    <section>
        <time>9466</time>I wtedy sto lat było, oni się ze mną umawiali, ten przewodniczący: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, my przyjedziemy wszystko, żebyśmy mogli w sali wypić sobie kawy.</span> Ci koledzy wszyscy tym autobusem przyjadą. Mówię: <span style="font-style: italic;">Proszę bardzo.</span> Co ja będę przeszkadzała, przecież tego nikt nie zabrania. Ale się okazało, że on w tym czasie zachorował. I to było gdzieś we wrześniu. I on zachorował w szpitalu i wtedy jego zastąpił któryś, który już tego nie zorganizował i do Polski nie przyjechali. Tylko przyjechali tam, gdzie ich była większa ilość w tej miejscowości. Zrobili to swoje spotkanie, kawę wypili i zrobili takie pismo. Opowiedzieli, jacy profesorowie ich uczyli, w których latach, taką całą historię szkoły i o tym, że ich ojcowie zdecydowali się, żeby dzieci nie musiały na dwór trzy kilometry do szkoły chodzić, bo tu była szkoła, żeby mieli tu swoją szkołę. I przez to tą szkółkę wybudowali kosztem rodziców.
    </section>
    <section>
        <time>9526</time>I przez to ten dom. Kosztem rodziców. I tam jeszcze pisało, że był taki profesor, był taki profesor, którzy uczyli. Później jeszcze opisali, że przyjeżdżają tu, oglądają gimnazjum i ci ludzie, którzy zajęli ten dom, dbają o tą naszą szkołę bardzo. I nawet nieraz herbatka poczęstują. Zaznaczył, że są nam bardzo wdzięczni, że my nieraz nawet i herbatką poczęstujemy. Ja nie mam do Niemców żalu, bo oni mi nikogo nie zamordowali. Naprawdę nie. Można mieć, bo zniszczyli dużo Polaków, ale ja mam żal do tych swoich sąsiadów. Tak że nie czuję takiego jakiegoś wstrętu do nich albo żebym miała jakąś złość, dlatego, że naprawdę tak się działo, że nikt z mojej rodziny nie pocierpiał z tego powodu, że tak było jak było. Że głodna byłam, że za brak mąki, że… to było, bo to była wojna, ale nie było takiego jakiegoś, żeby kogoś zabili, czy zrobili jakąś krzywdę.
    </section>
    <section>
        <time>9595</time>Siostrę mi zabrali do Niemiec, ale przynajmniej przeżyła i mówi, że lepiej tam miała, bo nie bała się tych mordów ukraińskich. I też miała lepiej, nie było takiej krzywdy. I oni wtedy taki protokół, żeby zrobić mi przyjemność, nam przyjemność, przysłali nam po polsku i po niemiecku. I ja w takiej teczce mam historię tego domu. Tak że to trzymam jako… będzie to pamiątka. Ktoś kto kupi ten dom, to mu na pewno oddam, żeby… niech wie, gdzie mieszka, z kim mieszka, jaka była historia. Dzisiaj każdy chce historię wiedzieć, niestety taka jest prawda i przez to tak to jest. I teraz niech mi Panowie doradzą, jesteście mądre chłopaki z Warszawy: jak się jest starą kobietą i mieszka się w takim dużym domu poniemieckim i te domy sąsiadów, to jak dwieście metrów, tu bliżej nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>9649</time>I to tylko tam albo jeden jakiś mieszka, albo jakiś staruszek, albo rodzin na tamtych trzydziestu czy czterdziestu domach co było przedtem, bo ksiądz do sprzątania wołał, to wie, że tam było czterdzieści domów, a teraz tylko pięć z rodzinami. A to wszystko albo samotne, albo jakiś chłopak, który troszeczkę coś tego, o takie o. I teraz w takim odludziu nocami mieszkać samej kobiecie, mając 87 lat. Niech mi Pan powie, czy warto? I nic już nie robić, bo żywopłotów nie obetnę. Podwórko zamiotę, kwiatki podleję i przesadzę, i zaszczepię. I mam, mam nawet pelargonie na schodach, tutaj całe schody są w wazonach z kwiatami. Kto przychodzi, każdy tak: <span style="font-style: italic;">Aaa! </span>Bo mam duże piwnice, mam gdzie chować na zimę i na wiosnę znowu odnawiam, a lubię przy kwiatach.
    </section>
    <section>
        <time>9708</time>I tych kwiatów mam całą masę. I to cała moja radość – te kwiaty. I teraz, jak ktoś taki grzeczny, pamiętam, mój sąsiad: <span style="font-style: italic;">Jakie ładne!</span> To ja: <span style="font-style: italic;">Jedna doniczka dla Pana. – Pierwszy raz w życiu od kobiety kwiaty dostałem. </span>Taką mam przyjemność, słuchać to od ludzi. I teraz, sprzedać to mogę, bo mamy testament. Aha, bo jeszcze co było? Był okres, kiedy dyrektor bardzo nie lubił, żeby… chciał bardzo, żeby pracownicy, a że my oboje pracowaliśmy w tym zakładzie, to on chciał, żeby mieszkali w fabrycznych, bo były w blokach mieszkania, żeby mieszkać… Robotnik powinien być przy zakładzie. I umówił się tam z wójtem czy z kimś, że tu otworzą szkołę, bo jeszcze wtedy było trochę więcej rodzin, że tu otworzą szkołę i my musimy tą szkołę odstąpić.
    </section>
    <section>
        <time>9768</time>Ponieważ mama męża przyjechała z Wileńszczyzny, miała papiery, że mieli zaścianek, mieli dużo ziemi, mieli las, mieli dom. I miała te dokumenty. Więc my z tymi dokumentami, prawie już w 55 czy w 56 roku, kiedy tą ziemię przydzielali, poznaliśmy męża brata, bo jeden męża brat w Poznaniu był – zmarł, bo on już nie żyje – artystą. I miał kolegę, też z tego teatru, ojciec był prawnikiem bardzo dobrym. Był na wczasach w Świeradowie. Więc nam brat męża mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, jedźcie do tego prawnika, niech on wam doradzi, co z tym robić.</span> Bo jak tutaj przysyłają nam pismo, że mamy iść do bloku, dają nam to mieszkanie i że mamy opuścić, iść do bloku, a mąż nie chciał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Przecież mama moja zostawiła majątek i jako repatriantka nic nie dostała. No więc jak, zmarnować to? Nie</span>.
    </section>
    <section>
        <time>9830</time>A on mówi: <span style="font-style: italic;">Wiecie, wy im powiedzcie, że wy możecie im tylko sprzedać ten dom. Chcą kupić, proszę bardzo.</span> A ponieważ kto? Gmina kupi czy dyrekcja kupi…? Bo to było takie tylko, jak przypuszczam, żeby wyrwać. Coś mi się tak wydaje, bo jak ktoś już chodził do Giebułtowa do szkoły, to gdzie on będzie tam do szkoły chodził czy coś, bo tu przeważnie starsze dzieci, bo tam na pewno byłoby już tylko pięć klas, a nie tak, jak za Niemców, siedem. I dochodziliby nauczyciele, tak by na pewno było. Więc oni się przestraszyli, kupować nie będą i tak zostało. Wtedy mąż zaczął dopiero drzewa sadzić, zaczął ogrodu pilnować, rowy kopać, meliorację robić. My mamy nawet wody, takie coś i ryby tam są. Wnuczek jeden tak pamięta, ten z Poznaniu: <span style="font-style: italic;">Babciu, a na rybki pójdziemy? Bo tam rybki pływają w takim czymś.</span>
    </section>
    <section>
        <time>9886</time>Pamiętają wnuczki cztero-, pięcioletnie, że to jest babcia Hela, która ma rybki w wodzie, a tak by nie zapamiętali, że tam jest ktoś. Taka to jest prawda. I z tyłu jeszcze płoty zrobił półtorametrowe. Tam żartowali sąsiedzi: <span style="font-style: italic;">Oj, ty tak robisz, żeby do żony ktoś nie przyszedł. </span>Bo tak żartowali chłopaki sobie. A mąż mówi: <span style="font-style: italic;">Nie, jak ja robię, to robię porządnie.</span> I zrobił dosłownie półtora metra, ale nie kupił gotowy parkan, tylko z chłopakami w czasie wakacji z lasu rąbali te drzewa, maszyna była pożyczona w zakładzie, robione sztachety półtorametrowe, słupy z kamienia wylewane, w środku druty, żeby się nie połamały, te poprzeczki robione z drzewa. To oni ze trzy lata robili ten płot, żeby ogrodzić całą działkę. Cała działka jest ogrodzona, nie tylko ten dom, ale np. kartofle gdzie sadzę, czy warzywa, czy coś, to ja mam działkę. Sadek taki jest, jest zagrodzony, że nikt tam nie wejdzie.
    </section>
    <section>
        <time>9953</time>Dalej łąki kawał to jest niezagrodzony, ale to już tam pod lasem bardziej. A tu wszystko jest w takim…, a syn, ten leśnik, to jeszcze wszystkie tam wkoło żywopłotu, posadził żywopłot. I ten żywopłot już przerósł te sztachety. Mąż przedtem to wszystko obcinał, więc było tak elegancko, zieloniutko, ze zdjęciami. Ci, co przyjeżdżali z województwa, jak oglądał działkę, żeby nam dać nagrodę wojewódzką, bo to było tak, że był taki konkurs na te czyste zagrody. Gdzieś rok 60 czy coś. Właśnie taka pani to prowadziła, przyszła do nas, zobaczyła te kwiaty przed domem:<span style="font-style: italic;"> Pani Helenko, zapisz się Pani na ten konkurs, może wygramy.</span> I ja tak dla żartu zgodziłam się. I oni przyjeżdżali. Gdzie woda i czy woda zdrowa? Gdzie pijemy? Gdzie jest zbiornik na odpady i kanalizację tą całą. Gdzie śmietnik, popiół. Kompost gdzie się wysypywało, musiał być ten.
    </section>
    <section>
        <time>10017</time>Do tego miałam jeszcze taką szkółkę, gdzie były te wszystkie warzywa, których się używa do… rozmaite te rumianki i inne. Nawet karteczki miałam, które do czego się używa. Jak oni to wszystko zobaczyli, pierwszą nagrodę wojewódzką. Mam na piśmie, naprawdę, podpisaną. Później były powiatowe i takich dokumentów to mamy chyba miedzy 95 a 2000 rokiem chyba z każdego roku. Myśmy dostawali, pomimo, że dużo gospodarstw brało udział, ale pierwsze miejsce Wincenty dostawał. Ale wszyscy to mówili, że jak Wick zrobi, to zrobi. Mieliśmy takiego księdza proboszcza i tak powiedział: <span style="font-style: italic;">Pani Heleno, jak ja widzę ten płot…</span> a to z jednej strony, tu gdzie drzewa, to jest jak hektar ziemi, to ta prawie długość tego płotu, ale tak równiutko, że tam nic nie ma krzywo I on mówi: <span style="font-style: italic;">Jak tak patrzę na ten płot, nikt by tego nie zrobił, tylko Harbul. Bo tak prościutko, taki jest dokładny i pracowity.</span>
    </section>
    <section>
        <time>10087</time>Pan wierzy, że on zasnął, a nie umarł, mój mąż. Wstał z rana, on wstawał zawsze szósta rano, on nie lubiał leżeć w łóżku, jak się przebudził, już na nogach. Tej nocy, patrzę się, szósta godzina, ja wstałam. To był 27 listopada 2007 ? roku. Wstałam, a jemu strasznie zimno było, bo już był szczupły, 93 lata, to już staruszek. I bardzo zimno mu wtedy było. Więc ja wstałam, a mieliśmy centralne ogrzewanie i piece, piękne piece w domu, więc ich nie rozwalaliśmy, zostawaliśmy, bo nam tego kąta nie było potrzeba. I ja wtedy ten piec napalałam. Tutaj w tym pokoju spał sobie, bo bliżej łazienki, bliżej wszystkiego. Napaliłam ten piec z rana i ósma godzina, słyszę, że on nie wstaje. Myślę sobie, co się stało. Podchodzę do niego, a on w rumieńcach takich zbudził się.
    </section>
    <section>
        <time>10155</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ty nie wstajesz? – A która godzina? – Ósma</span>. Jezus, jak on się zerwie, ze to ósma godzina, a on tak zaspał, a on widocznie już był osłabiony wtedy, że tak długo spał, bo tak zawsze naprawdę on pierwszy wstawał. Wstał szybko, założył sobie laczki, szlafrok zarzucił i do pieca dotula się.<span style="font-style: italic;"> Oj</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">słabo napaliłaś. </span>I w tym ubraniu, w tym nocnym ubraniu mówi: <span style="font-style: italic;">Ja idę do szopki po drzewo, jeszcze dołożę. </span>Bo my drzewem paliliśmy, grubymi tymi kołkami. I ja wyszłam z nim. I on szedł, przyszedł do korytarza, zdjął kapcie. Takie gumowce, które wychodzimy na podwórko, założył te gumowce. Wyszedł, ja za nim. Wyszedł na pół drogi do szopki, gdzie to drzewo porąbane, bo całe ściany drzew porąbane były, to też jego robota. Idzie po to drzewo z tym wiaderkiem, a tu telefon. Więc ja wyskakuję do domu, do pokoju, biorę za telefon, córka z Wrocławia. Mówi:<span style="font-style: italic;"> Mamusiu, jak tam, wstaliście? Jak tato się czuje? </span>Ja mówię, że poszedł po drzewo. Ale tak podniosłam się i patrzę przez okno, a mój mąż skurczony tam, wiadro koło niego, taki skurczony na ziemi. Rzuciłam ten telefon i biegiem do męża. Przyleciałam.
    </section>
    <section>
        <time>10247</time>Było dosyć mokro, myślę sobie, poślizgnął się. Więc tak od tyłu za plecy go chwyciłam i tak go chcę podnieść, a on mi leci. To ja wtedy odwróciłam od przodu, zaczęłam odpinać mu tę bluzę od tej piżamy, zaczęłam mu ty nacierać, myślę sobie, osłabiony tylko. A on mi leci. Otworzył oczy i tak jasno popatrzył na mnie, otworzył usta, ale ani jęknął, ani słowa nie powiedział, nic. I zamknął oczy i na rękach moich leży. Ja krzyczę:<span style="font-style: italic;"> Niech mi ktoś pomoże! </span>A tu żywej duszy nigdzie, bo w domu też tylko my oboje byliśmy. Nieraz jakiś samochód przyjeżdżał… Nikogo. Dom dwieście metrów sąsiad dopiero pierwszy. A tu nigdzie żywej duszy. I ja myślę, co, przecież tu trzeba lekarza, nie? Więc biorę wiadro pod plecy, jemu daje, nie chcę go położyć, bo on tak na pół siedząco. Opieram go o to wiadro, z którym szedł po to drzewo.
    </section>
    <section>
        <time>10310</time>Opieram go o to wiadro, więc on tam na pół siedząco, ręce ma spuszczone i tak przykucnięty już cały. Do telefonu, dzwonię do syna, do Świeradowa. Dzwonię do sąsiada naprzód, taki młody chłopak leży. Odbiera staruszek, dziadek ich: <span style="font-style: italic;">Co? Pani Lenko, ja z tego telefonu nie słyszę. </span>Chwileczkę, idę do drugiego jeszcze telefonu. A ja tu cała się trzęsę. Nareszcie drugi telefon. Przedtem zadzwoniłam do ośrodka zdrowia, mówię:<span style="font-style: italic;"> Proszę o lekarze, żeby natychmiast przyjechał! Bo mąż zasłabł.</span> A oni mówię: <span style="font-style: italic;">Nie ma lekarza, już wyszedł</span>. To była godzina jedenasta. Jeszcze zegar stoi na tej godzinie. Kwadrans po jedenastej. W południe, z rana. Przedtem jeszcze śniadanie zjadł. Wstał, ubrał się, zjadł śniadanie, dopiero po te drzewo poszedł. To jeszcze wypił tą kawę, zjadł tą kanapkę i dopiero wtedy pomacał piec, i poszedł.
    </section>
    <section>
        <time>10373</time>To przeoczyłam. I teraz lekarza nie ma, bo wyszli. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To dzwońcie po pogotowie, bo ja już nie jestem w stanie zadzwonić, bo jest źle z moim mężem. </span>Oni dzwonili po pogotowie, a ja szybko do sąsiada dzwonię, drugi telefon. Ten dziadek jeszcze mówi, <span style="font-style: italic;">że nie słyszy, musi do innego telefonu.</span> I ja mówię, że gdyby Leszek szybciutko przyszedł, bo mój mąż zasłabł, trzeba go zanieść do domu. A on mówi, <span style="font-style: italic;">ale on wyjeżdża do Leśnej.</span> Ale otworzył szybko okno: <span style="font-style: italic;">Leszku, leć do Harbulów, bo tam coś się stało. </span>I ten młody chłopak przyleciał. Za chwilę syn, zastałam go w domu, bo nie zawsze można było. Był przy samochodzie, wsiadał jechać do pracy. Bo on przyjeżdżał na obiad nieraz, na śniadanie, był w domu, mąż. Córka, jak ja rzuciłam telefon, już jej nie mówiłam, co się stało, tylko rzuciłam ten telefon, bo nie wiedziałam, bo przecież biegłam. To ona zaraz zadzwoniła do mojej siostry do Mirska:<span style="font-style: italic;"> Coś się u mamy stało, bo mama rzuciła telefon, nie powiedziała mi.</span>
    </section>
    <section>
        <time>10432</time>To zaraz szwagier z siostrą, tak że przyjechało pogotowie, syn przyjechał, szwagier z siostrą przyjechał, ale ten Leszek już go położył na leżance i już… nie sztywny, ale… koniec. Czekamy na to pogotowie. Pogotowie przyjechało, było wpół do drugiej. Czyli jak on przed pierwszą, to tak z godzinę czasu. Tłumaczyli się, że byli w Lubomierzu, że z Pobiednej dopiero był ten telefon i że to przedłużyło się. Przylecieli, zbadał, mówi,<span style="font-style: italic;"> to jest koniec.</span> I napisali „zgon z powodu starości.” I koniec. I teraz co robić? Wie Pan, jaka to rozpacz, na takim odludziu? Dzieci: ten w Poznaniu, ten w Świeradowie, ten we Wrocławiu. Tu siostry miałam tylko i ten ze Świeradowa najbliżej. Wtedy siostra szybko jedzie… gdzie… Akuratnie ja miałam jeszcze wtedy pójść na znajomej pogrzeb, był o pierwszej godzinie. Ja miałam męża zostawić, nakarmić go, żeby został w domu i pójść na ten pogrzeb.
    </section>
    <section>
        <time>10495</time>Na ten pogrzeb szczęście było, że nie poszłam. Ta siostra mówi też: <span style="font-style: italic;">Hela, na ten pogrzeb nie pójdziemy, bo to na górze ten cmentarz. Tam taka wichura, że jeszcze przeziębisz się. </span>Bo to listopad. I ja nie poszłam. Bo tak, to on by tam był na podwórku, by musiał leżeć, póki bym nie wróciła z tego pogrzebu. I wtedy siostra poleciała i ten pogrzeb właśnie się odbywał. Więc ci, co chowają, bo to teraz już tak wygodniej jest, że oni tym się zajmują, to zaraz tam ogłosili, przyjechali po męża, ale pozwolili, że my męża umyliśmy, ubraliśmy, syn ze szwagrem. Ubraliśmy, przygotowaliśmy jego, ale jednak zabrali do ciemni, no bo nie można trzymać, dopóki się nie załatwi pogrzebu. Bo dawniej to się kładło na katafalk, śpiewali i dwie noce siedzieli, a później był pogrzeb. A teraz? A teraz zabierają.
    </section>
    <section>
        <time>10551</time>Przykryli go prześcieradłem, wynosili i w drzwiach frontowych żegnają, taki zwyczaj. I ja sobie pomyślałam: Mąż zawsze mówił – <span style="font-style: italic;">słuchaj, wyprowadźmy się</span>. Dzieci już nie ma, weźmiemy sobie gdzieś w bloku… Nawet załatwiłam, nowy blok wybudowali w Mirsku. I już mi przydzielili nawet, bo to się płaciło. Później musiałam odsprzedać. Przydzielili ten dom, a on mówi: <span style="font-style: italic;">Nie, ja się z Augustowa nie ruszę. Tu blisko mam las, ja tu mam dobrze. </span>Zresztą tam za dużo pracy włożył, żeby zostawić, chociaż już był stary i nieraz mi mówił: <span style="font-style: italic;">Ale to będzie źle, jak mnie zabraknie.</span> Widział, że zostanę w takim pustym domu. To mi kilka razy tak powiedział. I jak jego wynosili, to mi przez myśl przeleciało. I wtedy nic nie pamiętam, co było, bo byłam jakaś taka zamroczona.
    </section>
    <section>
        <time>10619</time>Tu już tym się zajęła siostra, później szybko syn, synowa, później jeszcze sąsiadka przybiegła i tu już tym ludzie wszystko się zajęli. W piątek on zmarł, a pogrzeb był aż we wtorek. Takiego pogrzebu w Giebułtowie nie było, jaki miał mój mąż. Z uwagi na to, że miał dużo przyjaciół, bardzo był znany, jako myśliwy, bardzo znany, jako człowiek i trzech księży go chowało. My nikogo nie zapraszali, tamtych księży. Jeden to ten, który syn należy do jego parafii, Janusz, z Świeradowa, a drugi ksiądz, który z Mirska, bo my w Giebułtowie mamy księdza. Trzech księży go chowało. Myśliwi swoimi tymi, grali na tych, jak to myśliwi, że grają. A co mi się podobało? Jak trumna już miała być spuszczana do grobu, każdy myśliwy gałązkę świerku na trumnie układał. To było żałosne bardzo.
    </section>
    <section>
        <time>10682</time>I wszyscy myśliwi byli, wszyscy ci znajomi. A rodzina, a znajomi… Mówią, że w Mirsku sklepy były pozamykane, bo wszystko przyszło na pogrzeb, bo znali mego męża. Tak że takiego dużego pogrzebu nie było. Jeszcze był AK organizacja, akowiec, a szef był w Lubaniu. To szef ten z Lubania przyjechał z swoimi tam i był w ZBoWiD-zie, bo był jako wojskowy w 39 roku. Jako wojskowy też był i ze ZBoWiD-u też przyszli. I zbowidowcy, i akowcy. I myśliwi. I rodzina. Tak że naprawdę pogrzeb… jak ja mówiłam, jak on tam patrzy z góry, to… Całe życie się napracował, ale pogrzeb miał taki, jaki trzeba.
    </section>
    <section>
        <time>10728</time>Moja miejscowość, gdzie się urodziłam, gdzie mieszkali moi rodzice, moi dziadkowe i pradziadkowie, nazywała się Latacz. Była w pięknym położeniu, dlatego, że od północnej strony otaczał ją Dniestr. I od południowej… nie, od zachodniej i południowej strony otaczał Dniestr. Dniestr płynął bardzo głębokim jarem, natomiast miejscowość, to miasteczko, gdzie były nasze domy, polskie domy, to było na górze na takiej równinie. Piękny pałac był zwrócony do wschodu i te domy były po jednej i po drugiej stronie tak blisko siebie bardzo. Za domami były sady, ogrody i później drugie rzędy polskich domów. Natomiast kościółek był wkomponowany blisko też. Była też cerkiew, którą wybudowali baronowie i plebania. Bo tych ludzi, Rusinów, była większa ilość, jak Polaków.
    </section>
    <section>
        <time>10795</time>Polaków było może sto, może sto dwadzieścia numerów, tamtych było prawie trzysta, więc to była dosyć duża… Na górze, gdzie mieszkali Polacy był plac, był taki rynek, gdzie były sklepy, gdzie Dom Polski stał, wybudowany w 36 roku i wyświęcany, gdzie ten dwór z kwiatami, z pięknymi drzewami. I jeszcze przed dworem był gaj kasztanowy i tam był pomnik Matki Boskiej Królowej Korony Polskiej, ufundowany na cześć tych pobitych wszystkich z I wojny światowej żołnierzy. My bardzo dbaliśmy o ten pomnik, sadziliśmy kwiaty naokoło niego, były świerki naokoło wsadzone i tam odbywały się często pochody 3-majowe i na 11 listopada. W tym czasie szło się do kościoła na mszę świętą, znaczy przed szkołą zbierała się młodzież, strzelce, straż i szliśmy parami do kościoła, w kościele odprawiała się msza święta.
    </section>
    <section>
        <time>10868</time>Nawet żydowskie dzieci szły, z tym, że w kościele podczas podniesienia, gdy my klękali, oni stali. Dzieci nie klękali przed ołtarzem, ale w kościele też byli. I z kościoła szliśmy wszyscy pod ten pomnik. Tam była zrobiona coś w rodzaju ambony, na której i ksiądz przemawiał i sołtys, czy przedtem to wójt i dzieci deklamowały wiersze też. I taka uroczystość, trwało to nieraz do drugiej po południu, do trzeciej. Jak się skończyła uroczystość, rozchodzili się do domu na obiad. Później wracali. Obok Domu Polskiego była siatkówka, to młodzież mogła sobie w siatkę pograć i zawsze ktoś tam coś na harmonii zagrał, więc młodzież sobie tam… jak było zimno, to w sali, a jak nie, to tam był taki plac, że sobie potańczyli, pobawili się. Zawsze młodzież miała rozrywkę, miała, gdzie wyjść. Tak że to było bardzo dobrze jakoś tak zaplanowane. poza tym, co jeszcze. Jeśli chodzi o… w listopadzie to samo. Na 3 maja to jeszcze było w ten sposób, że pochód jak był 3-majowy, to jechał Kościuszko na siwym koniu. Taki stary siwy pan Pieniawski, był wielki polityk i on właśnie był przebrany za Kościuszkę. To w tym orszaku wiadomo było, że to jest 3-majowy pochód, dlatego, że Kościuszko razem z nim na tym białym koniu.
    </section>
    <section>
        <time>10972</time>I deklamowaliśmy wiersze, ja deklamowałam wiersze też wtedy. Można go powiedzieć? <span style="font-weight: bold;">Tak, tak. Z okazji?</span> Z okazji Święta Niepodległości, czy coś takiego, gdzie Kościuszko. „Na krakowskim rynku wszystkie dzwony biją, cisną się mieszczanie z wyciągniętą szyją. Na krakowskim rynku tam ludu gromada, Tadeusz Kościuszko dziś przysięgę składa. Zagrzmiały okrzyki, jak tysiączne działa, swego bohatera wita Polska cała. Wyszedł Pan Kościuszko w krakowskiej sukmanie, odkrył jasne czoło na to powitanie. Odkrył jasne czoło, klęknął na kolana: «Ślubuję ci życie, Ojczyzno kochana.» A mówił te słowa w tak ogromnej ciszy, zdało się, że Pan Bóg tę przysięgę słyszy. Zabrzmiały okrzyki, jak tysiączne działa, swego bohatera wita Polska cała. Zabłysła mu w ręku szabla poświęcona: «Niech żyje – zawołał – Litwa i Korona!»
    </section>
    <section>
        <time>11039</time>Wziął ją oburącz w to jasne zaranie: «Ogłaszam przed niebem narodów powstanie.» A głosy huknęły wśród rynku i grodu: «Niech żyje Kościuszko, naczelnik narodu!» Oj, była to chwila i święta, i Boża, cała Polska drgnęła od morza do morza.” Taki wierszyk deklamowałam na 11 listopada przed tym pomnikiem Królowej Korony Polskiej, jak były te pochody. No więc coś takiego też u nas było. I dlatego nasz starosta, Krzyżanowski nazwisko jego było, bo widział, że Latacz to jest perła jego powiatu, dlatego, że były te organizacje. Lubiał przyjeżdżać na te różne takie spotkania, a owszem, poświęcenie domu był starosta, byli nawet burmistrzowie z miasta, tak że było dużo takich zaproszonych ważnych osobistości.
    </section>
    <section>
        <time>11102</time>Przyjeżdżali i naprawdę byliśmy tym zaszczyceni. Był ten właśnie komendant strzelców, był ten komendant starzec, byli chłopaczki, którzy chcieli coś organizować. To wtedy. Przedtem może tego nie było, jak moi rodzice byli jeszcze mniejsi, ale to się dopiero gdzieś tak po 30 roku zaczęły te takie organizacje, zaczęły się uroczystości, ta młodzież miała zajęcie. Szkołę mieliśmy stary budynek, gdzie mój dziadek się uczył, mój tatuś, moja mama i ja. Ale w szkole uczyli zakonnice, siostry Marie ze Lwowa mieli tam swoje zgromadzenie i były dwie nauczycielki: siostra Józefa, siostra Zofia i siostra Gabriela, która była kucharką i jednocześnie dekoratorką kościoła. My jej pomagali, ona ubierała kościół, jak żeśmy mieli nabożeństwo.
    </section>
    <section>
        <time>11160</time>I te siostry, my do nich się zwracali, jako dzieci: „Proszę mateczki”. Nie mówiło się „proszę Siostry”, tylko „proszę Mateczki”. I te siostry uczyły nas wszystkich przedmiotów do klasy czwartej, piątą i szóstą klasę uczyli świeccy nauczyciele. Przyjechała Kicełówna Stanisława, nauczycielka i przyjechał Nętkowski, nie pamiętam jego imienia, zapomniałam, Nętkowski, jakie imię, nie pamiętam. Ale ten Nętkowski to był jednocześnie Podhalańczykiem, czyli służył w wojsku podhalańskim. Oni mieli specjalne stroje, może Panowie wiedzą o tym, kapelusze i na mundurach wojskowych peleryny. To było wojsko podhalańskie. Więc był tym Podhalańczykiem, bardzo patriota i lubił uczyć dużo nas historii i dużo patriotyzmu, bardzo.
    </section>
    <section>
        <time>11223</time>To już w tych starszych klasach nas uczyli, a w szkole to uczyli zakonnice wszystkich przedmiotów, ale był też język: nie ukraiński, nie rosyjski, tylko mówił „język ruski”, bo były dzieci ruskie i też chodziły. Kto chciał, dzieci nie musiały chodzić, ale ojciec przysłał, te dzieci ruskie były w szkole. <span style="font-weight: bold;">Pani lubiła się uczyć?</span> Bardzo, bardzo. Jak byłam jeszcze małą dziewczynką i moja siostra już chodziła do szkoły, i babcia prowadzała siostry do szkoły. To nie było daleko, przez drogę tylko i miasteczek, na drugą stronę ulicy. I mnie zabierała, no bo mną się zajmowała. I wtedy jak siostra szła do klasy, to ja płakałam, bo chciałam też do klasy. To ta siostra Józefa, właśnie mateczka Józefa, mówi: <span style="font-style: italic;">Niech Pani pozwoli</span> – bo się przyjaźniła z moją babcią – <span style="font-style: italic;">niech ona idzie</span>.
    </section>
    <section>
        <time>11280</time>I wsadziła mnie do pierwszej ławki, pierwszą, tak z brzegu. Tylko masz być grzeczna. <span style="font-style: italic;">– Dobrze</span>. Więc siedzimy, siostry siedziały tam obok mnie i tam ich koleżanki. I tak Pani Mateczka pisze na tablicy: 1 + 1, ile to jest? Cisza, a ja podnoszę rękę: <span style="font-style: italic;">Dwa</span>. I później tak wyszło, że nieraz, jak ona zapytała, to ja się wyrwałam, bo coś tam umiałam. Może ja była taka bystra, wszystko chciałam wiedzieć, może miałam taki jakiś charakter. I wtedy ona tak powiedziała, jak skończyłam w lipcu 6 lat, to ona powiedziała: <span style="font-style: italic;">Ja ją zapisuję normalnie do pierwszej klasy, bo ona już jest… prawie przerobiła.</span> Bo ja często byłam na tych lekcjach. I dlatego ja poszłam do szkoły od 6 lat.
    </section>
    <section>
        <time>11344</time>Ale co, cztery lata owszem, chodziłam do pierwszej... nie, to było w trzeciej klasie. Do czwartej klasy nie wolno było dziecko posłać, jak ono nie miało tych 10 lat. Pierwsza klasa siódmy, ósmy, dziewiąty, dziewięć lat, trzeba było skończyć dziewięć lat. Więc musiała mnie zostawić w trzeciej klasie, ażebym ja się ze swoimi rocznikami zrównała. Taki był wtedy przepis. To ja wtedy nie byłam już uczennicą w tej klasie, tylko ja na tablicy rysowałam, na tablicy pisałam, bo ja przeszłam tą trzecią klasę. I ja dzieciom, zadanie czy coś, ponieważ te nasze nauczycielki-Mateczki mieszkały obok, mieszkanie ich było, bo to coś podobne mieszkanie, jak ja teraz mieszkam, więc ona szła sobie tam na śniadanie: <span style="font-style: italic;">Hela, ty tu uważaj. Dzieci mnie dosyć słuchały. </span>Więc my tu przeprowadzamy to, dzisiaj niech oni ci to czytają, ty uważaj, albo napisz, albo coś.
    </section>
    <section>
        <time>11403</time>I ja byłam nie uczennicą, tylko pomoc mojej Mateczki. Dopiero do czwartej klasy już poszłam razem z rówieśnikami. Tak że pomimo, że z szóstej klasy poszłam, ale jednak musiałam skończyć klasę tak, jak mój rocznik 25. Jak przyszedł ten pan Nętkowski, pani Kicełówna, to już były te starsze klasy. I tutaj jeszcze było dużo haftów, dużo religii, bo i zakonnice nas, zawsze pieśń jakąś kościelną musieliśmy zaśpiewać. Aha, jeszcze powiem, niech wiedzą dzieci, które usłyszą mnie, jaka była modlitwa przed lekcją: „Duchu Święty, który oświecasz serca i umysły nasze, dodaj nam otuchy i ochoty, aby ta nauka była dla nas pożytkiem doczesnym i wiecznym. Przez Chrystusa, Pana naszego. Amen. Królowo Polski, módl się za nami.”
    </section>
    <section>
        <time>11464</time>A po lekcjach było: „Dzięki Ci, Panie za światłość tej nauki, która nam będzie oświeceniem…” Tu te słowa już mi brakują. „Dzięki Ci, Panie…” I znowu „Królowo Korony Polskiej, módl się za nami.” Tak się zaczynało i tak się kończyło. W międzyczasie było bardzo dużo ręcznych robót i nawet w świadectwie to były „ręczne roboty”. Haftów różnych, bo to zakonnice, to oni umieli to robić, więc każda wychodziła i już umiała to robić. poza tym dużo religii było też. Także ten Stary Testament, były takie biblie, Stary Testament i Nowy, przerabialiśmy oba. Dosłownie przerabiali, nie tylko oglądali, tylko przerabialiśmy. Trochę łatwiejszy, później coraz trudniejszy, tak że do końca, bo to był prawie jak zakon. Poza tym jeszcze wam muszę powiedzieć, że dwanaście kilometrów od Latacza był klasztor w Jazłowcu. Pan słyszał o tym?
    </section>
    <section>
        <time>11535</time><span style="font-weight: bold;">Byłem nawet. </span>Był Pan. I w tym klasztorze był Pan? Pan wie, że z tego naszego teraźniejszego, który ten okres wojny zrobił w 81 roku, Jaruzelski, jego siostry tam brały wykształcenie. Ale tam kosztowało kształcenie miesięcznie 110 złotych, więc to były tylko panienki z dworów i bogatych ludzi na tym wychowaniu. Tam mieli wyżywienie i wszystko. Jak do tej szkoły poszedł, to tylko na wakacje wracała do domu, a tak oni cały czas mieli wychowanie. Wychodziły stamtąd, to mogły zarządzać majątkiem, mogła być damą dworu, umiała wszystko: i ugotować, i podać, i rozumiała wszystko, i hafty, i nauka, bo musiała mieć poziom, musiała być wykształcona, wszechstronnie wykształcona. Ja miałam koleżankę w szkole swojej podstawowej, ona była córką leśniczego, była jedynaczką. Branowska Zosia.
    </section>
    <section>
        <time>11600</time>Myśmy bardzo się przyjaźnili, ale jej mama była kobietą wykształconą i ojciec też, ale jej siostra była jednocześnie taką zakonnicą w szkole takiej, jak Jazłowiec, ale nie w Jazłowcu, tylko w Śniatynie. Też była znowu taka żeńska, tylko żeńska szkoła, szkoła dla panienek. I jak skończyła ona piątą klasę… czwartą klasę, skończyła Zosia czwartą klasę, mama załatwiła, że Zosia poszła tam. Brakowało mi tej koleżanki, bardzo za nią tęskniłam i ta pani Branowska, jak już załatwiała, przyszła do moich rodziców i mówi: <span style="font-style: italic;">Może my i Helę wyślemy tam? Niech idą obie. </span>Szczerze mówiąc, ja troszeczkę byłam…
    </section>
    <section>
        <time>11658</time>no nie wiem, bo pierwszą łapę dostałam od siostry Zofii za to, że jej podpowiedziałam matematykę. Dosłownie. Zosia była troszkę przez nich tak… tolerowana, bo oni na podwieczorki chodzili, coś tam, zakonnice, znali się, bo to była inteligencja. I oni już ją dobrze znali. Wzięła ją do tablicy i tam było, do dzisiaj pamiętam: 6 x 7. Zosia napisała 6 x 7, zostawiła i stoi, i nic. Ja nie wytrzymałam, siedziałam z brzegu i: <span style="font-style: italic;">42</span>. Ponieważ siostra bardzo chciała, żeby ona powiedziała, bo dla niej Zosia musiała być najlepsza. I dobra. Ale Zosia nie umi. A ja czekałam, czekałam, wreszcie podpowiedziałam. Która podpowiedziała? Która podpowiedziała??
    </section>
    <section>
        <time>11706</time>Zobaczyła, jak przyszła, jak mnie rąbła łapę: <span style="font-style: italic;">Nie ma podpowiadania.</span> I pierwszy raz wtedy i nigdy więcej nie dostałam. Za to, że Zosi podpowiedziałam te 6 x 7, do dzisiaj widzę tą tablicę, widzę Zosię. Cała we łzach, bo nie mogła sobie… Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Zosiu, przecież ty wiedziałaś. Nie wiem, tak się stremowałam </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">że nie pamiętałam. </span>I to tak w szkole bywa nieraz, prawda? Że to są i takie przygody w szkole. I ona mówi właśnie ta pani Branowska: <span style="font-style: italic;">Wyślemy.</span> Ojciec mówi: <span style="font-style: italic;">A ile się płaci?</span> – <span style="font-style: italic;">110 złotych. – Pani Branowska, Pani ma jedną córkę, a ja mam tu jeszcze cztery. Jak ja zechcę każdej córce dać takie wychowanie – mnie nie stać.</span> Ojciec w Ameryce nie był, był na wojnie austriackiej i wrócił z wojny, i budował dom. I jeszcze dokupywali, bo była parcelacja ziemi, więc to nie było takie proste, że tak im lekko, oni bardzo też pracowali, ci moi rodzice, żeby ten dom wybudować.
    </section>
    <section>
        <time>11768</time>Bardzo ładny dom mieliśmy, to trzeba przyznać. Naprawdę nie wstydziłabym się dzisiaj takiego domu, gdybym miała, z takimi gankami, balustradami, przy domu pełno kwiatów. Bardzo, naprawdę bardzo ładnie. Poza tym moja mama była sierotą, w 14 roku jej matka zmarła na tyfus, wtedy tyfus panował. I matka zmarła, a ojciec był w Ameryce. Ale mieli babcię, która bardzo umiała zarządzać majątkiem. Dziadek był dosyć bogaty. Więc ona miała parobków i ona to gospodarstwo prowadziła, aż dziadek wrócił z Ameryki. I wtedy dziadek miał te dwie córki, panienki i dwóch synów. Jeden pojechał do Ameryki, jeden został. Dziadek mu wybudował domek, on się ożenił, a córki dał za mąż. Moja mama wyszła za mąż i starsze siostry. I dostały te dziewczyny dolarów dużo, więc tamta nie musiała budować się, bo jej mąż miał domek po rodzicach, więc nie budowała się, tam sobie gospodarowała.
    </section>
    <section>
        <time>11826</time>Mama natomiast… stary dom się zawalił, ojciec musiał budować, więc budowali dom, więc to ich na pewno drożej kosztowało, bo wybudować dom, chociaż to nie były piętrowe jakieś tam duże, ale to wszystko kosztuje, dzisiaj nic za darmo nie ma. Pracowali naprawdę bardzo i przy tym ziemia była, i bydło było. Moja mama była bardzo dobrą gospodynią, to trzeba przyznać, że nikt nie miał ani tak urządzonych mieszkań, nikt nie miał ani takiej pościeli, ani tak upranej bielizny, jak jej. Wszystko co było – naj. Nawet chleb piekła, to mówili, że bobrowski chleb jest najbardziej udany. Taka była moja mama. I my byliśmy zawsze najlepiej ubrani, to druga rzecz, że sąsiadki czekały, kiedy mama wróci z zakupów i zobaczyć co mama kupiła, żeby to samo kupić. Brali przykład. A ojciec znowu bardzo pracowity i bardzo dobry człowiek.
    </section>
    <section>
        <time>11888</time>I znany był bardzo, bo on był starszym plantatorem. On był radnym, on był kasjerem w kółku rolniczym, wszędzie wszystkie te… To nie była praca taka, że osiem godzin, ale prowadził to wszystko i sobie jakoś… I do tego jeszcze, wie Pan co? Był muzykiem, strasznie lubiał grać na basetlu. Tak że mieli taki zespół nawet na tych basetlach. W tym zespole sobie grali nawet, taki był mój ojciec. I jeszcze powiem takie jedno zdanie, co ojciec opowiadał, że mówi, w tym czasie kiedy już budował dom, już może ja się nawet urodziłam i w tym czasie, ja byłam drugim dzieckiem, córka 22 rok, rodzice pobrali się w 20 roku, w 22 urodziła się starsza siostra i ja w 25. Może już ja się urodziłam i wtedy dużo wracało z Ameryki.
    </section>
    <section>
        <time>11943</time>Jak wracali z Ameryki, albo się żenili, albo urządzali jakieś przyjęcie, bo mieli pieniądze, no i zawsze była ta muzyka. I mówi, jakieś wesele graliśmy u kogoś, a to wszyscy tacy chcą ważni być, jak my graliśmy, to oni mi do basetla wrzucali pieniądza. Jak zagrali jakąś tą, do skrzypiec nie rzuci, no bo to tam za mało, ale w basetlu… to w ten basetle pieniądze. To mówi, jak wróciliśmy z tego wesela, jak rozpakowaliśmy z tym panem Urbańskim, bo taki Sochacki, pan Urbański, ten na skrzypcach wtórował, ten prymę grał i trąbkę jeszcze mieli, tak że taki zespół. To mówi, zaczęliśmy liczyć, ja za te pieniądze kupiłem krowę. Dosłownie powiedział, że kupił krowę. Bo wtedy wkładali w krowy, w ziemię, bo tu mleko, bo tu wszystko. On mówi, oni nie wiem co, ale podzieliliśmy się, to mówi, ja za te pieniądze… Takie były kiedyś te czasy, jak wracali z Ameryki.
    </section>
    <section>
        <time>12005</time>Bardzo dużo wyjeżdżało do Ameryki. Mój wujek, cioci mąż, mamy siostry starszej. Ojca najmłodszej siostry, bo mój ojciec miał trzy siostry i brata. To najstarsza siostra wyjechała do Ameryki i młodszej siostry mąż też wyjechał do Ameryki. Drugi, mamy mojej siostry, wyjechał do Ameryki. Brat wyjechał do Ameryki. Dziadek był w Ameryce. Austria tak pozwalała wyjeżdżać i widocznie stać ich było, bo to przecież kosztowało. Dziadek opowiadał, Szymon nazywał się, wtedy, kiedy było zatonięcie tego okrętu, który był taki słynny, to on w tym czasie, w mniejszym okręciku byli na morzu. Trzy razy był w Ameryce. Przyjeżdżał, zostawiał mamie dolary i znowu jeździł. Bo żona już zmarła, więc babcia się dziećmi opiekowała i gospodarstwem, a on pieniądze, żeby tego i też piękne gospodarstwo. Bardzo dobry gospodarz był i piękne gospodarstwo. Moja mam właśnie po dziadku. Dziadka nie było, cóż by nie umiał zrobić.
    </section>
    <section>
        <time>12068</time>On miał warsztat stolarski, on miał wszystko i u niego było… wszystko umiał zrobić i znał się na robocie. I był bardzo taki… bez cukierków do nas nie przychodził. Ale musieli my go w rękę całować. Tak było wtedy, babcię i dziadka całowało się w rękę. I mateczki też, i księdza. Wszystkich się przy przywitaniu całowało w rękę. Nie mówiąc o rodzicach, no bo wiadomo. Ale nawet tych się całowało w rękę, taki szacunek się starszym oddawało. Takie wtedy były czasy. Skończyłam szkoły. I ojciec nie był w stanie mi płacić 110 złotych, żebym poszła do tego. to wtedy Zosia przysyłała mi swoje nie brudnopisy, tylko zeszyty, które tam… tak że ja dużo wiedziałam, co się tam działo, co ona się uczy itd. I wakacje spędzaliśmy dalej razem, jak ona przyjeżdżała. I ona mi dużo opowiadała, ja wtedy do szkoły nie chodziłam, pomagałam mamie dzieci, bo siostra jedna była 33 rocznik, później 36 rocznik i najmłodsza 42 rocznik, ta, którą uratowano.
    </section>
    <section>
        <time>12138</time>Żeśmy w Tomaszowie dostali się przez tego litościwego pana do Tomaszowa, a nie tam gdzieś na wieś. Ta najmłodsza siostra, ta żyje. najstarsza zmarła i średnia zmarła, a jedna jeszcze jest w Kołobrzegu, z 33 roku. Też ma dwóch synów i córkę, już żonate wszystko i już też babcią. Tak że to jest wszystko dorosłe osoby. Najstarsza zmarła już i dwa tygodnie po niej zmarł jej mąż. Tak że najstarszej siostry też już… Dużo miałam koleżanek, które były i z mego roku, i starsze, ale już odeszły. Tak że przez to w tym domu i tam teraz czuję się dosyć samotnie, bo naprawdę nie ma przyjaciółek. Mam sąsiadkę, młodzi, małżeństwo właśnie, pani Gabrysia, bardzo dobra. To jest różnica mojej najstarszej wnuczki.
    </section>
    <section>
        <time>12188</time>Lubię ją bardzo, ona mi mówiła: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, jak ja Panią lubię. Jak Pani pojedzie do Wrocławia, to nam bardzo smutno bez Pani. </span>Zawsze mi to mówi, że nam smutno bez pani, bo ja jestem jej najbliższą… Ale oni nie są tu stale, tu mieszkała inna sąsiadka, której mąż był dróżnikiem. I później mąż jej zmarł i ona wyjechała do dzieci, do Leśnej. Tam jest miasteczko takie. Ten dom sprzedała i tu przyjechała. Przyjechał górnik, ojciec tej Gabrysi, teść, to był górnikiem. I on przyjechał tutaj, kupił, podobał im się, bo tutaj piękne bardzo tereny, piękne widoki. No tych widoków to chyba nigdzie tak pięknych jak z naszych domów, i jego, i tego… Oni kupili ten dom w 2002 roku, to oni są dopiero dziesięć lat.
    </section>
    <section>
        <time>12243</time>I ci młodzi pobrali się w siedemdziesiątym którymś… nie, ona w 70 urodzona, w 71, tak jak moja najstarsza wnuczka, ale oni mają już osiemnastoletniego Mateuszka, syna i Kamilka, który ma 15 lat. I ten Mateuszek, piękny chłopak, wysoki, strasznie chce być siatkarzem, marzy o tym. Skończył szkołę, ogólniaki i teraz składał papieru tu do Wrocławia, do AWF-u… szkoła sportowa. Dostał się, dostał się. Tylko problem jest, bo rodzice, ojciec i mama stracili pracę. Pracowali oboje, on teraz tylko jeździ do brata, do Niemiec i tam sobie dorabia, tak że mają z czego żyć, a ona pracowała w takim… nie „Biedronce”, tylko w sklepie, Gabrysia. I przyszła nowa kierowniczka, pozwalniała tych starych, bo im trochę drożej płacili, przyjęła sobie, bo ludzi teraz masa do pracy, młodych, płaci im po 500, po 600 złotych.
    </section>
    <section>
        <time>12319</time>I tych, nie zwracając na to uwagi, że mają dzieci, pozwalniała. I ona jest teraz na… szuka tej pracy, sklepów za dużo nie ma i jest w takim położeniu. Chłopaka dać do szkoły, trzeba mu Internet. Ja jej obiecuję, mówię: <span style="font-style: italic;">Gabrysiu, syn piękny, sportowiec bardzo dobry… </span>Bo on gra w tą koszy…, oni nawet pod domem, ja mówię: <span style="font-style: italic;">Chłopaki, lubię popatrzeć, jak wy w tą piłkę gracie. </span>To rzucają sobie, ona naprawdę jest, tak celnie to robi. Przystojny, ładny chłopaczek. Mówię: <span style="font-style: italic;">Jego profesor chyba był wariat, żeby takiego chłopca nie przyjął do szkoły na tego sportowca </span>– tak pocieszam. <span style="font-style: italic;">Dostał się, to prawda, dostał się, ale teraz trzeba…</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ponieważ wy nie pracujecie, ty na zasiłku, ona tam gdzieś dorywczo tylko, to weźmiejcie, to on dostanie… ten</span> <span style="font-weight: bold;">Stypendium. </span>Stypendium Dostaję ja kiedyś gazetę jakąś, ja prenumeruję, mnie listonosz przynosi gazety, chcę być na bieżąco, a tam pisze, ile ceny za akademik, ile ceny prywatne kwatery, ile jak dwie osoby, ile jak trzy osoby.
    </section>
    <section>
        <time>12390</time>Szybko zadzwoniłam: <span style="font-style: italic;">Mateuszku, przyleć, bo ja mam gazetę dla ciebie. </span>Oni to przestudiowali, to trzeba prawie… Kiedyś syn płacił 105 złotych za akademik, a teraz, zdaję się, 500 złotych, czy coś takiego. Więc to jest niemożliwe, wiecie co… <span style="font-weight: bold;">Pani Heleno, wróćmy do wspomnień… </span>Jeszcze powiem, że dziadek jest górnikiem, więc ma dobrą emeryturę, przez to oni żyją na poziomie. Nie, nie jest tak źle, tylko teraz te dzieci, jak oni kształcą. No już nie będę o tym mówić. Teraz, co my mieli jeszcze mówić, co tam miało być ważnego?
    </section>
    <section>
        <time>12428</time><span style="font-weight: bold;">Pani Heleno, to może niech Pani opowie, jak Pani też spędzała wolny czas? Bawiliście się, jako dzieci, biegaliście nad Dniestr…</span> Proszę Pana, jeśli chodzi o Dniestr, to jak od Zielonych Świątek, czyli gdzieś tak w połowie maja, koniec maja, Zielone Świątki, to na miasteczku nie było żywej duszy, wszystko było nad Dniestrem: i dzieci, i starsi, i mężczyźni, i kobiety. Ale tak było podzielone, że tam, gdzie była głębsza woda, gdzie mogli chłopaki sobie z dębu skakać do wody, to tam tylko mężczyźni, w tym miejscu kąpali się mężczyźni. Tu, gdzie była plaża rozłożona, tu mamy z dziećmi, pełno dzieci, mam. Natomiast jeszcze za tymi dębami, za tą głębszą wodą, dalej troszkę więcej, bliżej tych winnic, tam było w ten sposób, że woda, po kolana się przeszło i była na Dniestrze, na środku Dniestru polana.
    </section>
    <section>
        <time>12499</time>Tak że jak na tą polanę my sobie poszli posiadali się opalać, to tam ten brzeg już był tak, jakby kilka metrów tylko do nas, a to było dla nas ciekawe, co tam. A tam od razu był las. Tam nie było plaż, nie było brzegu, tylko stromo i las. I tam w Czerniewicach, w sąsiedniej miejscowości, Czerniewice były naprzeciw naszej miejscowości, młodzież jak schodziła do Dniestru, to czółnami przeprawiali się na naszą stronę i tu się spotykaliśmy, tu się kąpali, bo tam było niebezpiecznie. Bo Dniestr jakoś tak przy ich, gdzie na górze miejscowość za lasem, takim korytem głębokim okrężał, więc tam było najgłębiej i najbystrzejsza woda. Mój ojciec był bardzo dobrym pływakiem i Dniestr nie każdy przepłynął, ale ojciec mój przepłynął, ale mówi, tam było najgorsze właśnie pod tym lasem, bo mówi, ta bystra woda mogła najlepszego pływaka uchwycić i go ponieść.
    </section>
    <section>
        <time>12563</time>Taki bystry ten strumień był. W kierunku wschodu płynął, od zachodu w kierunku wschodu, bo tam na wschodzie Zaleszczyki i tam Czarne Morze, bo do Czarnego Morza Dniestr wpada, prawda? To tam w tę stronę płynął. I latem do tego jeszcze Beremiany, czyli do tyłu cztery kilometry, gdzie była nasza parafia, gdzie ksiądz przyjeżdżał do nas na nabożeństwo, bo nasz kościółek był mały i nie było plebanii, tylko ci mieli cerkiew i plebanię, bo baronowie wybudowali, a tutaj tu już sami ludzie budowali, więc przez to plebanii nie było. Należeliśmy do Beremian. Tam znowu w Beremianach baronowie byli i tam było coś jak w Zaleszczykach, letnisko, gdzie oni korzystali nad Dniestrem z tego i mieli nawet, nazywali to śmiesznie „szifka”, nie okręcik, nie jakiś tam, tylko szifką.
    </section>
    <section>
        <time>12625</time>I tymi szifkami goście wsiadali i płynęli Dniestrem do Zaleszczyk. W Zaleszczykach wsiadali do pociągu i wracali, bo naprzeciw wody nie popłyną i wracali sobie do Beremian. A jeszcze inni, to małe takie łódeczki, nie takie sportowe, po dwie osoby z tymi wiosłami, to jak latem piękna pogoda, słoneczna zapowiadająca się, to jak spojrzałeś z góry na ten Dniestr, to była tych łódeczek cała masa, właśnie z tych Beremian czy wczasowicze… Z Zaleszczyk nikt nie przypływał, bo naprzeciw wody. I tak: mijali Uścieczko, mijali Czerwonogród i wjeżdżali do Zaleszczyk, tam na te plaże. Natomiast jeśli chodzi o Czerwonogród, to był tam klasztor.
    </section>
    <section>
        <time>12676</time>W Jazłowcu był klasztor, który chował panienki, natomiast w Czerwonogrodzie był klasztor, który miał sierociniec dla dzieci tych rodzin, gdzie ojcowie zginęli na wojnie, czy była większa rodzina i matka, nie stać ją było, to najmłodsze to dziecko oddawała. Nazywało się to ochronka. I tam też zakonnice prowadzili tam w Czerwonogrodzie tą ochronkę. Z naszej miejscowości, z naszego miasteczka były dwie: jedna szesnastoletnia panienka, ojciec na wojnie zginął, a było ich pięcioro dzieci i ona była najmłodsza, więc… Brońcia się nazywała. To ją oddali, znaczy zabrali ją. Matka nie miała sprzeciwu, bo dziecko było utrzymane i kształciło się tam też. Wszystko. Tak że ona wychodziła stamtąd wartościowa panienka, że chłopaki nad nią… Jak 18 lat kończyła, to wtedy już musiała opuścić to i wracała do mamy. I Milcia młoda, bo ojciec zmarł na zawał serca, matka miała troje małych dzieci, więc Milcia była też na tym, ale wojna jej przeszkodziła, tak że ona do końca nie była, tylko wróciła wcześniej.
    </section>
    <section>
        <time>12746</time>I oni tam chowali te dzieci. Ten Czerwonogród to miał ten klasztor, oprócz tego był piękny kościół. I na 2 lipca był zawsze odpust. Myśmy do Czerwonogrodu chodzili przez te lasy na te odpusty, młodzież chodziła. I tam była bardzo piękna organizacja przy kościele. Panienki w białych sukniach z niebieskimi takimi medalami tu i z niebieskimi kokardami przy tych chorągwiach, przy tych ołtarzykach, przy tym wszystkim, jak szła procesja w czasie odpustu… To było co zobaczyć. Te zakonnice, to wszystko prowadzili. Taki był ksiądz Jurasz, który – jest nawet w Internecie – jak jego zamordowali i te zakonnice. I tam był ten pałac Potockich. Jak ja zeszłam na brzeg Dniestru i patrzyłam w kierunku wschodnim, to daleko widać było ten pałac.
    </section>
    <section>
        <time>12808</time>Ponieważ Czerwonogród dlaczego się nazywał? Tam były kamieniołomy czerwonego kamienia i te skały były tak bliżej sytuowane nad Dniestrem, ze te skały, jak słońce zachodziło szczególnie, to te skały jakby błyszczały, czerwone. Przez to wiedzieliśmy, w którym miejscu jest Czerwonogród. I ten pałac, widać było, że wyżej był budowany i te skały Czerwonogrodu. I ten piękny kościół. I też bardzo dużo polskich rodzin. Ale tam było w ten sposób, że polskie rodziny w czasie wojny, jak przechodził front, oni się tam tak zebrali, że oni sobie przygotowali broń i tam były katakumby, takie piwnice i młodzież tam uczyła się strzelać i walczyć. Jak napadali Ukraińcy, to oni bronili się. Dosłownie oni mieli na nich… Oni nie bardzo tak przyszli jedną rodzinę wymordować, tylko już oni się zbierali. Napadli, owszem, raz napadli na ten Czerwonogród, to właśnie tego księdza Jurasza wtedy zabili i te dwie czy trzy zakonnice, ale tych ludzi musieli obstąpić i też kilku ich musiało zginąć. Nikt nie liczył ich, bo oni ich zabierali, bo popłochu dla siebie nie robili, ale nie dopuszczali.
    </section>
    <section>
        <time>12903</time>I w tym czasie, kiedy my w tych murach w Tłustym mieszkaliśmy, to Czerwonogród ewakuował się, wyjeżdżał do miasta, ludzie wyjeżdżali. Jechały furmanki, osobiście to widziałam, bo to przez las trzeba było jechać. Na każdej furmance siedziała czy kobieta, czy mężczyzna z karabinem. I tka przez las. I nie wiem, że im po… To były rządy wtedy już ruskie, ale widocznie przez to mieli załatwić, że oni musieli się bronić. I wszyscy wyjechali, ale nie wymordowali Czerwonogrodu i nie spalili. Wyjechali też do tego tu miasta i stąd wyjechali do Polski. Oni gdzieś koło Kluczborku. Czerwonogród koło Kluczborku gdzieś tam się rozlokował w tym miejscu. Tak że to były takie historie. I Pan mówi nad tym Dniestrem… Wie Pan co, że jak się poszło do Dniestru wykąpać, ponieważ wpadały źródła… jak wpadały źródła górskie: Złota Lipa, Srebrna Lipa, jakieś tam jeszcze te górskie strumyki, bo ona wypływa z Przemyśla i szła jak Kołomyja, jak te Karpaty tutaj, ta woda była źródlana taka inna.
    </section>
    <section>
        <time>12985</time>I jak w tej wodzie człowiek całe popołudnie sobie popływał, to jak się wracało, czuło się, jakby był o dziesięć kilo lżejszy, a taki głodny, że by był konia z kopytami zjadł, dosłownie. Do Dniestru biegło się z góry, a z Dniestru szło się pod góry trzy kilometry. To nie był taki przyjemny spacer, ale człowiek był lekki, to po tych schodach tylko skakaliśmy, jak kozy i wracaliśmy do domu. Każdej soboty, w soboty to była taka kąpiel, dosłownie, natomiast w niedziele, po południu, po nabożeństwach, do południa nie, po nabożeństwach to już wszystko było nad Dniestrem. Mamy te swoje dzieci myły, kąpały, ubierały i do domu przywoziły. I jeszcze co – np. takie rzeczy, jak worki, chodniki, kolory… nigdy mama nie prała u siebie, tylko zbierała suche na plecy, szła do Dniestru. Tam były takie jakby pralki, takie płyty.
    </section>
    <section>
        <time>13051</time>Na tej płycie wyprała, na brzegu wysuszyła, suche elegancko sobie poukładała, wieczorem przynosiła, miała wszystko czyściutkie, poprane, poprasowane. I takie różne grubsze rzeczy, kolorowe czy coś, że nie trzeba było w proszkach, wystarczyło w tej wodzie wyprać. No może tam gdzie brudniejsze, mydła tam trochę miała, żeby to poczyścić. I był taki wypadek, że moja mama, jak była małą dziewczynką i z swoją mamą, jak jeszcze żyła babcia, poszły nad Dniestr, tak jak dzieci. Ponieważ na Dniestrze, tu, gdzie te dzieci się też kąpały, trochę dalej, było tak jakby takie zawirowanie i taka głębsza woda.
    </section>
    <section>
        <time>13097</time>Ponieważ babcia tu sobie te chodniki prała, a dziewczynki się tam bawiły i za daleko poszły, i topiły się, już w te wpadały. Tymczasem babcia na szczęście ich zauważyła, skoczyła za nimi, złapała, miały długie włosy, moja mama i ciocia, ale to działo się… to działo się może w dziesiątym roku, może w dwunastym roku, miała może 10-12 lat. Złapała ich za te warkocze i też topiła się z nią razem, ale na brzegu zawsze siedział przewoźnik, który umiał pływać i który tym czółnem, jak ktoś chciał do Czerniewicy, to on odwoził. Płaciło mu się grosze, on woził. I jak tyle krzyku zrobili kobiety, bo było ich więcej, on skoczył do tej wody, uratował. Moja mama później ani do wody nie chciała wejść, ani nam nie chciała pozwolić, a jak tata już pływał, to mama umierała.
    </section>
    <section>
        <time>13155</time>Tak się strasznie bała wody, bo mówi, ja się jako dziecko w tym Dniestrze ze swoją mamą topiłam. Takie nieraz wypadki też były. Tak że Dniestr był bardzo dobry, ale i był niebezpieczny, bo był w niektórych miejscach taki. Tam gdzieś przy Dąbrowie, bo taka była dzielnica Dąbrowa, to w ogóle tam nawet plaż nie było, bo tam nie było mowy, bo też te brzegi takie głębokie, że nie było mowy. Czy ja wiem, czy dobrze… Nad rzeką dobrze mieszkać, ale nad taką mniejszą troszeczkę. To jest inaczej, jak nad taką, bo tak było takie jakby niebezpieczeństwo. Tak że i rodzice nieraz też tak… a komórek nie było. Nie ma dzieci? Gdzie się podziały? A może pobiegły nad Dniestr? A może się potopią.
    </section>
    <section>
        <time>13209</time>Tak że to było troszeczkę nie bardzo, ale jakoś przyzwyczaili się dziadkowie i wszyscy sobie radzili. I tak też było. No i później co? Już powiedziałam, jak żeśmy uciekli do tego miasta, jak myśmy przyjechali na zachód, jak z zachodu przyjechaliśmy już tutaj na ziemie odzyskane… <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć: a Pani bywała w Zaleszczykach?</span> Byłam, na winobraniu, w 38 roku. Byłam na winobraniu i byłam na egzaminie, bo miałam w 39 roku… nie, ósmym, ósmym zdawałam do szkoły rolniczej w Zaleszczykach. I zadałam. Zabrali mi nawet moje świadectwo i wybuchła… W 39 we wrześniu wojna wybuchła. W 39 zdawałam w czerwcu albo w maju, a wybuchła wojna i papiery, dokumenty, wszystko zostało tam w tych Zaleszczykach.
    </section>
    <section>
        <time>13278</time>Bo tam w Zaleszczykach był majątek, gdzie ten właściciel nie miał dzieci i zapisał swój majątek dla państwa. I tam administrowało państwo. I tam była piękna szkoła rolnicza, gdzie dzieci z całej Polski… Z całej Polski tam przyjeżdżali uczyć się rolnictwa i tam był internat, tak że oni tam mieszkali i uczyli się tam. Mieli te poletka doświadczalne, nawet dużo naszych panienek chodziło tam, żeby pomagać im i przez to uczyli się od nich troszeczkę, jak w ogrodzie warzywa uprawiać. I jeszcze w jaki sposób poznałam jednego ucznia, który tam… w którym roku… no też na początku jeszcze, zaraz po 1900 roku, tam się uczył w tej szkole rolniczej. Tam był kościół, myśmy na mszy św. jeździli ze swoim chórem, śpiewaliśmy, tak że to był ten kościół przy folwarku razem w tych Szutromińcach.
    </section>
    <section>
        <time>13351</time>To było od nas przez las dwa kilometry, tak bardzo blisko. I ta szkoła rolnicza. Właśnie chciałam jeszcze jedno powiedzieć: jak poznałam tą panią, która tam kończyła studia, była córką z Gdańska czy z Gdyni… z Gdyni chyba, teraz dokładnie… i ona rolnictwo studiowała w Poznaniu, a na praktykę pojechała aż do Szutrominiec. I tam na praktyce była, bo to była bardzo znana szkoła. I dlaczego wiedziałam o tym, bo mój syn, jak kończył łąkarstwo, to jego profesor, który jemu dał tą pracę magisterską, temat pracy magisterskiej, też łąkarstwo miał, nazwisko w tej chwili zapomniałam, w każdym razie, jak mu dał tą pracę magisterską i sprawdził, skąd on jest. No to powiedział, że z Latacza… nie, z Giebułtowa, Boże, to tu się działo, z Giebułtowa, z Giebułtowa, nie Latacz, nie, bo to teraz, syn jak studiował, mój syn jak studiował.
    </section>
    <section>
        <time>13422</time>Syn kończył w 70 roku, tak w siedemdziesiątych latach. Więc on mówi:<span style="font-style: italic;"> A czy ja nie mógłbym zamieszkać tam u was, przynajmniej tydzień czy dwa, bo jestem…</span> On był naukowcem, że badał te łąki, jakie trawy rosną… Mam dużo zbadanych łąk, a tam nie mam zbadanych w Giebułtowie. I tu gdzie jest… kopalnie czy coś, chciał też to zbadać. I mówi: <span style="font-style: italic;">Chciałbym być bliżej. – Ponieważ Pan ma tą pracę magisterską, będzie Pan tam u mnie, ze mną współpracował.</span> I on będzie jego… od razu egzaminował i wszystko. I ja się zgodziłam, czy mama się zgodziła. Ja pracowałam i mąż pracował.
    </section>
    <section>
        <time>13469</time>Ale ja postanowiłam w ten sposób, że zamieszkają u nas, a on mówi, ale on przyjedzie z żoną i z psem. Pozwoliła mi na psa i na żonę, czego dla dziecka się nie robi, nie? Więc oni przyjechali, ja urlopu nie mogłam wziąć, bo finansowy, jak wypłata była, to za dużo nie było, żeby mnie zastąpić, a to trzeba było bardzo do tego banku dokładnie robić, żeby się nie pomylić, nie można się było pomylić, ja się nie miałam prawa mylić. Niestety, bo to są pieniądze. Więc nie bardzo dyrektor mógł mi dać urlop. To ja tak, poszłam do pracy, zrobiłam tych kilka godzin, na obiad wracałam do domu, robiłam obiad. Oni wracali, bo oni jeździli wciąż, badali tereny.
    </section>
    <section>
        <time>13510</time>On miał samochód, brał tego psa z tyłu do samochodu, brał żonę, brał Zbyszka i jeszcze Zbyszka koleżanka miała też ten sam temat, to też ona przyjechała i tu u nas mieszkała. I razem korzystali, razem z profesorem jeździli, badali to wszystko i zdawali ten egzamin. Więc oni odjeżdżali, przyjeżdżali na wieczór i obiad był wieczorem, nie o drugiej, tylko jak ja przychodziłam już dziesiąta, jedenasta, zaczynałam obiad, oni przyjeżdżali. Natomiast śniadanie czy coś, to oni tam mówią, zawsze ten profesor, najlepszy we Lwówku tam jakiś był, jakaś czy kawiarnia, czy coś, oni tam te śniadania, obiady jedli. Śniadanie zjedli w domu, ale jeszcze przed obiadem, przedobiadek, coś takiego było, bo już głodni, musieli o pierwszej zjeść czy drugiej. I synowie fundowali tej koleżance, tak że to było w ten sposób. I kiedyś siedzimy przy stole wieczorem i ta Pani, rozmawiamy i ja jej coś zaczęłam, i nadmieniłam, że Szutromińce, ze szkoła rolnicza była, a ona mówi: <span style="font-style: italic;">Czekaj, czekaj, czekaj, Pani Helenko! Gdzie to było? Zaraz, zaraz! </span>
    </section>
    <section>
        <time>13578</time>Okazuje się, ze ona była w tej szkole w Szutromińcach. Ona mi mówiła, w których latach, jako jeszcze chyba studentka, a nie mężatka, bo ona zamierzała pójść za mąż za tego profesora, za łąkarstwo. I wtedy mówi:<span style="font-style: italic;"> Niemożliwe! Czekaj, to będą te same!</span> I ja jej mówię, że był Jasiński dyrektorem. <span style="font-style: italic;">Tak! dyrektor Jasiński! </span>Bo ten dyrektor Jasiński przyjeżdżał do naszych zakonnic na podwieczorki, bo wiadomo, też musiał mieć jakąś rozrywkę. Nie wiem… fundował troszkę szkoły, bo bardzo nad nim te panie nauczycielki skakały. <span style="font-style: italic;">Tak, to ja byłam tu!</span> Z całej Polski byli, i chłopaki, i dziewczyny, na praktyce. Nie w szkole tej, tylko tam gdzieś uczyli się w tych szkołach, a tu przyjeżdżali na praktyki, gdzie te poletka były. <span style="font-style: italic;">I wiesz ty co? Jak my zazdrościli i jak staraliśmy się, żeby poznać panienek albo chłopaków z Latacza! </span>
    </section>
    <section>
        <time>13640</time><span style="font-style: italic;">Żeby nas zaprosili na te bale.</span> Bo te bale w Lataczu były tak okrzyczane i tak piękne… I faktycznie, dużo było nieraz gości, takich młodzieży, bo jak który zapoznał się, to już go zaprosił i przychodzili na te bale. Byłam w Lataczu, ale na balu nie miałam przyjemności. Kogoś takiego poznać, kto by mnie mógł zaprosić. I nawet żałowałam, że nie byłam. Takie miałam spotkanie z tą panią profesor. Jak ona wtedy już mnie tak traktowała! Skakała koło mnie, jak nie wiem co. Że Pani stamtąd, gdzie ja młodość trochę spędziłam i wspomnienia miałam. Tak że to było dla niej bardzo miłe wspomnienie. Naturalnie syn bardzo dobrze zdał tą pracę magisterską i chciał go zostawić na asystenta, tam u siebie w szkole w Poznaniu, bo miał każdy profesor asystentów.
    </section>
    <section>
        <time>13704</time>Bo później jesienią jeszcze syn przyjechał z asystentem, z profesorem takim, który tam też troszeczkę jemu pomógł. Ale co? Jak asystent, to dostawał 900 zł, a syn już poznał sobie dziewczynkę, już myślał o ślubie, myślał już o tym, żeby się żenić. Mieszkanie tu już gotowe dla niego w Zgorzelcu jest, to lepiej tu, aniżeli tam za te 900 zł przeżyć. My mieliśmy jeszcze dwoje dzieci na studiach, to nie mogliśmy mu ten tysiąc co miesiąc dać, żeby on mógł jeszcze, bo on by się tam jeszcze uczył jako asystent, to wiadomo. I on trochę żałował, bo jego to interesowało. I jeszcze jedną uwagę zrobił. Ten profesor przyszedł do nas, ja miałam taki klomb, koło klombu trawnik. I taką metr na metr rzucił ramę drutu na ten metr i woła mnie: <span style="font-style: italic;">Pani Helenko, przyjdź Pani, coś Pani powiem. Niech Pani patrzy. Co Pani tu widzi? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">No… ta rama i ta trawa… – A niech Pani powie, ile tam jest gatunków trawy?</span> Nie jakich, ale ile gatunków, żebym policzyła, bo ten ma listek taki, ten taki…
    </section>
    <section>
        <time>13776</time>Ja tam popatrzyłam, nie nazywałam, bo ja ich nie umiałam nazwać i mówię: <span style="font-style: italic;">Chyba pięć.</span> A on mówi:<span style="font-style: italic;"> Tu jest dwadzieścia gatunków trawy.</span> Właśnie zastanawiałam się… taki profesor, który tak dokładnie bada, jak jego interesuje każda nawet roślinka, która wyjdzie z ziemi. Co to jest naukowiec. Prawdopodobnie książki pisał, za granicą przetłumaczali. Był bardzo dobrym profesorem. Jak nazwisko jego… w tej chwili zapomniałam. W każdym razie tu było dwadzieścia gatunków tej trawy. I tak jeździli i tam właśnie tak razem z tymi uczennicami przeprowadzali to i jedne wakacje tak spędzili u nas w tym i też im się bardzo podobało, że tereny… Zawsze pozdrowienia nam przysyłali. I miałam takich przyjaciół w Poznaniu trochę.
    </section>
    <section>
        <time>13829</time><span style="font-weight: bold;">A jeszcze chciałem zapytać, proszę mi opowiedzieć, bo wspominała pani o pogrzebie Piłsudskiego. Jak to wyglądało? </span>Proszę Pana, przede wszystkim przed szkołą zebrały się Strzelce, wszyscy, młodzież wszystka, gdy dowiedzieliśmy się, że on zmarł. Zebrali się przed szkołą i pochodem do kościoła. Była msza św., odprawił ksiądz mszę św., wszystko i wróciliśmy do szkoły, nie pod pomnik, tylko do szkoły. W szkole na ścianie po jednej stronie wisiał jego portret, po drugiej Ignacy Mościcki, w środku orzeł polski, na dole krzyż, a po tej stronie tablica była. Więc jego portret czarną flagą był…, wiadomo, że nie żyje. Młodzież zajęła miejsce, stali, bo to i z tyłu ludzi dużo, nawet w oknach było pełno, bo dużo ludzi podeszło do tej szkoły.
    </section>
    <section>
        <time>13889</time>I tam była taka akademia, przemawiał ksiądz trochę o Piłsudskim, przemawiał komendant, bo przecież komendant strzelców, to było jego wojsko. I oni byli też, ci strzelcy byli i oni przemawiali, rozmaite takie były opowiadania. I tak samo dzieci te wierszyki, jedna zakonnica mi ten wierszyk, ona przygotowała i mnie przygotowała do tego wierszyka. I ja ten wierszyk wtedy o tym Piłsudskim przy jego portrecie, do jego portretu mówiłam, nie do ludzi, tylko do jego portretu mówiłam ten wierszyk, to pamiętam. I to było w 35 roku wiosną, ale czy maj czy marzec… Marzec czy maj?<span style="font-weight: bold;"> Maj. </span>Maj jednak. Tak że to było w 35 roku. <span style="font-weight: bold;">Powie Pani wierszyk?</span> Teraz powiedzieć? <span style="font-weight: bold;">Tak.</span> Aha, dobrze.
    </section>
    <section>
        <time>13942</time>O Kościuszce już było, to teraz jeszcze o… Bo ja już jeden raz powiedziałam, to jeszcze… Dobrze. „To nieprawda, że ciebie już nie ma, to nieprawda, że jesteś już w grobie. Cała polska ziemia…” Chociaż… ja wtedy powiedziałam dokładnie. <span style="font-weight: bold;">Powiedziała Pani, jak się nie nagrywało, to powiedziała Pani.</span> „To nieprawda, że ciebie już nie ma, to nieprawda, że jesteś już w grobie, chociaż płacze cała polska ziemia, cała polska ziemia jest w żałobie. Choć twe serce już więcej nie bije, choć opuścił cię ten duch twój wielki, w naszych sercach ty na zawsze żyjesz, ukochany wodzu nieśmiertelny.”
    </section>
    <section>
        <time>13985</time>Taki wierszyk powiedziałam prze… Tam jeszcze jeden mój kolega mówił, ale nie znam jego wierszyka. Tak że tam kilkoro dzieci… Taki był pogrzeb. Wszyscy żołnierze to mieli na klapach, ci Strzelce, mieli czarne te na klapach, naprawdę żałowali wtedy… Tam u siebie też na pewno gdzieś w swojej strzeleckiej świetlicy coś tam się działo, bo mieli świetlicę strzelecką. I radio mieli, ale na słuchawki. Tak że jak mówili „bombardują”, to ten kto słuchawkę chwycił, ten jedną trzymał, ten drugą, żeby co się dzieje w Warszawie, że już nadchodzi, nadchodzi i bomby słyszymy. Już lecą w Warszawie. To w radiu nawet mogliśmy w 39 roku w niedzielę, 16 września. <span style="font-weight: bold;">A wy radia nie mieliście w domu? </span>Nie, radio miał jeden tylko gość, taki spekulant, bo to wtedy radio to było… no to jego na Sybir zabrali z rodziną za to, że słuchał radia, przez to, że miał radio. <span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć, bo mówiła Pani, że tam dobre gleby… To co wy uprawialiście? Tato co uprawiał? </span>Wszystko, wszystko. Ojciec uprawiał żyto, pszenicę, kartofle, koniczyny, bo nie było łąk.
    </section>
    <section>
        <time>14057</time>Łąki były tylko tam, gdzie się pasło, te pastwiska, pastuch był, krowy wypędzał i pasł. Nikt nie miał łąki, bo ziemia była tak, jak w Poznańskim, takie morgi, tylko orna. I ojciec mówi, że na morgu jak zasiał metr pszenicy, to zebrał piętnaście. I to był łan pszenicy. Jak te łany, pańskie my mówili, bo to dworskie, to te kłosy jak się chyliły… To była kupa złota tylko. To było coś… Tam nie było trawy, tam nie było chwastu. Ja tu u siebie plewię te kartofle bez przerwy. U nas nikt nie plewił, bo u nas, jak się posadziło kartofle i kartofla zaczęła wschodzić, to ona pięknie rosła. Trawsko nie rosło, bo ona zaraz wyrosła, słońce nie doszło, więc trawy nie było. Ziemia pan wziął tak i tu by był wycisnął tłuszcz, taka była.
    </section>
    <section>
        <time>14122</time>Jak nie było, sypali piaskiem, żeby chodzić, ale jak była taka rola i jak furmanka przyjechała, zrobiła takie głębokie grzędy, to jak ja poszłam, ja czy kto inny i wlazł w takie błoto, to podeszwa zostawała, a wyciągał tylko wierzch, jak był stary but. Taka tłusta i taka ścisła… Co pięć lat nawóz się dawało, w naszych polach, bo było za Dniestrem już połowa gorsza, piaszczysta ziemia, gorsza. Gdzieś tam w kierunku Buczacza czy coś, już gorsza. Myśmy byli na tym, taki czarnoziem był, ja gdzieś kiedyś widziałam na jakiejś mapie, że to ciągło gdzieś tak od Czarnego Morza taki szlak czarny aż w kierunku Lublina, troszeczkę Lublina jeszcze tam, czy za, czy przed Lublinem chwytała ten czarnoziem.
    </section>
    <section>
        <time>14181</time>Niemcy stamtąd wywozili, przywozili tu gdzieś tą ziemię prawdopodobnie, z Podola tutaj na swoje te, gdzieś pod Wrocław nawet prawdopodobnie przywozili ziemię Niemcy pociągami. I przez to u nas tak zbierali. I co jeszcze? Sadziło się. Na przykład mama miała ogród. No niech to będzie morga, bo u nas na morgi były, morgi ziemi. Tak, jak szerokość domu, później było zabudowanie, później kawał był osady, bo aż było dwadzieścia osiem śliwek węgierek, drzewek i później drzewa owocowe i wszystko. Później za sadem jeszcze był ogród. To mama tak sadziła: kukurydza u nas rosła, rząd kukurydzy i tu drugi rząd, bo tak było szeroko i tu drugi rząd kukurydzy, i tu trzeci, w takich odstępach. A między tym: tu fasolka, tutaj jeszcze buraczki, później jeszcze gdzie nie gdzie harbuzy, te co ziarka tak dzieci lubiały.
    </section>
    <section>
        <time>14249</time>Brzegiem konopie siała, bo konopia, jak wyschła, to miała na te sznurki do gospodarstwo potrzebne było. Konopie, a siemię zabierało się do olejarni i z tego robiło się olej. Przynosiliśmy bańki pięciolitrowe nawet oleju do domu z olejarni, z tego siemia. Do tego jeszcze tak sobie rzucała mak, to nieraz zbierała czterdzieści kilo maku. Z ogrodu tylko, z ogrodu. Metr fasoli. A później jeszcze, od czasu jak sama siała, bo jeszcze taka była ogrodniczka, że tam, gdzie były kwiaty przed domem, to wiosną siała rozsady kapusty. I takich pięć grzęd. I wiosną z całej okolicy z koszyczkami, jak do ogrodnika przychodzili po te rozsady z kapusty, to mama targowała, sprzedawała rozsady kapusty.
    </section>
    <section>
        <time>14306</time>Później, jak już kapustę rozebrali, mama sobie posadziła, robiła ziemię, robiła okrągłe klomby, nasadziła kwiatów i całe lato kwiaty w tym ogródku kwitły. A z tego zebrała sobie pieniążki, powiedziała do taty: <span style="font-style: italic;">Nie, to nie pójdzie na nic, tylko ja sobie do kuchni kupuję swoje to, co potrzebuję. Bo to mój zarobek.</span> Bo siała kapustę. To jeszcze tą kapustę wsadziła, bo miała tą rozsadę, to ją nie kosztowało. To można sobie wyobrazić: beczkę kapusty mogła nakisić, worek fasoli miała, nie mówiąc o kukurydzy, bo kukurydzą karmiło się świniaki. Ale było też robione tak, że jak kasza jaglana była i kukurydziana, na kaszę. I było też nazywali mamałyga, to jest taka z mąki kukurydzianej do mleka, do jajecznic, zamiast kartofli, coś takiego też tam u nas.
    </section>
    <section>
        <time>14359</time>Bo teraz to są te płatki kukurydziane, a wtedy jeszcze tego nie produkowali, płatków nie robili, tylko tę mąkę albo tą kaszę. No i gorszy gatunek to szedł dla zwierząt. Bo nawet kłos ten cały kukurydzy, to tą górę i dół, to szło w innym miejscu, a tą lepszą to dla siebie, bo zawsze ona nie ma wszystkich jednakowych ziaren, te są drobne, więc w ten sposób. i zimą to trzeba było tę kukurydzę całą wysuszyć, wyłuszczyć, zrobić z tego zboże. Fasolkę trzeba było wyłuszczyć, żeby mieć. Mak trzeba było poczyścić. Tak że roboty tak było w domu. Ludzie pracowali bardzo, ale mieli i nie głodowali, aż Niemiec, jak przyszedł, to nam pokazał, jak się gospodarzy, bo zabierał wszystko. A pole pszenicy, żyto, kartofle, koniczyna, mieszanka, czyli jemy owies, później co jeszcze… grykę, też siali, pole było widać czarne od tej gryki.
    </section>
    <section>
        <time>14432</time>I tu było pańskie pole i ludzkie pole. Ludzkie pole to były te morgi pocięte, bo tu morg, tam półtora, tam dwa… takie kupowali, tak mieli. Natomiast łany, to było samo pszenica, tam same żyto, a tam… Nie tam po kawałeczku, tylko duże połacie ziemi zasiane zbożem, czy coś, bo to siali ci robotnicy, co przy koniach i ten rządca tym zarządzał, gdzie pszenica, gdzie żyto, gdzie… I też to samo siali. <span style="font-weight: bold;">Pańskie pole. </span>Pańskie pole, pańskie. Hrabiego ziemie to były. I on też zboże wiosną wywoził wszystko do miasta i to były jego dochody. Ale u niego to był oddzielnie folwark, tam młócili, były maszyny specjalne do młócenia, nie cepy. Tak że tam młócili i tam to zboże pilnował.
    </section>
    <section>
        <time>14485</time>Tam była gorzelnia i z jęczmienia robili te do gorzelni, wiadomo. I kartofle, tam Okaliński był taki kierownikiem gorzelni, piękny dworeczek miał obok gorzelni i on tylko pilnował tą gorzelnię. Zarządca zarządzał tylko majątkiem, dwóch leśniczych, jeden lasem jednym, drugi lasem drugim, tak że on miał ludzi i ludzie ci mieli pracę. Bo ci, co nie mieli wykształcenia i tacy byli, że nic nie umieli, to byli tymi fornalami, przy tym koniu i na tym polu orał. Nad nim stał zawsze i mówił: <span style="font-style: italic;">Zrób to, zrób to.</span> I też pracowali, i też dostawali, ale co oni dostawali – trochę pieniędzy, ale dużo dostawali żywność. Tak nazywało się, że on dostawał rozmaite zboże, ze na zimę dla dzieci, chociaż nie miał pola, nie miał nic, miał tylko chatę. Przeważnie chłopi tam pracowali, trzeba przyznać.
    </section>
    <section>
        <time>14546</time>Polacy we dworze nie pracowali. Dosłownie nie, dlatego, że nie mieli potrzeby. Polakiem był kierownik gorzelni, kierownik gospodarstwa, leśniczy, to wszystko byli Polacy, ale kierowca jego, szofer, jego kucharka, jego pokojowe, to były Polki. Wszystko byli Polacy, obsługa taka bliższa, a to to wszystko przeważnie już ze wsi ludzie pracowali tam u niego. I kradli, i różnie było, wszystkiego nie przypilnował i różnie to było. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, a Pani w domu miała obowiązki jakieś? Czy tylko uczyć się głównie?</span> Tak, tak, uczyłam się nieraz tak, że brałam wieczorem, jeszcze nie zapadał zmierzch, ale ja muszę przeczytać…, bo ja strasznie lubiłam książki czytać. To jeszcze było to, choroba moja, a brat mój, komendant strzelców, miał biblioteczkę.
    </section>
    <section>
        <time>14611</time>I jak ja przychodziłam: <span style="font-style: italic;">Michał, pożycz mi jakąś książkę.</span> To on mi tam coś dla dzieci… A jak mój Michaś poszedł w 36 roku, jak ja już miałam 11 lat, jak poszedł do wojska. I jak ja przyszłam: <span style="font-style: italic;">Ciociu, ja sobie z biblioteki Michała wezmę książkę. – A bierz</span>. To ja romanse… ja takie książki pamiętam, nie zapomnę „Święta i jej błazen”, do dzisiaj pamiętam tą książkę, jak ją przeczytałam. I wszystkim moim koleżankom, jak siedzieliśmy tak wieczorem, czy na kocu gdzieś czy coś, im opowiadałam, co ja przeczytałam. Wszystkim się to podobało, „Święta i jej błazen”. I takie inne jakieś książki, to tam było trochę romansów i takich, i owakich. I ja jeszcze byłam sekretarką mojego brata ciotecznego, bo to najstarszej siostry mego ojca syn, że jak on przedstawienie urządzał, to ja role pisałam.
    </section>
    <section>
        <time>14666</time>Tak, miałam tą książkę, pisało, że taka rola… i trzeba było tą końcówkę tam tego, żeby tą główną rolę opisać całą. Tam końcówkę, tu rolę. Ja dosyć czytelne pismo miałam, to on mówi:<span style="font-style: italic;"> Ty tak ładnie to piszesz.</span> Przy tym dostałam najlepszą rolę zawsze. Jak była taka rola, co pasowałam ja, to już ja przecież musiałam grać. Lubiałam, lubiałam grać, w przedstawieniu byłam odważna. Nie zapomnę kiedyś, jak my wystąpiliśmy na scenie z kuzynem, taką piosenkę: <span style="font-style: italic;">Oj, żebyś ty, Jasiu, wiedział, co ja za jedna, hej hop, co ja za jedna. – A co ty za jedna? </span>On w krakowskim stroju. – <span style="font-style: italic;">Jestem sobie Bartówna i do tego Wójtówka, a ty prosty chłop, hej hop, a ty prosty chłop. – Ale mocny. </span>On tak mówi: <span style="font-style: italic;">Ale mocny. – Gdybyś ty, Jasiu, wiedział, co ja se jadam. – A co ty se jadasz? – Jadam ci se i kaszę, czasem okraszę, a ty rzadki barszcz, a ty rzadki barszcz. </span>On mówi: <span style="font-style: italic;">Ale dużo.</span>
    </section>
    <section>
        <time>14731</time>Zawsze wszyscy się wtedy śmieli, a on taki był żartobliwy, starszy, dużo starszy ode mnie. A później: <span style="font-style: italic;">Gdybyś ty, Jasiu, wiedział, w co ja się stroję. Mam spódniczkę w paseczki i kwiatuszek w kwiateczki, a ty sukmanę, hej hop.</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Ale długą.</span> Bo krakowską miał.<span style="font-style: italic;"> Ale długą. </span>A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Gdybyś ty, Janku, wiedział, co ja ci powiem, że dziewczynki zawsze wyżej… nie, dziewczynki zawsze niżej… a chłopaki zawsze… Gdzie ja se sypiam, o. Gdybyś ty, Jasiu, wiedział, gdzie ja se sypiam. Sypiam sobie za skrzynką, nakrywam się pierzynką, a ty na strychu.</span> A on mówi:<span style="font-style: italic;"> Ale wysoko. </span>
    </section>
    <section>
        <time>14786</time>Przed przestawieniem, przed sceną wychodziliśmy, zabawialiśmy gości, żeby nie tego. A on wtedy: <span style="font-style: italic;">Co chcesz, opowiadaj.</span> Ja jemu: <span style="font-style: italic;">Ja mam rację. Bo chłopaki zawsze wyżej, a dziewuchy zawsze niżej. </span>Ona na końcu mówi: <span style="font-style: italic;">Wysoko, bo chłopaki są zawsze wyżej, a dziewuchy zawsze niżej. Tak już jest na świecie. </span>A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Co chcesz, gadaj, co chcesz, opowiadaj. Ja mam rację. Zawsze musiałam mieć rację.</span> I wtedy to wszystko brawo biło, a moja siostra z 33 roku:<span style="font-style: italic;"> Mamo, to nasza Hela! </span>Na całą salę: <span style="font-style: italic;">Mamo, to nasza Hela! </span>Tak mnie podkreśliła. I takie przedstawienia z tym Jasiem. Ten Jasio to ten, który uratował ojca, jak opowiadałam wam, jak ojca, że tą kartkę rzucił, to ten sam Jasiu. Dzięki temu Jasiowi ja miałam zeszyt sto piosenek, normalnych świeckich, od niego odpisanych.
    </section>
    <section>
        <time>14853</time>Jak było jakieś zebranie, coś tam młodzież się zebrała, to: <span style="font-style: italic;">Jasiu, jaką piosenkę masz? </span>On wszystkie rodzaje. Nawet ten, co na katarynce grał, to on stawał przy nim, miał pamięć niesamowitą i on sobie zapamiętywał, przecież to nie było zapisane. I do domu przychodził, szybko spisywał, później ja odpisywałam. Jak przyszli Ruscy, to ten Dom Polski zajęli Ruscy. I już nie było tam strzelców, nie było nikogo, bo wiadomo. I teraz, co się dzieje za Ruskich? Biją bębny, jeżdżą konie, wołają na mityng. Wszyscy musieli iść: Żydzi, Polacy, Ukraińcy też przychodzili, bo nasz Dom Polski, oni mieli kooperatywę, taki mniejszy dom i też się zbierała młodzież. Mieli przy kościele takie coś, ale nie tu. A tu oni przyszli.
    </section>
    <section>
        <time>14910</time>Więc był mityng i na tym mityngu jakiś tam Ruski wystąpił i właśnie o tym, jakie podatki itd. Wszystkie siedzą po kątach i każdy słucha, ale czekają, bo za chwilę muzykę dają i każą tańczyć. Jak oni tam przemawiają, Jasio mnie woła, idziemy z tyłu, żeby nas nikt nie widział. <span style="font-style: italic;">Jasiu, masz jakąś piosenkę? – Mam.</span> To ja na ścianie trzymam gazetę i piszę sobie. Już mam przepisaną. I teraz co, każą tańczyć. Ale gdzie, Polacy, nikt nie chciał tańczyć za Ruskich, żaden. I tak chłopaki tam gdzieś po kątach pozaciskali się, cofnęli się, a Ukraińce, leci taki, pamiętam, Iwanko, który u nas pasł krowy. A on już tak głowę do góry, bo Ruscy przyszli. Przechodzi i mnie się kłania.
    </section>
    <section>
        <time>14966</time>A ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Słuchaj, ja nie tańczę.</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Tak? Dlaczego?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Bo mnie nie do tańca. Nie pójdę tańczyć. </span>A ten tak się nastawił… i wyszedł. A ten Jasio zobaczył, przyszedł, ukłonił mi się, poszliśmy tańczyć. Chciał im pokazać, że ja nie chcę z Ukraińcem tańczyć. I dlatego, a nie, że nie tańczę. W ten sposób młodzież troszkę im… lubiała tak zaznaczyć, że nie dla ciebie, bo u nas małżeństw nie było łączonych, nigdzie. Dla dziewczyny Polki był wstyd, żeby wyjść za Ukraińca albo z Ukraińcem chodzić. To było coś niesamowitego, zawsze wychodzili za swoich. Nawet z jakichś stron gdzieś tam mówił, że mieszany był, to już to był chłopak z felerem, bo jego mama Ukrainka albo ojciec.
    </section>
    <section>
        <time>15027</time>Już tak było. Patriotyzmu nas zakonnice nauczyli. Ten patriotyzm taki straszny u młodzieży był. Trzeba przyznać, coś takiego było. I przez to sto piosenek miałam w zeszycie. I spalił się ten zeszyt. Ja miałam go schowanego. Ale dużo piosenek pamiętam, bardzo dużo. Tak że do swoich wnuczek to nieraz im pośpiewam jakąś piosenkę. Były cudowne piosenki, nad Dniestrem i o Dniestrze, i nawet takie ballady śpiewałam, jak brata siostra zabiła… Tym żyliśmy. Nie tylko nad Dniestrem siedzieliśmy, ale dużo też spacerów było. Później, jak już za Ruskich gminę zrobili we dworze, można było do tych parków tam iść, to żeśmy tam chodzili na spacery też, w tym parku spacerowaliśmy. Tylko to był już przyniszczony, bo tam były piękne aleje, wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>15087</time>I za Ruskich, i później za Niemców nad Dniestr wszyscy bali się schodzić. Trzeba było iść przez ukraińskie wsie i przez ten las. Było niebezpiecznie i nad Dniestr w czasie już wojny, przed wojną tak, w czasie wojny nikt nie chodził, nikt nie prał tam swoich chodników, ani też worków. Bo już było niebezpiecznie. I wtedy dopiero zaczęło się. Przed wojną prali wszyscy, i kobiety, i mężczyźni, i młodzi, i starzy. Nikt się nie nudził. Cały tydzień pracowali ciężko, naprawdę, bo nie tylko moja mama miała ten ogród i tak sadziła, ale i moja stryjenka, i moje sąsiadki, wszystkie dbali o to pole, siali, to wiadomo. Ale przy tym, jak kopanie, ot sobie jedni drugim pomagali. Jakieś żniwa czy coś, to nieraz też ktoś przyszedł, bo akuratnie w tym dniu nie robił, tak że w ten sposób sobie radzili.
    </section>
    <section>
        <time>15150</time>Jak my byliśmy mali, to ojciec wynajmował pastucha, przychodził ten Iwanko wtedy i pasł u nas krowy, ale on przychodził rano, brał krowy, na pastwisko wypędzał. Pastwisko było kupione u hrabiego, bo on miał takie, pola odpoczywały takie, że pastwisko zrobił. I płaciło mu się za to, wszystkie krowy na tym placu się pasły. Mama, jak chciała na stół Bożego Narodzenia siana, to z miedzy sobie musiała nażąć, bo u nas łąk nikt nie uprawiał, bo nie było łąk. Były gdzie nie gdzie skarpy jakieś, gdzie drzewa rosły, były jakieś zakątki, jakiś rów czy coś, to tam trawa, to tam ktoś sobie krówkę zaniósł i popasł, ale żeby łąki… A wie Pan, czym się karmiło bydło? Sieczkę się rżnęło, z jęczmiennej, z koniczyny, ze wszystkiego.
    </section>
    <section>
        <time>15207</time>Sypało się otrębiami, nieraz niektórzy nawet zaparzali, żeby to miękło i tym się karmiło krowy. Latem to naturalnie na pastwisko, pastuch pasł, ale zimą to sieczką się karmiło. No i koniczyna. Koniczyny snopek się rzucało, to krowy i konie, to wszystko, każdy musiał mieć koniczynę. Ale koniczynę siało się po zbożu i w jednym roku np. zebrał pszenicę, a jesienią zasiał koniczynę i na drugi rok to już koniczyna, a zboże było w innym polu. I się wykorzystywało. Przez koniczynę trochę ta ziemia jakby… mniej potrzebowała, bo zboże to więcej tłuszczu ciągło. I tak w ten sposób robili wszyscy. Ci rzemieślnicy, którzy nie mieli ziem, bo byli i tacy, że mieli tylko domek i sobie też dobrze… no to oni żyli z tego, że kupował sobie te rzeczy i jakoś starali się… że nie wszyscy mieli krowy, konie. Nie wszyscy, nie.
    </section>
    <section>
        <time>15272</time><span style="font-weight: bold;">Jeszcze chciałem zapytać, Pani Heleno, to przed wojną żyło się w oddzielnych społecznościach polskiej i ukraińskiej?</span> Oddzielnie. Nie razem, nie nie. Oni szli do swojej cerkwi, oni mieli swoją kooperatywę, nawet mieli swój sklep, kooperatywę. Wszystko mieli tam przy cerkwi, tak że oni tam byli. Żydzi nigdzie nie brali udziału, ani na zabawy nie przychodzili, ani też w towarzystwo czy coś. Oni tam byli kilka rodzin ze sobą, spotkali się w domu, tam gdzieś wyszli na spacer, pojechali do Uścieczka, bo tam mieli swoją tą bożnicę, do swojego kościoła, tam mieli aż bożnicę. Byłam tylko na weselu żydowskim, wychodziła jedna Żydóweczka. To wesele odbywało się w naszym Polskim Domu. Wynajęli sobie Żydki i zapłacili za to. I tam pozwolili nam, ci Żydki, żebyśmy mogli, młodzież polska z miasteczka, zobaczyć to wesele.
    </section>
    <section>
        <time>15332</time>Widziałam jak to wesele wygląda żydowskie. Bardzo ładnego Żydka z Tłustego aż, wychodziła taka Rózia. I tak niedaleko Domu Polskiego ona mieszkała, więc przyjęcie tam gdzieś było, ale sam ślub dawał, przyjechał taki ich ksiądz. Wiem, że była zakryta czymś, prowadzał ją naokoło. To było w 35 może 36 roku, jak ona wychodziła za mąż. Nie przypominam sobie, czy pierścionki zakładali, ale wiem, że była przykryta cała czymś tak naokoło, na ciemno, naokoło księdza chodziła, on tam stał na boku. Na jednym tylko ślubie żydowskim będąc w Polskim Domu byłam. Nie było ani krzyż, bo to wiadomo, że Żyd. A na ukraińskim nie, bo w cerkwi też brali ślub, ale myśmy… raczej nie.
    </section>
    <section>
        <time>15400</time>Wie Pan, oni mówili, że my szlachta, a jak szlachta to tak trochę trzeba zapukać, zanim przyjdzie do mieszkania, nie? I przez to troszeczkę byliśmy… Ci, którzy grupa, bo w tych miejscowościach, gdzie sąsiad był Ukrainiec, tu Polak mieszkał, to raczej już oni sobie po sąsiedzku żyli, normalnie. I przez to tam było więcej mieszanych nawet małżeństw. Ale wtedy w takich wsiach, kiedy mordowali, to tam im na tablice przyklejali: „Wyjeżdżajcie, bo jeśli nie wyjedziecie, to zginiecie.” Bo jak zapali dom Polakowi, jak obok jest ukraiński dom? To zmuszali do wyjazdu tymi listami takimi. Kto kleił? Kto to kierował? I tacy, jak już dostał taką kartkę na drzwiach, to już nie miał tam, co robić, tylko wybierał się, albo jechał do miasteczka, gdzie Polacy są, gdzie wojsko jest, gdzie jest jakaś obrona, albo wyjeżdżał, bo mu mówili, żeby do Polski Centralnej jechać, do Lubelskiego, czy gdzieś.
    </section>
    <section>
        <time>15469</time>No ale czy tu były wolne domy, żeby jechać? Nie czekały domy, nie? <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, czy ktoś z Pani rodziny w czasie tego ataku ukraińskiego zginął? Bo mówiła Pani o dziadku, tak?</span> Tak. Dziadek mój zginął w innym czasie. Dziadek mój zginął wtedy, kiedy oni zrobili napad bandycki i pukali, żeby otworzyć. I dziadek z synem poszli na strych, bo nie chcieli otworzyć. To oni wpadli oknami i strzelali naprzód do mieszkania. To babci przeleciała nad włosami kula, ale nie stało się nic. A oni poszli tam na strych, gdzie już byli syn z ojcem, dziadek już starszy był, bo syn 22 rocznik, a dziadek już drugi raz się ożenił. Więc tego widłami przybili mu tak tu tył, a dziadka tak zbili po plecach w ogóle, że dziadek na trzeci dzień zmarł.
    </section>
    <section>
        <time>15533</time>A jego przybili tymi widłami, że zawieźli go do Zaleszczyk do szpitala. I później, jak dziadek zmarł i był pogrzeb dziadka, więc byliśmy przy katafalku wieczorem. I był tego syna teść, taki Karpiak, on tu jest w tym Internecie, ta cała rodzina. Więc przyszedł Anioł Pański odmówić, wiadomo, przy zmarłym, to do jego domu przyszli bandyci, tak z wieczora. On był z zawodu kowalem i synowie, dwóch synów, jeden 18 lat, drugi 20. Tak, 23 córka miała, ta moja jakoby wujenka mojej mamy, tego żona. I ona też, ponieważ tu pogrzeb, to ona z tym dzieckiem poszła do swojej mamy na noc, bo wiedziała, że to nie tego. I oni mieli na drzwiach sztaby założone, na oknach kraty, bo kowalami byli, to się tak zabezpieczyli. <span style="font-style: italic;">My się bandytów nie boimy w domu, bo jest wszystko zabezpieczone. </span>
    </section>
    <section>
        <time>15601</time>Ale dwa okna na przodzie nie było kratów. Tylko tam zroblili kraty, bo tu mówi tak: <span style="font-style: italic;">Władek stanie przy jednym oknie, ja stanę przy drugim, wezmę siekierę, to mi do mieszkania nie wejdzie bandyta.</span> Tak sobie chłopaki planowali. Tymczasem oni inaczej przyszli. Wzięli sąsiadkę, przyprowadzili pod drzwi i do sąsiadki mówią: <span style="font-style: italic;">Każ im otworzyć drzwi</span>. Żeby niby dla sąsiadki, a sami schylili się za ścianę i czekali. I ta tę sztabę zdjęła, no bo dla sąsiadki musi, żeby wpuścić ją do mieszkania. Zdjęła sztabę, a oni sąsiadkę rzucili na ziemię, sami przez nią weszli do mieszkania. Ale przedtem jeszcze strzelili w jedno okno i starszy syn padł zabity. Młodszy przestraszył się i pouciekali gdzieś pod łóżka i ta matka, i dwie córki jeszcze, córka ta mężatka z tym dzieckiem i druga córeczka 8 lat. Synek 6 lat, drugi 8, Władek miał 18, Józek 20, a Gienia 23. Trzy córki, dwóch synów. Wszystkich wymordowali.
    </section>
    <section>
        <time>15676</time>I tą matkę, i te dzieci, wszystko. Tylko to dziecko małe, to był taki roczny mój chrześniak, ja go do chrztu trzymałam, Zbyszek. Proszę Pana, matka trzymała dziecko przy piersi, strzelili do niej, dziecku tu w tyłek, tak że on do dzisiaj ma taką wyrwaną bliznę. Zranione to dziecko było. I ono po tych trupach łaziło. Tych pobili, a ta sąsiadka tam słyszy wszystko, co się dzieje. I to dziecko zaczęło płakać, ten mówi:<span style="font-style: italic;"> Idź, tam jeszcze coś płacze. – A, to bachor. </span>I zawrócił się. Tego dzieciaka już nie szukali, nie strzelali, bo tam światła nie było. I oni wsiedli, furmankę oni mieli i odjechali. Ona wtedy przybiegła tam do dziadka na ten pogrzeb i woła tego ojca: <span style="font-style: italic;">Stachu, idź, zobacz, co się dzieje w twoim domu. </span>Ten, jak przyszedł do tego domu… pełno krwi i… wiadomo. Dostał, wiadomo co.
    </section>
    <section>
        <time>15746</time>Skoczył, ubrał się i pognał do Czortkowa. Przez pole, w nocy. Do NKWD. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja tu jestem kowalem, ja wiem, że oni są…</span> Nic nie pomogło, żadne NKWD nie przyjechało, nawet nie popatrzyło, nic nie pomogło. On później musiał się dobrze ukrywać, żeby go nie zamordowali przez to. A żonę pochowali po dwoje w skrzynkach, bo nie można było zrobić trumien zdążyć. I taki pogrzeb mieliśmy. A my tutaj na cmentarzu, bo na cmentarzu chowali nawet w grobowcach, gdzie mieszkali… hrabiowie chowani byli, tam oni są pochowani. My tu pogrzeb i wszystko, bez księdza, sami, kościelny tylko tam odmówił, a tu oni po lasach zaczynali strzelać maszynowymi, straszyli nas, że siedzą w lasach i że mogą nas pobić. Taki mieliśmy wtedy… To był 12 grudnia w 43 roku jeszcze.
    </section>
    <section>
        <time>15815</time>To mego dziadka wtedy dobili. Natomiast babcię, jak uciekliśmy do tego miasta, i w tych ruinach mieszkali, babcia uciekła z tym rannym wnuczkiem, a syn jej znowu podczas bombardowania szkło mu oczy, był ślepy. I córka taka, młodsza ode mnie o pięć lat wtedy była i babcia z nimi też… Ojciec już zabrał na naszą furmankę, jaką żeśmy uciekali i ona z nami zajechała do tego miasta. I tam u znajomych gdzieś tam się ulokowała z tymi dziećmi. I tam dużo naszych już uciekli do, bo wszyscy do Tłustego pouciekali, ci, którzy przeżyli, no bo… I wtedy po jakimś tygodniu widzą, że nie ma co jeść. Babcia wiedziała, że dziadek z Ameryki wrócił, mieli dużo pierścionków, złota, wszystkiego, zakopała gdzieś tam sobie. Mówi do ojca: <span style="font-style: italic;">Władziu, ja wrócę, rozkopię to, wezmę trochę żywności i przywiozę</span>.
    </section>
    <section>
        <time>15876</time>Później druga – sześć kobiet tak się zmówili, że pójdą piechotą dwadzieścia kilometrów: <span style="font-style: italic;">Wrócimy do domu, żeby jeszcze coś tam zabrać.</span> Pan wie, że dzieciarnia, takie chłopaki czternasto-, dwunastoletnie, zaprowadzili ich na cmentarz i pomordowali. I tą babcię zamordowali, zamordowali jedną matkę, która zostawiła dwoje dzieci, bo męża przedtem zamordowali. Proszę Pana, zamordowali, dosłownie sześć kobiet poszło. I wtedy już nikt do domu nie szedł po nic, bo już wiedzieli, że to jest niebezpieczne. A właśnie jednego tego komendanta straży pożarnej, chyba też w 43 roku. Normalnie w domu. Są dwie siostry, jest mama, jest żona, dwoje małych dzieci. Przychodzi z łańcuchami, z pistoletem gość, staje przed nim: <span style="font-style: italic;">Marian, daj swoje papiery</span>. A on mówi:<span style="font-style: italic;"> A jakie papiery?</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Strażackie.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja tu nie mam papierów, bo papiery są tam gdzieś. Jakie ja mogę mieć papiery? Ja nie mam żadnych papierów. </span>Strzelił przy nich, zabił go, przy mamie, siostrach, żonie i dzieciach.
    </section>
    <section>
        <time>15959</time>Ten bandzior, ten sam bandzior, jesteśmy widno, w dzień, patrzymy się, leci z kierunku od dworu, od pałacu, a tu jest ta gmina. Leci też, pasy sobie pozakładali, jakieś czapki nie wiadomo jakiej formacji, nie wiadomo co i z tym maszynowym karabinem na plecach. Pędzi prosto, takim krokiem strasznie… Przyszedł do gminy, chwycił telefon, bo jeszcze był telefon w gminie, i to było za Niemców, to się działo za Niemców, chwycił ten telefon, nie wiem, gdzie był ten, bo Niemca tu nie było, tylko ich gify, ukraiński już był ten sołtys czy wójt, nie wiem. W każdym razie ten telefon poobrywał druty, telefonem rzucił do ziemi. Poszedł sobie spokojnie znowu do lasu. Takie rzeczy robili w 43 roku, wtedy, kiedy u nas byli Niemcy.
    </section>
    <section>
        <time>16017</time><span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, Pani Heleno, czy Pani była kiedyś, chciała tam pojechać zobaczyć? </span>O, chciałam, ale nie byłam. <span style="font-weight: bold;">Nie była Pani.</span> Początkowo nie chciałam, bo bym tam nie przeżyła z lęku albo samolotem wylądować, popatrzeć i z powrotem wrócić, byle nie nocować, bo bym nie mogła, nie, nie. Niedaleko moja koleżanka, serdeczna koleżanka, dwóch braci, siostra, najmłodszy brat, tata. Tata był o rok od mego ojca młodszy, więc poszedł na wojnę, ale że był chorowity, zawrócili go. Wrócił do domu. Więc on i dwóch synów, Franek i Janek, i ojciec, spali w szopie chyba. Brońcia, Jasia i Władek, jeszcze troje dzieci. Bronia i Jasia, nie wiem, gdzie one spały, były schowane chyba w domu, ale gdzie, nie wiem.
    </section>
    <section>
        <time>16075</time>I jeszcze najmłodszy brat poszedł do sąsiadki, bo do kolegów i tam nocował. Natomiast mama pojechała do tego Tłustego, bo tam jej córka najstarsza była w połogu, akuratnie urodziła syna, więc ona pojechała tam do córki, wiadomo. Wtedy, kiedy mordowanie było, jej tu nie było. Jak już po mordowaniu, jak my uciekaliśmy, już odjeżdżali, ja myślę sobie, żebym chociaż zobaczyła, gdzie… Wiem, że zamordowana cała ta rodzina, ta moja koleżanka, jej siostra, wszyscy… Żebym chociaż zobaczyła, gdzie ona… <span style="font-style: italic;">Tato, na chwileczkę niech tato się zatrzyma, ja wyskoczę.</span> Wyskakuję na ich podwórko, bo to niedaleko naszego domu, patrzę się, leży sześć par nóg, czyli dwóch chłopaków i ojciec, w skarpetkach, nie w butach, w skarpetkach, a na nich leży wierzch stodoły spalonej.
    </section>
    <section>
        <time>16133</time>Tak że popaleni są, tylko nogi od… Tak że oni tam musieli nocować i oni ich tam pozabijali, oni spadli, a ta szopa spadla na nich. Zaczęłam szukać tu, myślę sobie, gdzie ona może być, dom spalony, ale może gdzieś w sadku. Nigdzie nie widziałam, nawet nie wiem gdzie ją ale ona została z tą siostrą swoją zamordowana. W tym domu u nich jedna matka uratowała się i ten chłopczyk, który poszedł do sąsiada, bo ta sąsiadka to była taka troszkę Polka, trochę nie i jak przyszli, te mordowanie, ona zaczęła do cerkwi chodzić udawać Ruską, to do jej domu nikt nie przyszedł, jej domu nie spalił, dzieci nikt nie zabił, bob udawała Ruską. I ten chłopczyk tam się przechował. Jak matka się dowiedziała, cała rodzina została wymordowana, tylko ten chłopczyk jej został i ta córka, która rodziła dziecko.
    </section>
    <section>
        <time>16188</time><span style="font-weight: bold;">Te ciała to Pani widziała, tak?</span> Widziałam nogi wszystkie w skarpetkach, przy stodole. Mówię: <span style="font-style: italic;">Tata, tam leży i Franek, i Janek, i ojciec. Są wymordowani… To już jestem pewna, że wymordowani.</span>.. W drugim domu, po drugiej stronie była rodzina Sochackich. Trzech braci, każdy miał dwoje dzieci. Jeden z synem poszedł na wojnę, drugi z synem na wojnę, trzeci był stary, został w domu, tylko syn poszedł na wojnę. Czyli prawie pięć osób zabrali do wojska do tej Armii Kościuszki. Zostały kobiety i żony, i babcia. Postanowili, mieli piwnicę, na noc przychodzić, bo oni i tak mieszkali… tu mieszkała babcia z tym najstarszym synem, tu mieszkał jeden syn, tu drugi. Mieli tam do siebie drogę. Tak że oni schodzili się na noc w tajemnicy, w tej piwnicy chowali się. Już jak słychać było te mordowania, to ludzie kryli się, już nikt nie wiedział, co może się stać każdej nocy. W kościele na chórach spaliśmy nieraz, bo myśleliśmy, że jak dobrze zamkniemy te kościelne drzwi, to się nie dostaną.
    </section>
    <section>
        <time>16259</time>I tam nieraz spało się. I się wszyscy podusili w tej piwnicy, dlatego, że piwnica była tak zrobiona, że była pod szopą. Tu tędy się wchodziło, ale cała ta, bo tam gdzieś wsypywali te kartofle i oni w tej piwnicy byli. Szopa była, bo to były stare zabudowania, duże szopy, stodoły, te wejście. Nic nie było młócone. Jak to się wszystko zaczęło palić, strasznie było dużo dymu i ten dym ich podusił. Wszystkich. Moja ciocia, mamy mojej najstarsza siostra schowała się u siebie w domu w piwniczce, w komórce, taką miała piwniczkę niedużą i do tej piwniczki schowała się z dwoma córkami. I zamknęli się.
    </section>
    <section>
        <time>16316</time>Jak oni przyszli do domu, podpalać to wszystko, jeszcze nie przyszli, tylko jeszcze szli, ta najstarsza córka była bardzo nerwowa. Nie mogła, się dusiła tam: <span style="font-style: italic;">Mamo, ja nie wytrzymam, ja się duszę!</span> I wzięła wyskoczyła z tej piwnicy. Oni akuratnie nadeszli i po niej, i leży. Zapalili dom, ciotka nie miała co chować, bo ona była spalona. I zastrzelona, i spalona, najstarsza córka, mój rocznik, Stefcia, mamy siostry córka. A one w tej piwniczce obie przeżyły, bo nie wyskoczyły i oni nie wiedzieli, że jest taka piwnica. Nikt tam nie dobił się, więc przeżyli, a ona zginęła. Później tych właśnie Synieckich syn i ojciec na wojnie, mama w domu, jeszcze kościelna taka staruszka mówi: <span style="font-style: italic;">Ja będę z wami nocować, bo się boję. </span>Mąż jej zmarł, więc ona tu przyszła.
    </section>
    <section>
        <time>16373</time>To przyszli i ten granat rzucili od środka i wszystkich pozabijali. Później jeszcze jednych… Ja nie wszystkich wiem dokładnie, bo jak my uciekli tam do tego Tłustego, jedni uciekli gdzieś tam indziej, to my się później zawsze spotykali, że dużo rzeczy… wiem, że zginęli, ale nie wiem dokładnie, więc co będę tłumaczyć, ale wiem, że zginęło, bo później dostaliśmy… Tu we Wrocławiu coś było takiego, że szukali świadków i tak była… jak się nazywało to czasopismo… jakieś takie, że na tych naszych ziemiach… I tam było o tym mordowaniu. Była mapa i było, w którym miasteczku ile wymordowali ludzi. Takie coś. I był spis nazwiskami, w której miejscowości, bo teraz to w Internecie, ale nie ma spisu z nazwiskami, jest tylko ta rodzina Karpiaków, ktoś to podał.
    </section>
    <section>
        <time>16438</time>Ale ten spis tych wszystkich ludzi w tej gazecie, ja mam ją w domu. „Na Obieżach”, takie czasopismo, taka gazetka nieduża. I tam dziewięćdziesiąt siedem osób, są nazwiskami. Jak tam popatrzyłam, wiedziałam kto jest zamordowany. W jaki sposób, bo różne sposoby byli mordowani, ale nie wszyscy, no bo ci co poumierali to nie powiedzą, a od jednych się wiedziało, od drugich się nie wiedziało. Których bliżej to się wiedziało, których nie, to nie. Były takie ogrody, za ogrodami były domy, a za domami, za ich ogrodami był cmentarz. Na cmentarzu były grobowce hrabiów, ale grobowce hrabiów to były tak jak domek. To tam z tych domków, tam się uratowali w tych grobowcach. Stryjenka, mojego ojca bratowa z dziećmi, bo syn na wojnie, zięć na wojnie i ojciec na wojnie, a mama z dwoma córkami, z wnuczkiem, z trzeba córkami uciekli tam i w ten grobowiec. Tam nie doszli.
    </section>
    <section>
        <time>16517</time>Tam byli cztery domki, niedaleko tego cmentarza. I oni w tych grobowcach się uchowali. Później tam gdzieś na polu, ale to zima, styczeń, wiec może Pan sobie wyobrazić. Każdy ratował się, jak tylko mógł. Przeżyliśmy z mężem na Augustowie, bo to jest taka kolonia w tym domu dużym bardzo, sześćdziesiąt trzy lata, wychowaliśmy troje dzieci, wykształciliśmy. I ostatnie lata były bardzo dobre, miłe, bo dzieci przyjeżdżały, odwiedzały nas. W święta to było siedemnaście, osiemnaście osób, bo nasza teraz rodzina to jest trzydzieści osób, bo już jest osiem wnuków i siedem prawnuków, doczekaliśmy się. I osiem mężów, bo miałam siedem wnuczek i jeden tylko wnuk. Natomiast prawnuczki to jest trzech chłopaków i cztery dziewczynki. Później mężowie tych moich wnuczek. I teraz najbliższa rodzina: dwóch synów, córka, dwie synowe, osiem wnuków, siedem prawnuków, zięć jeden tylko i dwie synowe. I mężowie wnuczek.
    </section>
    <section>
        <time>16598</time>I tak się szczęśliwie ułożyło, że i dzieci pokończyły studia, i moje wnuczki wszystkie pokończyły studia. Ja w swojej rodzinie mam i sędziów, i prawników, i tych, co prowadzą te doradztwa różne. Wszystkie są wykształcone, i żony, i ich mężowie też. Jeden jest w Warszawie wojskowy, jeden ten drugi sędzia, trzeci ekonomista w Krakowie. Ten znowu jeden jest handlowiec w Anglii, który wyjechał z wnuczką. A teraz jeszcze przyszły będzie zięć, który jest w Ameryce, ale ten w Ameryce ma salon samochodowy. I w planie mają ślub, może teraz wiosną. W każdym razie szykuje się właśnie ślub tej mojej młodszej jeszcze wnuczki. I zostanie mi tylko jeszcze najmłodsza, ta moja artystka, która teraz pracuje w tym teatrze w Krakowie.
    </section>
    <section>
        <time>16675</time>Mój wnuczek ożenił się 22 lipca, ślub brał w Poznaniu i jego żona jest też nauczycielką muzyki. Tak że to są wszyscy. I ten wnuk architekturę skończył, ale taką architekturę, że planuje zabudowania, gdzie można budynki budować, coś takiego. On jeździ i jest doradcą tych… jak nazywają się… developerzy, ci co budują domy, ja tego słowa nie mogę wymówić. <span style="font-weight: bold;">Dobrze Pani powiedziała</span>. <span style="font-weight: bold;">Mówiła Pani, że zapamiętywała Pani te piosenki z dzieciństwa. Jakby Pani mogła zaśpiewać taką, która Pani jest taka bliska?</span> Ta „Nad Dniestrem”. Czekaj Pan, jak ja sobie przypomnę jeszcze słowa…
    </section>
    <section>
        <time>16731</time>„Ta noc nad Dniestrem w aureoli srebrnych gwiazd, ta noc nad Dniestrem, gdy kochałem pierwszy raz. I nie zapomnę nocy tej i ciebie, ty mój śnie i nie zapomnę ust, które całowały mnie.” To taka była nad Dniestrem piosenka, bardzo serdeczna. A później też mam piosenkę, że: „Na morskiej fali młoda żeglarka samotnym statkiem po wodzie mknie, a za nią z dala druga łódź płynie, a w niej młodzieniec wychyla się. Dlaczego z dala, młoda żeglarko, od mojej łodzi oddalasz się? Niech nas jedna fala pojedna i niech nas jeden połączy prąd. Nie z tobą płynąć, miły młodzieńcze, nie z tobą płynąć na stały ląd, bo nasza miłość sprawi cierpienia, kto w nią uwierzy, popełni błąd. I zwyciężyłem dumną dziewicę, ona zawoła: Wróć się, ach, wróć! Ja się obejrzał i rzekł z goryczą: Przeciwko falom nie płynie łódź.” <span style="font-weight: bold;">Dziękujemy bardzo.</span>
    </section>
</article>