<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Nagranie pani Wandy Hiszpańskiej, z 17 kwietnia, 17 maj 2007, Warszawa, nagranie wykonane dla Archiwum Historii Mówionej, przez Magdalenę Stopę. </span>
    </section>
    <section>
        <time>17</time><div></div>Wanda Hiszpańska: Urodziłam się w 1916 roku w Moskwie, moi rodzice oboje byli z poznańskiego. Rodzice z Poznania, przenieśli się do Warszawy. Ojciec był pochodzenia ziemiańskiego, matka pochodziła z bardzo majętnej i bardzo cenionej w Poznaniu rodziny Netkeberów. Moje nazwisko z domu Jaworska. Ojciec figuruje w Encyklopedii Naukowej PAN-u. Jest o nim dość obszerny artykuł, jako o publicyście i działaczu społecznym. Pierwszym słowem o ojcu jest tam słowo "erudyta" i to się zgadzało, miał dwa doktoraty, z filozofii i z ekonomii, studiował, tak jak w owych czasach to było, na kilku uniwersytetach niemieckich.
    </section>
    <section>
        <time>105</time>Bo był poddanym pruskim, wojsko odbywał w wojsku pruskim, odsługiwał. Kiedy już tworzyły się Legiony, kiedy już powstawała nadzieja, że Polska wywalczy sobie wolność, ojciec mój wstąpił do Dowbora-Muśnickiego, oni, ich zadaniem było bronić dwory polskie na wschodzie, przed bolszewikami. Był u Dowbora, ale zawsze mi pokazywał, że najpiękniejszy, najważniejszy jest dla niego order nie Virtuti, nie inne, bo miał mnóstwo odznaczeń, tyko mały, czarny krzyżyk od Dowbora z maleńkim orzełkiem. Dostał za... Tego nie wiem, nie pamiętam, a nie pytałam o to ojca. Dostał polecenie z Warszawy, już od Wojska Polskiego, już związanego z marszałkiem Piłsudskim, dostał zadanie przeniesienia listów przez front, właśnie do naszych oddziałów tworzących się na terenie Rosji.
    </section>
    <section>
        <time>222</time>Dostał towarzysza, ale to pismo najważniejsze, rozkaz przeformowania wojska, miał on przy sobie, to on był tą główną osobą. Kiedy przedzierali się przez oddziały rozmaite, walczące i niewalczące, towarzysz ojca został złapany i ojciec, to pamiętam z jego opowiadań, leżąc za przezroczystym krzaczkiem, patrzył jak temu darli lampasy ułańskie na nogach, obdzierali ze skóry żywcem. Ojciec odczekał, bo tamten był wykończony, nie wiem czy go zastrzelili potem czy co, nie wiem i oddał pismo, gdzie trzeba, ale kiedy wracał został złapany. I tu powtórzyła się historia, którą teraz, jak jestem już daleko od tych spraw..., skojarzyło mi się, że właściwie powtórzyła się historia pana Zagłoby uciekającego z niewoli. Bo prowadzili ojca do szopki, miała dwa wejścia i jedne drzwi były otwarte, czy uchylone, a ojciec jako znawca, koniarz, ocenił, że z tych dwóch koni, które tam stoją jeden koń jest świetny, a drugi do niczego.
    </section>
    <section>
        <time>374</time>Ale ojca wsadzili do rupieciarni, która była drugim przedziałem tej szopki. Ojciec odczekał aż straż, najpierw słuchał ich rozmów i rozglądał się, o tej już ciemnej..., to już był wieczór, po tej rupieciarni. Poczekał aż oni się popili i przedostał się do części końskiej, tam drzwi nie były pilnowane, ojciec skoczył na konia i było ciemno i był pośpiech szalony, i wskoczył na gorszego. Kiedy zaczął uciekać, już las miał bardzo blisko, to oni mając tego lepszego konia, a ojciec był świetnym koniarzem, zaczęli ojca doganiać. I wjeżdżając do lasu, ojciec zobaczył, że jest rozpadlina. Wspiął konia, koć nie przeskoczył, zwalił się taki rów, wypełniony szczęśliwie całą masą liści i koń złamał kark, tak, że nawet nie ryknął, przywalił ojca, liście się na ojcu rozłożyły i oni przelecieli nad ojcem, a ojciec miał tylko nogę rozdartą gałęzią. Bardzo rozdartą, kiedy umierał, ta rana się otworzyła i to nie powieściowe, że starym ludziom, otwierają się rany wojenne.
    </section>
    <section>
        <time>531</time>Była rana taka, że lekarze powiedzieli, że nie można jej leczyć, tamtędy ciągle uchodziła ropa, aż do samej śmierci. Ale kiedy wrócił do Warszawy z odpowiedzią z tamtej strony, że dostali rozkazy, że się dostosują, dostał od razu majora i został w wojsku jako oficer oświatowy, i zajmował się wszystkimi poborowymi w sposób nadzwyczajny. Uczył ich czytać, pisać, kłaniać się, czyścic buty, myć się i utworzyły się przyzwoite oddziały. Ale kiedy przyszły wypadki majowe, ojciec powiedział, że ma jedną gębę, tak się wyraził, do składania przysiąg, złożył przysięgę w wojsku, na zamach się nie zgadza i wobec tego poszedł do ciemnicy, a w ciemnicy go wsadzili razem, byli w jednym stopniu, wsadzili go z Michałem Żymierskim.
    </section>
    <section>
        <time>667</time>W ciemnicy się zaprzyjaźnili, to później będzie ważne, i przysięgli sobie, że który z nich będzie na wierzchu, to pomoże drugiemu. No tymczasem dostał dymisję i dom, który dotychczas, był na bardzo dobrym poziomie, dlatego, że ojcem był jednocześnie i dziennikarzem... I jak później, po latach, znalazłam wspomnienie, o dziennikarzach powojennych, to wśród 20 najlepszych dziennikarzy, ojciec był w elicie. W wojsku nastąpiła pewnego rodzaju zmiana nazewnictwa, bo wiadomo, że Jaworskich było jak psów i ojciec był podpułkownikiem wtedy, a drugi Jaworski, nie pamiętam, był pułkownikiem, ale kiedy przychodzono do ministerstwa załatwiać jakieś interesy, mówili: - <span style="font-style: italic;">Idę do pułkownika Jaworskiego...</span> Bo wtedy nie mówiło się "podpułkownik", tylko "do pułkownika Jaworskiego" i ciągle się mylili ludzie: nie ten, tylko ten.
    </section>
    <section>
        <time>784</time>Tamten wobec tego przybrał herb Kościesza, był Kościesza-Jaworski, a wobec tego ojciec stał się Sas-Jaworski. Herb Sas był bardzo stary. Ja nie zachowałam, znaczy ja zachowałam, ale zaginęło. W którymś z poważnych pism międzywojennych..., nie, już powojennych, po tej wojnie, po II wojnie, było wspomnienie o najlepszych dziennikarzach przedwojennych i ojciec tam był liczony. No ale przed tym była gaża oficerska i zarobki z dziennikarstwa. A pisywał do "Naokoło Świata", to był ilustrowany miesięcznik, pisywał do "Kuriera Warszawskiego", potem do "Tygodnika Powszechnego". I dom był utrzymywany na tak zwanym przyzwoitym poziomie przez moją matkę, która miała wprawdzie pomoc domową, ale ta pomoc domowa, to już nie to co było kiedy mieszkali w Poznaniu. Bo w Poznaniu mieli apartament i moje siostry... Nas było..., miałam troje o wiele starszego rodzeństwa od siebie, więc siostry miału guwernantki i tak dalej, a ja już się chowałam jako bardzo biedne dziecko.
    </section>
    <section>
        <time>918</time>Początkowo było to spowodowane ogólną biedą po skończonej wojnie. Tak że wiem, że dla mnie przysmakiem większym było, kiedy ojciec dostawał w deputacie, takie duże blaszane pudła, pełne, to chyba się nazywało melisa. To był cukier amerykański, taki który był częściowo już wodnisty, ja to jadłam zamiast cukierków, to była dla mnie największa przyjemność. Mimo skromnych warunków, moje siostry zostały umieszczone przez matkę, w wówczas jeszcze prywatnym, ale najlepszym gimnazjum pani Jadwigi Sikorskiej, które potem ona oddała państwu. Brat chodził do Staszica, który też uchodził za jedną z najlepszych szkół. Warunki były już tak skromne, że moja najstarsza siostra chodziła na uniwersytet, zrobiła zresztą dwa wydziały, bo zrobiła polonistykę i historię, ale na swoje drobne wydatki zarabiała korepetycjami.
    </section>
    <section>
        <time>1040</time>A ja pierwsze korepetycje dałam mając lat 12. Przygotowywałam dziewczynkę do egzaminu do tegoż gimnazjum mojego i wtedy pierwszy raz w życiu dostałam piękny bukiet róż, jako podziękowanie, bo ojciec dziewczynki miał pewne wątpliwości, czy ta dwunastolatka coś potrafi i słuchał naszych lekcji, poprzez jakąś tam zasłonę i spodobało mu się, Wiem, że ja bardzo pracowicie ją uczyłam i jak na dwunastolatkę wymyśliłam dobre sposoby, bo np. liczenie to się odbywało na układaniu kostek jakiś, takimi poglądowymi systemami ją uczyłam. I przez cały czas na utrzymanie się, na swoje wydatki, zarabiałam korepetycjami. Już... Matematyki wszystkie się bardzo bały, a miałyśmy bardzo wymagającą nauczycielkę i kiedyś zdarzyło się tak, że prawie połowa klasy brała korepetycje u mnie. Zbierałam pieniądze na studia, ale to było za mało.
    </section>
    <section>
        <time>1170</time>I najpierw poszłam do Instytutu Francuskiego, tam było bardzo niskie czesne, ale sala była tak zapełniona i godziny były tak trudne, a wykładowcy byli na tak wysokim poziomie, że ja jednak mając francuski wówczas tylko ze szkół, nie dawałam sobie rady, przestałam chodzić do instytutu. I właściwie zawisłam w próżni i dopiero mając lat 22, cztery lata po maturze, zdałam egzaminy na Politechnikę. Namówił mnie profesor Dąbrowski, żebym poszła na chemię, a ja chemii ani nie lubiłam, ani nie umiałam właściwie. Ale I rok studiów na chemii, to było słuchanie wykładów, a ja już miałam ubytek słuchu, już na wykładach musiałam siadać w pierwszych rzędach, a poza tym profesor mówił tak szybko, że ja nie zdążałam notować.
    </section>
    <section>
        <time>1287</time>A najbardziej wyczerpujące były dla mnie kreślenia w kreślarni, gdzie trzeba było najrozmaitsze, początkowo, mało skomplikowane, potem co raz bardziej skomplikowane, przygotowywać arkusze z wykresami najrozmaitszych urządzeń. Zaczęło się od gwoździ, od najprostszych jakiś przyrządów, którymi się będziemy posługiwać w przyszłości w pracowni chemicznej, a potem były coraz trudniejsze. Ja miałam bardzo marne, stare cyrkle i mordowałam się nieludzko. Życie koleżeńskie u nas wyglądało ten sposób, że jako należąca do grupy najlepszych uczennic, służyłam w szkole z córkami profesorów, które już od siebie dawały bardzo dużo.
    </section>
    <section>
        <time>1390</time>My w domu, nas było czworo... Matka głównie zajmowała się, dwiema starszymi ode mnie, jedna o dziewięć, druga o dziesięć lat, starszymi siostrami. Marka utrzymywała dom na takim poziomie... Tak srebra zawsze były wyczyszczone, tak wyglądało mieszkanie, że właściciel kamienicy, jak chciał wynająć komuś nowemu mieszkanie, to prosił mamusię, czy pozwoli pokazać nasze mieszkanie, jak można to mieszkanie urządzić, jak ono wyglądało. Matka głównie głównie się jednak zajmowała głównie tymi dwoma najstarszymi córkami. Tak mówiąc w sekrecie, chodziło o to, żeby bywali odpowiedni młodzi ludzie w domu, bywały zabawy, na które bardzo chętnie panny i młodzi przychodzili, no i rzeczywiście matka cel osiągnęła, bo bywali chłopcy z najlepszych domów i zabawy miały opinię najlepszych wieczorków towarzyskich.
    </section>
    <section>
        <time>1506</time>A ja sobie siadywałam wtedy w kąciku i patrzałam, i słuchałam. I świetnie wiedziałam, kto się kim bardziej zajmuje. No jedna para narzeczeńska już bywała, drudzy się u nas zaręczyli, a ja..., moją rozrywką było patrzenie na te zabawy, a poza tym bardzo dużo czytałam i bardzo dużo właściwie... No rodzice liczyli na to, że ich przykład, bardzo nas uczyli jak się je, jak się zachować, to po dziś dzień moje córki mówią – jak mama usiądzie, mama zawsze siedzi prosto na krześle. Tego byłam nauczona. Ale miałam o sobie bardzo marne wyobrażenie. No kiedy zdałam na tą Politechnikę, szykowała się studniówka, przyjechał wtedy z wizytą świeżo upieczony adwokat, Bogdan Baranowski, a jego siostra była przyjaciółką jednej z moich sióstr. A on był najmłodszy spośród bywających, z tych młodych osób bywających u nas w domu, więc nie było siadań do stołu, to mamusia nas dwoje zawsze na szarym końcu sadzała, on był ode mnie starszy o 9 lat.
    </section>
    <section>
        <time>1665</time>Ja pamiętam tylko, że go częstowała, że się opiekowałam jak gdyby i potem on był w liceum na wsi. Potem, po skończeniu liceum, wstąpił na prawo warszawskie, gdzie wśród studentów miał, nazwijmy to, przyjął... Pani będzie musiała to przerobić, bo bardzo niezdarnie mówię. Był jak gdyby opiekunem społecznym, pomagał kolegom i on był, to się chyba nazywało „starszy roku”. Kiedy były jakieś powiedzmy nieporozumienia, sprawy do wyjaśnienia z rektoratem, to on chodził, on załatwiał te sprawy. Potem zresztą, po skończonych studiach, dostał chyba ja się nie mylę, był radcą prawnym uniwersytetu i jednocześnie u swojego wuja, Jana Gadomskiego, który uchodził za jednego z najlepszych i najuczciwszych adwokatów, odbywał, to się nazywało, staż adwokacki.
    </section>
    <section>
        <time>1791</time>I w czasie studiów wyjeżdżał dużo zagranice, także znał Francję, Niemcy, Belgię, Holandię itd. znał i przyszedł tu z wizytą, jako świeżo upieczony już adwokat. A ja miałam wtedy lat 23, byłam w świetnym humorze i ze śmiechem ciągle mówiłam – <span style="font-style: italic;">panie mecenasie, panie mecenasie</span>, a mecenas nakręcił wtedy patefon, bo to tak było i myśmy we dwie (?), myśmy tańczyli sobie w jadali dookoła stołu, a mamusia siedziała w buduarku moich sióstr, więc widziała tańcząca parę. Zatańczył z moją siostrą, jakąś starszą i potem kolejno, raz z jedną raz z drugą, a już przy drugim, czy przy trzecim tańcu już się pocałowaliśmy, ale tak żeby mamusia nie widziała.
    </section>
    <section>
        <time>1893</time>I ja go zaprosiłam na studniówkę, panie mecenasie, machałam nogami wtedy w powietrzu – <span style="font-style: italic;">panie mecenasie przyjdzie pan do nas na moją studniówkę?</span> na co on – <span style="font-style: italic;">ja jestem już za stary na takie pląsy</span>, czy jakoś to zabawnie bardzo, chyba na takie pląsy i nie przyszedł, a ja mu posłałam zaproszenie. Tydzień później, to była niedziela, albo w jakąś sobotę i tak się zdarzyło, że ja nie poszłam na egzamin z matematyki, bo się bałam, i powiedziałam sobie, że chce mieć dobry humor na studniówkę i wtedy to tak się wtedy nazywało, stałam się królową balu. Także przed moim krzesełkiem ustawiał się rząd młodych ludzi, którzy chcieli kolejno ze mną tańczyć. No humory mieliśmy świetne i... to było w tym przypadku ważne, zrobiono fotografię i na jednej z fotografii właśnie ja siedzę i dookoła mnie, na klęczkach, czy stoi dookoła..., jestem otoczona młodzieżą męską.
    </section>
    <section>
        <time>2004</time>W tydzień później, była niedziela, nudziłam się jak mops i ? I żeby zapełnić sobie czas zatelefonowałam do Baranowskiego. Rozmawiamy i ja mówię – <span style="font-style: italic;">do widzenia panu</span>, a on mówi – <span style="font-style: italic;">zaraz, zaraz, chwileczkę, jeszcze żeśmy nie porozmawiali</span>. Ten telefon ciągnął się bardzo długo. Dobrze, że ojca nie było w domu, dlatego, że ojciec uważał, że telefon jest do krótkiego załatwiania interesów, a nie do rozmów towarzyskich. Tym razem przeciągnęła się tak rozmowa, że ja mu opowiadając o swoich zajęciach, mówiłam, że zabija mnie kreślarnia i z kreślarni wychodzę o godzinie 7 wieczorem. Następnego dnia wychodzę z kreślarni, pan mecenas czeka i tak to się ustaliło, że ja już potem się nauczyłam wymykać przed innymi kolegami, którzy chcieli mnie odprowadzać, dlatego, że Bogdan zawsze czeka.
    </section>
    <section>
        <time>2106</time>Moi rodzice wiedzieli, że się z nim spotykam, zresztą on bywał wtedy już..., przychodził nieczęsto, ale przychodził do domu z wizytami. On był synem profesora, historyka Ignacego Baranowskiego, a wnukiem słynnego doktora Ignacego Baranowskiego, który był równorzędny z Chałubińskim. Tyle tylko, że Chałubiński odmówił wykładów na Uniwersytecie Warszawskim, bo miał mówić po rosyjsku, a Baranowski uważał, że lepiej, że Polak będzie zmuszony, ale będzie mówił po rosyjsku, ale, że będzie Polak wykładał. Tak że on był wykładowcą, bardzo się przyjaźnili, ale różnili się diametralnie, dlatego, że Chałubiński już uznawał chemię, a dziadek jedynie jedynie ciągle leczył ziołami. Tak że w domu jego był kult ziół, piło się rozmaite ziółka.
    </section>
    <section>
        <time>2210</time>Bogdan był po tyfusie, wobec tego wyjechał jeszcze przed rozpoczęciem... Aha, aplikantura. Brakowało mi słowa aplikantura. Aplikanturę odbył u Gadomskiego, ale no po tyfusie, był tak osłabiony, ledwie go odratowali, że wyjechał, w góry wyjechał, na urlop. To było pierwsze takie niewidzenie się, rozstanie się. A chodziliśmy bardzo dużo do kina, on uwielbiał kino. Tak że mój ojciec, kiedyś wieczorem siedzieliśmy razem przy kolacji, Bogdan też był, ojciec mu powiada – <span style="font-style: italic;">ale Bogdan, czy ty nie jesteś chory? – Dlaczego?- No nie byliście dzisiaj w kinie. </span>No więc on wyjechał... Żegnamy się, odprowadzam do bramy i mówi – <span style="font-style: italic;">tylko nie spodziewaj się, żebym ja do Ciebie pisywał listy.</span> Ja na to mówię, że ja się wcale... Ukłuło mnie w sercu - <span style="font-style: italic;">ale ja się wcale tego nie spodziewam.</span> Umiałam znajdywać... A tak w międzyczasie, zupełnie niechcący położyłam te zdjęcia fotograficzne z tego udanego balu, położyłam przy telefonie, więc on wchodząc, zachodząc przez jadalnię, a w jadalni był telefon, obejrzał sobie te fotografie; to też mu zdrowo zrobiło.
    </section>
    <section>
        <time>2350</time>Kiedyś my się zaręczyli, on powiada – <span style="font-style: italic;">Wanda, w tobie cała nadzieja, rodzina się kończy. </span>Bo znowu tak, jak Jaworskich było wielu, tak i Baranowscy byli różni, a to byli Runo-Baranowscy, herbu własnego. Na czym polegał herb własny, wie pani? I mało kto wie. Rodzina nie dopuszczała do swojej rodziny, do swojego herbu ludzi, którzy by byli za folwark czy za jakieś inne dary..., chcieli się wpisać do tej rodziny. Szła tylko jedna linia i on był ostatnim z rodziny. To była taka... I kiedy mi zapowiedział, że nie będzie pisać, było mi przykro. Ale nic. Następnego dnia, wracam z uczelni i na stole nakrytym do kolacji, przy moim talerzu, leży list. I pisywał właściwie codziennie. Z tem tylko, że nie były wysyłane listy codziennie, tylko pisał codziennie, że czekałem na mój list...
    </section>
    <section>
        <time>2467</time>Świetnie jeździł na nartach i co jest, później się okaże, w mojej historii, mojego życia, miał wówczas strój odznaczający się tylko tym, że przy pumpach, bo wtedy były tego rodzaju, pończochy były tyrolskie, haftowane, bardzo zwracające może uwagę, bo były granatowe tak, jak spodnie, ale były haftowane czerwono, we wzory tyrolskie. Wkrótce ledwie zagrzał miejsce w Warszawie, miał już poważne sprawy. Obrał sobie cywilistykę, znaczy nie brał kryminalnych spraw i nauczył mnie, że dobry adwokat bierze tylko te sprawy, o których słuszności jest przekonany, innych spraw, żeby nie wiem za jakie pieniądze się nie bierze. Wtedy przewodniczącym rady adwokackiej był Nowodworski. Ogromnie szanowany, znowu pilnował kryształowości adwokatów i sądzę, że sporo o Bogdanie musiał wiedzieć. Ale tego nie wiem, to mój domysł.
    </section>
    <section>
        <time>2573</time>Potem dostał wezwanie do rady, już byliśmy zaręczeni, ale nie mogliśmy jeszcze ustalić terminu ślubu, bo po pierwsze wtedy Polska..., to było wtedy, już Polska zabrała Czechosłowacji część terenu. Oboje wiedzieliśmy, to jest ciekawe, że mieliśmy bardzo wspólne poglądu, oboje byliśmy bardzo tym zgnębieni, stwierdziliśmy, że to jest bardzo niedobrze, a Czesi się cieszyli, dlatego że Czesi myśleli wówczas, o Czesi myśleli, że to, że Polska im zabrała część terytorium, że to ich w jakiś sposób ochroni przed Niemcami. Nie wiem jakim..., jakim drogami szło to myślenie, bo to było bardzo mylne myślenie, ale oni nas przyjmowali z radością, że mieli nasze wojsko, o którym mieli bardzo dobrą opinię, że nasze wojski będzie ich broniło. A Bogdan został wezwany do wojska, był podporucznikiem tylko, był wzięty do taborów, do Grodna. Do taborów brano przed wszystkim prawników, sędziów, prokuratorów, wierząc w największą uczciwość tych ludzi. I z Radymna przychodziły listy już stale i ciągle, bardzo śliczne listy, które mam schowane, całą paczkę.
    </section>
    <section>
        <time>2717</time>Gdzie się cieszy na wspólne życie, ale gdzie mi opisuje jak pokochał konie, jak się nauczył dobrze jeździć konno i jakie idiotyczne są wykłady dla nich, dorosłych ludzi, prokuratorzy, sędziowie... Najlepszy jest wykład taki, kiedy sędziemu się uda włożyć kubeł na głowę prokuratorowi albo inaczej. Zrobili... On po prostu.... Ich rozsadzała energia, te wykłady były na tak niskim poziomie. Kwitło życie towarzyskie dlatego, że żony oficerów tych wykładających nudziły się tam śmiertelnie, więc taka śmietanka, jak się zebrała, nawet przysłał mi taką fotografię, o którą byłam zresztą zazdrosna, zresztą niesłusznie, niesłusznie. To była pani..., pani siedziała na leżaku, a on w kucki i inni dookoła. Z Radymna dostał..., postarał się o urlop, dwudziestoczterogodzinny zaledwie, a może czterdziestoośmiogodzinny, bo z Radymna do Krakowa było blisko.
    </section>
    <section>
        <time>2837</time>Myśmy już w Warszawie wizyty narzeczeńskie odbyli, gdzie nas przyjmowano nadzwyczajnie, a w Krakowie on miał rodzinę, to byli wszystko profesorowie Uniwersytetu Jagiellońskiego. Tak że były wspaniałe, wspaniałe przyjęcia i siostra mojej matki tam była, bardzo majętna. I znowu... Bogdan był tak, miał sposób, był przystojny, bardzo dobrze ubrany, z manierami. Wiem, że wuj, żeby nas uczcić wyciągnął z jakiegoś tam schowka likier, który sobie przywieźli z Hiszpanii, żeby nas uczcić. To jest wszystko ważne dla późniejszej historii mojego życia. Przyjechał do Krakowa, wiem, że przyjechał, z Radymna miał wczesny pociąg, odczekał do odpowiedniej godziny, przedtem do wujostwa gdzie ja ? przyszedł piękny bukiet róż, który ja położyłam w salonie, a ciotka mówi – <span style="font-style: italic;">nie, to są Twoje kwiaty i zaniosła do mojego pokoju. </span>
    </section>
    <section>
        <time>2954</time>Przyszedł do wujostwa i znowu grzeczność, i serdeczność, i wszystko na wysokim poziomie. A on się uśmiechał patrząc na mnie, kiedy wujostwo nie widzieli. Dlatego, że tam był styl taki trochę nowobogacki. Ściany były zawieszone Malczewskim. Tak że Bogdan mi mówił – <span style="font-style: italic;">słuchaj,ten Malczewski to jest majątek.</span> A wuj miał w bardzo pięknym lokalu, w rynku miał firmę piśmienniczą, zeszyty itd. były z jego znakiem, a na górze był..., galeria to może za dużo, ale tam były obrazy i wuj miał szalone oko do interesów, rodzina mojej matki to nie wiem, szaloną smykałkę do interesów. I znal się tak, że od początkujących malarzy kupował za grosze obrazy, które potem oprawione, oczekiwały ileś tam lat, potem oni robili się sławni, tak że tym bardziej, ceny szły w górę.
    </section>
    <section>
        <time>3074</time>Ciotka była obwieszona brylantami. Ale jednak ciotka miała troszeczkę, może wyczucia... To może przejdziemy dalej. Ale raczej właściwie zupełnie przeszła na manierę wuja, to znaczy popisywania się bogactwem i zamożnością. Złożyliśmy tę wizytę u jego rodziny, to wiem, że obsługa dookoła stołu i podwójny deser, i torty, i jakieś tam rzeczy. No wiem, że zrobiły na mnie wrażenie bardzo miłe. A potem mnie ciotki wzięły do salonu i powiedziały – <span style="font-style: italic;">no musimy porozmawiać, żebyśmy się dłużej poznały.</span> Więc dla mnie było to również przeżycie, potem jeszcze byliśmy u jego siostry, w Kłaju, bo jej mąż... Jakie on miał wykształcenie? On chyba był też prawnikiem, ale kolejarzem, znaczy pracował w kolejnictwie, a nie... On miał skończony wydział... Jak się nazywał? Siostra Bogdana była na ogrodnictwie, a on był na leśnictwie na SGGW i tak się poznali i już bywali w domu moich rodziców, najpierw jako narzeczeni, potem jako małżeństwo.
    </section>
    <section>
        <time>3201</time>Więc do Kłaju jeszcze pojechaliśmy z wizytą. I znowu Bogdan chcący wykorzystać każdą minutę życia. To wiem, żeśmy od wujostwa poszli do kina i tak że skakaliśmy do jadącego już pociągu do Kłąju i on, Bogdan, raptem do mnie powiedział... I to było przy tramwaju, to też tak było – <span style="font-style: italic;">a któż by tak wskoczył do jadącego wagonu jak Ty? </span>I porównywał z panną, która chyba, bo ja go przed uroczystymi zaręczynami się spytałam – <span style="font-style: italic;">czy Ty nie masz żadnych zobowiązań?</span> <span style="font-style: italic;">Nikomu nic nie przyrzekałam.</span> A ja mówię – <span style="font-style: italic;">a Zosia? </span>To była przyjaciółka mojej siostry, czyli w jego wieku... A Zosia tak do tramwaju by nie wskoczyła. Ale mówi – <span style="font-style: italic;">nie, ja jej nic nie przyrzekałem</span>, ale mówi słuchaj – <span style="font-style: italic;">ale zapomniałem, przecież ja mam taki list, który noszę w teczce, no zobacz tylko</span>.
    </section>
    <section>
        <time>3301</time>Jakaś pani, która pisze jak tęskni, jak tego, jak owego i, że czeka czy nie odwiedzi ich. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">no musisz odpisać na ten list, no nie wypada</span>. No i odpisał, bo mi pokazał ten list nawet, że jest zaręczony i że nie przyjedzie. Nie tymi słowami, ale jakoś jeszcze delikatniej. I po dwóch tygodniach się okazuje, że on tą swoją odpowiedz znowu nosi w teczce, Ja mówię – <span style="font-style: italic;">no człowieku, jak można?</span> Mówi – <span style="font-style: italic;">ach, zapomniałem zupełnie</span>. I był ślub 8 sierpnia 1939 roku, a 21 sierpnia o godzinie 5 rano był dzwonek do drzwi i wezwanie do wojska. W międzyczasie jedna matka pojechała do jednej córki, a druga matka pojechała do drugiej córki żebyśmy mieli, bo o żadnym wyjeździe po ślubie nie było mowy, żebyśmy byli troszkę sami.
    </section>
    <section>
        <time>3423</time>Nie byliśmy sami, bo Bogdan lubił, no dość, że prawie na każdym obiedzie mieliśmy gości i kwitło życie towarzyskie. A on pracował i biedak znowu jakaś była sprawa naznaczona na dzień 8 sierpnia i on nie poszedł do sądu i za to Nowodworski wsadził karę 200 złotych – <span style="font-style: italic;">to że był Pana ślub, to mnie nie obchodzi. </span>Każda chwila życia była tak wykorzystana. Był zakochany bardzo. I to tak objawiał wobec rodziny, mówił, bo nie było tego zwyczaju, żeby powiedzmy mnie objął czy pocałował przy rodzinie, nie było tego zwyczaju po prostu. Ale mówił, kuzynce mówił – <span style="font-style: italic;">to czemu się nie ubierasz jak Wanda? Albo czemu tam coś tam...? A Wanda by potrafiła.</span> I one wtedy mnie znienawidziły. Nie było dyplomatyczne... Znaczy póki on był, oo, to on tak pilnował, że ja byłam zawsze pierwsza. Potem się zemściło.
    </section>
    <section>
        <time>3532</time>Dostałam kartkę, potem, w ogóle że nie sypiają, że wyszykowuje swój oddział itd. Potem jakoś dostał przepustkę, na to żeby przyjechać na godzinę czy dwie do Warszawy, żeby mnie zobaczyć i nie zastał mnie w domu. Rozmawiał z moim ojcem – <span style="font-style: italic;">czemu Wanda nie pisze? N</span>a co ojciec odpowiada – <span style="font-style: italic;">nie dałeś numeru polowego.</span> <span style="font-style: italic;">Nie wolno mi.</span> Wobec tego on moich listów takiej długości nie podostawał, bo potem w kieszeniach nie było ich, bo ja sprawdzałam, po jego śmierci, jak mi oddano całą pakę kwitów. Gdzie kupił siano, gdzie to. Zlepione krwią to było wszystko, ojciec oddał do dezynfekcji.
    </section>
    <section>
        <time>3618</time>Szukałam czy nie ma ode mnie – nie było. Jeszcze potem jakiś jeden karteluszek dostałam, gdzie już kilka słów, gdzie – <span style="font-style: italic;">już nie mogę pisać, Twój mąż. Pierwszy raz się tak podpisał</span>. Tymczasem my na Marszałkowskiej... To było inaczej... Myśmy z Marszałkowskiej przenieśli na Okrąg, na Powiśle, dlatego, że tam mieszkała rodzina i oni uważali, że bezpieczniej dla nas będzie, bo będzie bombardowane centrum, a oni nie. Potem im też... I ja tam 18 września mam sen. I słyszę wyraźnie głos Bogdana – <span style="font-style: italic;">umieram, gwiazdy nade mną, tak mi zimno, a Ty jesteś tak daleko.</span> Spaliśmy wtedy w ubraniu, bo..., ja rano wstaję i mówię do rodziców – <span style="font-style: italic;">zostawiam was, ale jadę na Akademicką, od placu Narutowicza. Ż</span>eby chociaż powąchać ubrania Bogdana. Szłam przez trupy, przez zabite konie, strasznie wyglądają zabite konie, bo dostają wzdęcia i są takie kule, trupy, trupy, trupy.
    </section>
    <section>
        <time>3781</time>Doszłam na Akademicką, okazuje się, że Akademicka cała strzelają. Aha..., a ja jeszcze kilka dni nim przeniosłam się z rodzicami na Powiśle, to zrobiłam remanent rzeczy Bogdana i zanosiłam właśnie bieliznę i tak dalej, do szpitala wojskowego, żeby chociaż trochę pomóc. W kamienicy mnie jeszcze nie znali. Nowa osoba przybyła, nie znali mnie. A ja, właśnie tak jak mówiłam, weszłam do szafy, do środka, przytuliłam się do jego ubrań, które zostały. A potem już wiedziałam, bo to było trzecie piętro, uważałam, że niebezpiecznie i przeniosłam się, chwilowo przeniosłam się na parter, gdzie mieszkali cudzoziemcy, studenci, mieli ogromne biblioteki i te biblioteki były znakomitą ochronę przed ostrzałem, bo książki grube chronią.
    </section>
    <section>
        <time>3876</time>Tam byłam kilka dni, potem zbliżył się 25 września i Niemcy przestali strzelać, po tym straszliwym bombardowaniu zrobili przerwę, kiedy zrobili przerwę, to wszyscy poszli do swoich mieszkań, kto miał tego.. Ja poszłam też. W jakiejś reszteczce wody, bo były zamknięte ubikacje, więc skorzystałam z ubikacji, ale była odrobina wody do picia, można nie pić, ale trzeba się umyć. Stanęłam naga, zaczęłam się myć i wtedy trzasnęło w naszą łazienkę, ostatni jakiś strzał, jak mój drugi mąż powiedział – <span style="font-style: italic;">dla porządku widząc, że ma jeszcze jeden pocisk, jeszcze wystrzelił.</span> I poszła cala łazienka, a w łazience było wszystko z porcelany, ze szkła, ze wszystkiego, także ja byłam naszpikowana, a ręka była... O tak wisiała na kości była, ale ręka w ogóle tak wisiała.
    </section>
    <section>
        <time>3976</time>Ja upadłam do przedpokoju, gdzie leżał jakiś kilim czy dywan, nie wiem, w przedpokoju. I drzwi wejściowe jednak ten podmuch wywalił, tak, że mnie obudziło lodowate powietrze. Bo to było tak, że dnie były gorące, noce lodowate. Zobaczyłam..., kałużę krwi to potem zobaczyłam, że cały ten, w jaki sposób był prany, czy nie prany... Wiedziałam, że jestem naga, po tym zostały takie na ścianie takie krwawe zalewy, bo jednak ściągnęłam płaszcz jakiś lekki, ale już nie miałam siły go założyć na siebie i goła wyszłam na klatkę schodową, trzymając ten płaszcz w ręce prawej i jeszcze tam komuś idącemu przez schodu podałam ten płaszcz i leżałam w schronie. Strasznie byli kochani ludzie. Jakaś pani mi przyniosła pół szklanki marchewki, drobniutko pokrojonej, ugotowanej na świeczce. Ona byłą pół surowa. A koszulę na mnie wyciągnęli jakąś moją... Dostałam piękną wyprawę, później rodzina poskładała, wyprawę miałam taką, że można było ją oglądać.
    </section>
    <section>
        <time>4111</time>Wyciągnęli mi taką super koszulę i głupie baby, baby powiem w tym wypadku, chcą mi ją przecinać na pół, bo nie mogą na mnie włożyć. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">po szwie ciąć, po szwie, ja ją potem będę mogła zreperować</span>. Potem zanieśli mnie do Omegi. Niosło mnie dwóch jakiś ludzi. W wyciągniętych spod gruzu... Były dwa kije czy dwie szczotki na tym było krzesło. Na tym posadzono mnie, a żeby było dowcipniej, to mnie obłożono moim kolorowym szlafrok, a głowę mi okręciła teściowa srebrnym lisem, więc to wszystko wyglądało straszliwie (śmiech). I tak mnie zanieśli do Omegi. Omega była taką super lecznicą, w Alejach Jerozolimskich. Tam urzędował generał, wojsko zajęło komendę i generał. I generał widać bardzo... Aha!
    </section>
    <section>
        <time>4197</time>Ale w międzyczasie znaleziono jakiegoś jednak lekarza, który już był pół żywy, ale jeszcze miał bandaże i zabandażował mi tą rękę. Aha! Najpierw ktoś mi przyłożył jakąś szmatę, a to wszędzie było gruzem zalepione i on musiał zerwać tę szmatę, ja wtedy zawyłam. A on mówi – <span style="font-style: italic;">niech się pani uspokoi, bo ja już tam którąś tam noc nie śpię. </span>Ja mówię- <span style="font-style: italic;">panie doktorze, ja mam męża na froncie</span>. Wtedy zrozumiał i kiwnął głową. Założył mi jakiś tam opatrunek, ja z tym opatrunkiem do Omegi. Generał mówi – <span style="font-style: italic;">no cóż, pani ma jeszcze czyste bandaże, no a rękę utniemy tutaj</span>. Ja na to mowie - <span style="font-style: italic;">panie generale... </span>Byłam na tyle przytomna, że znałam wojsko, <span style="font-style: italic;">– panie generale, ja wolę nie żyć, niż żyć bez reki</span>, a on na to – <span style="font-style: italic;">gdyby pani była żołnierzem, to bym nie pytał, no, może pani ma racje. Ja moje narzędzia chirurgiczne odkażam moją wodą kolońska do golenia.</span>
    </section>
    <section>
        <time>4316</time>No i potem przez wiele wiele tygodni przychodził felczer, żeby mi zmieniać opatrunki, no rany się nie goiły zupełnie, bo byłam tak głodna i cały dom był tak głodny, że jak znalazłam kiedyś w szufladzie taki pierniczek za pięć groszy, na targu miejskim kupił mi jakiś chłopak. Znalazłam ten pierniczek i potem sobie robiłam takie wyrzuty sumienia, jak ja mogłam się nie podzielić z rodzicami tym pierniczkiem. Pierniczek był tej wielkości. Składał się z wody i mąki, a głód był straszliwy. No i potem był głód i ojciec nie miał żadnego zarobku, nie wychodziły żadne czasopisma. Ale ja spotkałam koleżankę..., jedną z mojej sióstr, tej najstarszej, która była kierowniczką szkoły im. Paderewskiej (?), I LO Paderewskiego, pani Paderewskiej, w Julinie pod Łochowem. I nadawałyśmy..., zdaje się, że na poczcie było, wiem, żeśmy załatwiały jakieś sprawy, i stałyśmy obok siebie i rozmawiałyśmy i ona między innym, ona mówi, że – <span style="font-style: italic;">no tak,</span> <span style="font-style: italic;">mam tyle osób ma przechowaniu w Julinie. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4453</time>A ja mówię – <span style="font-style: italic;">no tak, ale Julin, wymaga wykształcenia uniwersyteckiego</span>. To była szkoła [...] gospodarstwa wiejskiego dla majętnych ziemianek, które chciały poznać, nazwijmy, tajemnice gospodarcze i tam była wymagana co najmniej, nie, matura nie wystarczała. Więc ja mówię – <span style="font-style: italic;">może ja bym mogła dostać się do Julina. </span>Ona mówi – <span style="font-style: italic;">no już jest pani przyjęta. </span>Ja przedtem, to co pani opowiadałam na wystawie chyba, chciałam się zapisać do Armii Krajowej, ale zobaczyłam te pasma z nazwiskami leżące na ziemi i powiedziałam, że dziękuję bardzo. Ja wszystko będę robiła, co trzeba, co każe, ale proszę mnie nie wpisywać. A w Julinie była sędzina, której szukali i Niemcy, i Rosjanie, i takie rozmaite panie były, panny, przeważnie młode kobiety. Praca była nieludzka, jak powiedziała jedna z nich już po skończonym Julinie, bo to trwał rok taki kurs, no po wojnie powiedziała: <span style="font-style: italic;">- no to był taki lżejszy obóz koncentracyjny</span>.
    </section>
    <section>
        <time>4561</time>Bo wstawałyśmy około 5 rano i potem praca w kurnikach, sprzątanie, sprzątanie. Jak był dyżur w inspektach, jak codziennie krwotok z nosa, taki że nie można było zapanować, bo to się konewkami podlewało inspekty. Kiedy był dyżur w chlewni, to ja kiedyś nie upilnowałam świń. Wchodzę do chlewa, a one były głodne, więc one skakały jak konie, nikt tak nie skoczy, jak głodna świnia. Ona mi z całym przychówkiem, dziesięcioma prosiakami chyba, poszła w świat, ja sobie myślę – <span style="font-style: italic;">Matko Boża,</span> <span style="font-style: italic;">nawet ta, nawet ta koli, którą mam po prababci, sprzedam i nie starczy na te świnie. </span>A świnie się spokojnie poszły kąpać do w tym... Nad jaką rzeczką...? Poszła się kąpać do rzeczki i i znalazł się jakiś człowiek z sercem, który mi pomógł to zagnać z powrotem, bo w ogóle truchlałam co będzie.
    </section>
    <section>
        <time>4664</time>Chodziłyśmy... Aha, w międzyczasie były wykłady i to wykłady na wysokim poziomie. Ja prowadziłam zeszyt, zeszyt był pokazywany. Potem jak Niemcy przyjechali... Julin podlegał na szczęście Izbie Rolniczej Polskiej, ale na egzamin przyjechali Niemcy. Niemcy zaczęli mnie pytać o króliki, akurat o królikach nie było mowy, więc powiedziały nauczycielki, że nie mieli tego w programie, a pokazali mój zeszyt z rysunkami i notatkami. I jako tej, która najlepiej napisała prace tę ostatnia dali też najtrudniejszy powiat, bo dostałam Sokołów Podlaski, jako pierwsza instruktora drobiarska, która tam się znalazła, bo inne powiaty już miały. I wobec tego inne moje współkoleżanki od razu znalazły się pod opieką tych, które były, one były tylko opiekunkami. Ja byłam puszczona zupełnie, a pojęcie o drobiarstwie było takie, że nawet we dworach pytano mnie o kurczęta jednodniowe, to znaczy w jednym dniu włoży pani jajka i w jednym dniu się wylęgną. I ja dopiero założyłam.
    </section>
    <section>
        <time>4772</time>A jeszcze z Julina. Nie było czasu nawet na umycie się, wobec tego niech im będzie na zdrowie, zaczęły chodzić słuchy w Julinie, że duchy chodzą w nocy po domu. A to byłam ja, która przez dosyć wysoko położone okienko, wciskałam się do łazienki w nocy, żeby się umyć. Inne chodziły brudne, albo tam, no nie wiem jak, jak one sobie radziły. I że chodziły duchy. A ja cieszyłam się bardzo z tego. Praca była taka, że żeby przygotować się do egzaminu, bo jednak bałyśmy się tego egzaminu, bo Niemcy... Dostałam grypę, a że miałam opinię nieskalaną, więc mi uwierzono i mi pieczone kurczaki przynoszono do łóżka. A kuchnia mnie bardzo lubiła, bo tak samo, jak tutaj, jak jest coś dobrego, to ja chwalę. To one mówią – <span style="font-style: italic;">pani jest pierwsza, co coś pochwaliła</span>. Bo różnie bywa. [...] Zostałam tą instruktorką i tam byłam dwa i pół roku.
    </section>
    <section>
        <time>4882</time>W międzyczasie, wcześniej znacznie, znacznie wcześniej, ojciec nawiązał kontakt z Armią Krajową i ojciec pisywał ulotki po niemiecku, które myśmy rozrzucali potem w okopach niemieckich. A ojciec mając przede wszystkim Wehrmacht za sobą już znał wszystkie najordynarniejsze słowa niemieckie i w ogóle, jak żołnierze ze sobą mówią i takie ulotki pisał. I wtedy rodzice byli w względnym dobrobycie, dlatego, że Armia Krajowa jednak to honorowała. Ale ja co tydzień brałam przepustkę ze starostwa, jechałam do Warszawy z wałówą, bo mnie było wolno, bo pracowałam w starostwie, podlegałam Izbie Rolniczej Polskiej. Ale podróż i... To jeszcze starosta śmiał się i mówił, że ja przewożę..., jak się nazywało..., [? 82.55], że lewy towar przewożę. To ja zawsze jechałam z torba pełną. Towary [?] mi dawały dla rodziców i dzięki temu rodzice w ogóle przeżyli, bo było i masło, i kurczak, i jajka, te co nie zapłodnione, to mogłam wziąć, to nie była kradzież, mnie było wolno. Od razu, jak zajeżdżałam do rodziców, jechałam do Falenicy [? 83.40] na grób Bogdana.
    </section>
    <section>
        <time>5023</time>Teraz powinnam opowiedzieć o Bogdanie. Tabory pod Grodnem zostały rozbite, tabory to pierwsza rzecz była. Potem to... Wyjątkowo..., jednakowoż, nerwy grają... Jako rozbity, ale nie ranny szedł przez lasy ku Warszawie. Zbierając po drodze ludzi z rozbitych oddziałów, pytał od razu – <span style="font-style: italic;">czy jesteś gotowy na śmierć?</span> Jeżeli odpowiedział –<span style="font-style: italic;"> po co od razu mam umrzeć czy coś takiego? UUu,</span> <span style="font-style: italic;">dziękuję</span>. Jeżeli odpowiedział <span style="font-style: italic;">– </span><span style="font-style: italic;">gotowy na śmierć – dobrze.</span> Zebrał takich 80 ludzi, można to nazwać przypadkiem. Ja to nazywam cudem. Kiedyś jadąc w powiecie sokołowskim rozmawiam z jakąś kobietą, bo ja w ogóle ja miałam taki zwyczaj, że rozmawiałam, jak widziałam młodych ludzi, w długich butach, wyglansowanych, to mówiłam – <span style="font-style: italic;">panowie, tylko nie wysiadajcie w Sokołowie Podlaskim</span>. A oni jechali do Sokołowa – <span style="font-style: italic;">to nie wysiadajcie w Sokołowie, bo tam już Gramss czeka z limuzyną dla Was.</span> Gramss był starostą. Na szczęście usłuchali, przejechali dalej.
    </section>
    <section>
        <time>5147</time>Rozmawiałam z wszystkimi ludźmi i ciągle pytałam – co, kto, jak, i tak dalej. A urządzałam kursy drobiarskie, gdzie oczywiście uczyłam najpierw o kurach, a potem rozglądając się i widząc... To wszystko była szlachta zaściankowa, a szlachta zaściankowa, to byli inni ludzi, oni byli przed wojną, myśmy mieli takie szkoły rolnicze i który skończył szkołę rolnicza, to potem w kuchni, zawsze w kuchni etażerka stała i były podręczniki rolnicze. To byli w ogóle inni ludzie, on póki chodził, póki był chłopakiem, to do sąsiada mówił „ty” naturalnie, ale jak już był po szkole rolniczej i żonaty, to już się mówiło – panie Janie, pan będzie łaskaw usiąść i stawiało mu się krzesło. Nie stołek, tylko krzesło. Takie były zwyczaje. Ja rozglądając się po ludziach, to znowu, że mnie nikt nie wsypał, to ja nie rozumiem, bo ja wtedy wyciągałam gazetki i opowiadałam, co się dzieje w Warszawie. I mówiłam, co się dzieje na froncie i te oczy tak się błyszczały, i to były te chłopaki, które potem walczyły.
    </section>
    <section>
        <time>5249</time>Gramss sobie nie mógł dać rady. Całe lasy sokołowskie się trzęsły od partyzantów. Teraz pora na pończochy Bogdana. Przyjeżdżam kiedyś do Warszawy, a zima była piekielna, to był 1941 rok. Straszna zima. Ja wracam z kościoła od Zbawiciela, Marszałkowską, obstawa. Cała Marszałkowska obstawa, stoją budy i do bud wszystkich ludzi pakują młodych, młodych i niemłodych. Ja patrzyłam. Ja stanęłam z boku, a ubrana ja byłam zawsze specjalnie do Warszawy. Pelisa, karakułowy kołnierz, karakułowa czapka, karakułowa mufka, w której były gazetki, buty narciarskie i tyrolskie pończochy Bogdana na nogach. Ja sobie stanęłam z boku i widzę, jak ładują tych ludzi.
    </section>
    <section>
        <time>5337</time>Sobie myślę, tak się uśmiechnęłam, jak przypuszczam, że teraz, tylko młodziutka jeszcze, ładna. Uśmiecham się i sobie myślę – aha, to taki będzie koniec mojego życia, bo ja przecież w ten mróz nawet transportu nie przetrzymam. I stanęłam sobie z boku. Myślę sobie: jest czas, idą tłumy, ładują się do tych bud. Ja sobie zaczekam. Stałam sama. Ręce w mufce, uśmiech na twarzy, patrzę, budy zamykają, ja zostaję sama, a tutaj Niemcy nadal rzędem stoją przez Marszałkowską. A ja nie pamiętam jak po niemiecku jest „przepraszam”. Wobec tego podchodzę do najbliższego takiego żandarma, klepię go po ramieniu, mówię: <span style="font-style: italic;">– Bitte, bitte</span>. I taki ruch ręki. On się odsuwa, ja przechodzę, myślę sobie: Matko Święta, dostanę kule w plecy, a ja nie chce mieć kuli w plecach, wole z twarzą. Obracam się, oni patrzą na mnie, wobec tego ja się uśmiecham i idę do domu. Pan Bóg mi dał taką właściwość, że kiedy jest już coś bardzo źle, to ja wtedy się staje tak spokojna, że mogę się nawet uśmiechnąć w takim wypadku, kiedy widzę jak ludzi ładują, mnie też załadują.
    </section>
    <section>
        <time>5461</time>Aha, ojciec pisał właśnie te ulotki. Za to można było nie tylko mieszkanie rodziców. Jadalnia całkowita w proszek, buduarek dziewcząt w proszek, gabinet ojca w proszek. Została kuchnia, sypialnia rodziców i mała służbówka. W małej służbówce ja marznąca absolutnie. Szyby wybite, nie ma za co wprawić, to wprawialiśmy takie tektury, wkładaliśmy. I karbidówki jako oświetlenie, że myśmy w ogóle to przeżyli, to ja nie rozumiem. Żeby móc cokolwiek ugotować, to moja matka na kuchence gazowej, a paliliśmy resztkami naszych mebli, ale to wszystko było mało. To nie ogrzewało. Matka położyła sobie grubą deskę, na tej desce stawała, żeby jej nogi nie przymarzły, bo kuchnia była kafelkowana. Ale jeszcze póki mogli, to znajomi ojca, bo ojciec miał bardzo dużo znajomości ziemiańskich, jakoś coś przyniósł, początkowo paczki z Guberni można było przesyłać.
    </section>
    <section>
        <time>5584</time>Więc czasami jeszcze czasem kilka jeszcze paczek przyszło. Potem mój ojciec doradził kuzynowi, który nie mógł dostać pracy, z zawodu był geodetą, nie mógł dostać pracy, to ojciec powiedział – <span style="font-style: italic;">wiesz co, jest taki kurs mleczarski, idź Ty na to, żebyś cośkolwiek po maturze miał</span>. I ten został oczywiście kierownikiem mleczarni w Guberni i on przysyłał rodzicom troszkę masła. Tak że w ten sposób się żyło. No i moje wałówki z Sokołowa. Tak się złożyło tam w Sokołowie... Moja matka była z rodziny niemieckiej, która w XIV czy XV wieku przyjechała do Poznania, dawne czasy. Dziadek był wydawcą, a nie... Zacznijmy od tego: miał kamienicę własną, miał księgarnię, był wydawcą, był pisarzem, jego dzieło to takie dwie knigi "Z dziejów handlu i kupiectwa poznańskiego".
    </section>
    <section>
        <time>5692</time>Współpracował z bazarem, rzecz prosta. Szanowany tak, że kiedy ja w jedną z wystaw Stacha urządzałam w Muzeum Archeologicznym w Poznaniu i po tej pracy, na wystawie musiałam wyglądać ,jak człowiek, więc poszłam do fryzjera. Akurat poszłam w Aleję Marcinkowskiego, gdzie kiedyś stała kamienica dziadka. Ja tam siedzę, siedzę, siedzę, czekam, myślę sobie, o której ja do domu wrócę. Podchodzi do mnie szef, właściciel tej fryzjerni i mówi <span style="font-style: italic;">– pani tak długo czeka. A</span> ja na to tak – <span style="font-style: italic;">wie pan ja wcale się nie nudzę</span>,<span style="font-style: italic;"> bo patrzę na drugą stronę ulicy, tak, jak bym widziała kamienicę dziadzi, tak jak gdybym tam z nimi żyła.</span> A on mówi – <span style="font-style: italic;">co, pani jest wnuczką pana Jarosława?! To przecież trzeba było, powiedzieć. Byłaby pani bez kolejki.</span> Z takiej rodziny pochodziła moja matka i trzęsła się żeby Niemcy się nie czepili jej nazwiska panieńskiego. No jakoś szczęśliwie nie, ale bała się do końca. [...]
    </section>
    <section>
        <time>5802</time>Potem w Sokołowie, kiedy zrobiono obławę, to Polacy są Polacy, Niemcy wtedy zarobili podobno, nie pamiętam, czy 50 złotych zegarków czy ileś. Bo znaleźli jakąś dziurę w płocie, gdzie wartownik udawał, że nie widzi. Wszystkich naszych młodych zabrano. Przyszedł po mnie taki starszy żołnierz i mówi – <span style="font-style: italic;">ciepło się </span><span style="font-style: italic;">ubrać, ciepło się ubrać! </span>A potem ja mówię – <span style="font-style: italic;">chwileczkę, ja muszę napisać adres rodziców, żeby gospodyni mogła zawiadomić, że ja jestem wzięta</span>. On mówi – <span style="font-style: italic;">ja, ja, ja i czekał.</span> Jeszcze czy majtki ciepłe... [? 97.50] Dobrze. I wtedy organizację niemiecką... Każdy z nich trzymał jak gdyby książkę telefoniczną i tam były te dane tych, wszystkie te nazwiska. Mnie szukali, szukali i nie znaleźli, nie byłam, nikt mnie jakoś nie wydał. W czasie powstania to ja..., ojciec mój ubrał się w mundur stary i komendę nad całą kamienicą.
    </section>
    <section>
        <time>5924</time>Bo myśmy... Marszałkowska 79 prawie, że ocalała, prawie. Bo dzięki temu, że ojciec kazał wszystkim powyrzucać meble z mieszkań. Takie antyki, jakie leciały, to ja się dopiero dowiedziałam, jak byli umeblowani mieszkańcy. To byli wszystko byli ziemianie przeważnie. I te cudowne meble, które się roztrzaskiwały na podwórzu. Jedne schody, kuchenne, były drewniane. Ojciec kazał ziemię z ogródków, bo to była kamienica, która się składała z trzech części. Były dwa podwóreczka z drzewkami itd. Więc ojciec stamtąd kazał ludziom wszystkim, sam też, miał opalone brwi, opalone wąsy, pół przytomny, ktoś mi na głowę wylał zawartość nocnika, no to ja w ogóle nie zwróciłam ma to uwagi. Kazał wylepić schody tą ziemią, żeby się schody nie zajęły i dzięki temu parter, częściowo pierwsze piętro ocalały.
    </section>
    <section>
        <time>6016</time>Myśmy przyjmowali wszystkich uciekinierów z Woli, którzy przychodzili z zupełnie nieprzytomnymi oczami i trzeba było ich nakarmić. Moją funkcją było obchodzenie kamienicy i zebranie choć trochę jedzenia. <span style="font-style: italic;">Dajcie na kuchnię.</span> Paliło się węglem.
    </section>
    <section>
        <time>6054</time>Pani, która miała wspaniały węgiel, nie chciał go dać, ale miała na szczęście bratanka. Ja się z bratankiem porozumiałam, podbieraliśmy jej ten węgiel i kuchnia aż pękała z czerwoności, bo stał kocioł i gotowałam zupę i tylko kosztowałam, bo wiedziałam, że jeżeli zjem choć łyżkę, to zjem cały talerz, a ja nie tknęłam jedzenia. Czem żyłam wtedy? Wiem, że jeden z panów mi dawał codziennie kieliszek wina, to pamiętam. A poza tym, to mieliśmy mieli w domu, jako jedyny majątek, budynie. Więc pół na człowieka szło, pół szklanki budyniu dziennie. A ja wychodziłam na takie, pierwsze schody parteru, drzwi były szeroko otwarte, tutaj ludzi przychodzili, ja rozdzielałam zupę, a do mnie się wstrzeliwał gołębiarz, ale jakoś nie trafił.
    </section>
    <section>
        <time>6126</time>A ja zawsze się jeszcze ubierałam w czysty, kolorowy fartuch, żeby ludzie byli mniej zgnębieni. Ojciec się jeszcze kazał uśmiechać do ludzi. Rozdawałam zupę, że wtedy żywa wyszłam, to tego nie rozumiem. Ten gołębiarz był marny jednak. Kule koło mnie chodziły, a ja sobie myślałam, co będzie, to będzie. A dzieci maleńkie umierały. Gróbki, te ogródki się zamieniły w gróbki. Niektórzy sobie kładli trzy cegły i rozpalali ogieniek, bo tych mebli było tyle. Troszkę się grzali, ale nie bardzo. I wychodziliśmy dopiero 6 października. To znaczy w ostatnim dniu, kiedy wolo było jeszcze wychodzić z Warszawy. Ojciec chciał zostać w Warszawie, kryć się w murach, ubłagałyśmy go, że nie. Zresztą, on był tak slaby, że biedak niósł walizeczkę mamusi, w którą sobie włożyła najlepsze rzeczy, żeby w Krakowie u bogatej siostry wyglądać jakoś, biedak zostawił tę walizkę, zostawił ją i zapomniał. A mamusia... I w Pruszkowie już nie było dla nas miejsca.
    </section>
    <section>
        <time>6230</time>I po perypetiach kolejowych, wiedzieliśmy, że się nie możemy rozdzielić. Wiedzieliśmy, że każdy musi mieć swój dowód osobisty przy sobie i nie wiem, jak to się znowu stało, wszystkie dowody miał tatuś, a ja się oddzieliłam, bo powiedziałam – <span style="font-style: italic;">wy pójdziecie wolno, ja pójdę szybciej.</span> Bo się w nas wstrzeliwano. Z jakimś młodym człowiekiem biegłam i jakoś nas nie dostrzelili. A z rodzicami się jakoś spotkałam w pociągu, bo ja znowu swoim systemem, najlepszy płaszcz na siebie, kapelusz na głowie, zatknęłam sobie kwiatek z wstążkę kapelusza i ten widząc, że nie mogę się w żaden sposób dostać do pociągu, to mnie kolanem pchał. Bo Niemcy różni bywali. Pchał mnie kolanem, żeby zamknąć wagon. No i dojechaliśmy do Krakowa. Kraków to był jeden koszmar. Ta rodzina, która nas przyjmowała z Bogdanem, powiedziała..., oni akurat nie użyli tego wyrażenia, ale ciągle słyszeliśmy: <span style="font-style: italic;">Wy Warszawiacy. </span>Kraków się zaroił Warszawiakami.
    </section>
    <section>
        <time>6338</time>Biedactwa, stały tak kobiety rządkami na bazarze i każda sprzedawała co mogła, to chustkę z głowy, a to tam, któraś była, któraś miała..., rodzice jej mieli sklep na Siennej, to ona sprzedawała nasiona. A ja szukałam pracy. Wuj mnie nie wziął do firmy, powiedział, że mogę... Proponował mi, że będę maniciurzystką, będę chodziła po znajomych i robiła manicure. Powiedziałam – <span style="font-style: italic;">dziękuję bardzo</span>. I szukałam dalej. Kuzynka Bogdana, która pracowała na Jagiellonce, powiedziała, że mogę iść karmić psy. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">żeby dostać tyfusu i umrzeć w kilka dni, dziękuję bardzo</span>. Szukałam dalej. W ogłoszeniach: poszukuje gospodyni. Umówiłam się telefonicznie. Wita mnie bardzo mile wyglądający, ale garbaty pan, który jest samotny i chce mieć kogoś, kto poprowadzi gospodarstwo. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">proszę pana, ale ja będę miała prawo odwiedzać matkę? </span>
    </section>
    <section>
        <time>6437</time>Dał pokój u rodziny, ale płatny. A tu ani grosza. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">no tak, trzeba pana oprać, ugotować obiad, to wszystko potrafię. A</span>le mówię – <span style="font-style: italic;">będę chodziła do matki. </span>A to był odległość. Na co on mówi – <span style="font-style: italic;">ale proszę pani, ja rozumiem, że pani chce odwiedzać matkę, ale to jest taka odległość, że jednak biorę za panią jakąś odpowiedzialność</span>. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">odpowiedzialność?</span> <span style="font-style: italic;">Za mnie?Jakim sposobem?</span> I potem pytanie od razu mi się nasuwa – <span style="font-style: italic;">ile pokojowe jest mieszkanie? Będę mogła mieć swój pokój?</span> – <span style="font-style: italic;">Tak. Zamykany na klucz?</span> On mówi – No żartuje pani? Ja na to czuje jak bucha na twarz krew i mówię – <span style="font-style: italic;">nie proszę pana, dziękuję bardzo</span>. Wstaję od tej kawy, którą żeśmy pili. On mówi – <span style="font-style: italic;">ale ja się z panią ożenię. </span>Mówię – <span style="font-style: italic;">dziękuję bardzo.</span> I wyszłam. Dostałam miejsce u ślusarzowej jako służąca. Ślusarzowa była wdową, miała troje dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>6544</time>Jedno było maleńkie, pogrobowiec. Co z ojcem się stało, nie pamiętam. Ona była sama, zarabiała pieczeniem pączków i tortów do Sukiennic. Patrzy na mnie i mówi – <span style="font-style: italic;">ale pani sobie nie da rady</span>. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">niech mnie pani weźmie na trzy dni próby</span>. Po tych trzech dniach próby u niej zostałam. Opierałam te dzieci. Szorowałam te gary po tym pieczeniu, takie, że w ogóle miałam pół paznokci tylko. Ale ona była dobra. I ona, kiedy matka raz przyszła mnie odwiedzić – <span style="font-style: italic;">to tak wygląda pani mamusia?</span> Co wieczór mi dawała albo pączka i małą flaszeczkę mleka, bo ona miała tam znajomości wśród wiejskich gospodarstw. Miała te produkty i mamusia czekała na mnie sama w tym pokoju zamknięta, bo jej do kuchni nie wolno było wchodzić.
    </section>
    <section>
        <time>6637</time>Gotowała sobie ziemniaki na palenisku pieca pokojowego, to było jej cale pożywienie. Jak ja wchodziłam – <span style="font-style: italic;">pokaż coś przyniosła</span>. Potem..., teraz wracamy do dawnych czasów. Kiedy weszło wojsko, nazwijmy je polskie, do Krakowa. Przede wszystkim Kraków. Jaki Kraków był? Spotykałam koleżanki z gimnazjum. Jedna trzyma papierek takiej wielkości mniej więcej, z guzikami do koszuli męskiej. Mówi – <span style="font-style: italic;">słuchaj, dostałam takich guzików, może Ci co potrzeba?</span> Tak się Warszawiacy względem siebie zachowywali. Krakowianie chodzili z nami i wiedzieli cośmy zrobili z 50 złotymi, które dał nam jednorazowo magistrat. 50 złotych to było..., ja zapłaciłam za grzebień. Taka była wartość. Potem były rozmowy przy podwieczorkach u rodziny.
    </section>
    <section>
        <time>6735</time>Wiecie, co Warszawiacy zrobią z tymi 50 złotymi? Bo my chodzimy i patrzymy. Jeden to sobie poszedł do restauracji i kupił sobie kotlet schabowy, a druga to poszła do perfumerii i kupiła sobie pudru i różu. Na co moja matka się odzywa – <span style="font-style: italic;">mądra kobieta, (śmiech) bo jak się umalowała, to lepiej wyglądała, może jakąś pracę dostała.</span> A przecież za 50 złotych można dostać worek ziemniaków. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">no tak i potem worek zarzucić na plecy i chodzić z nim po ulicach.</span> Się wściekali na nas. Jedna z pań mówi – <span style="font-style: italic;">wy opowiadacie o tym, co żeście przeżyli, a mnie obraz ze ściany spadł</span>. Ja mówię – <span style="font-style: italic;">to pewnie szkło się stłukło.</span> Myśmy tak odpowiadali. Na to słyszeliśmy – jako dziady przyszliście. Ale wtedy Kraków zupełnie inaczej wyglądał, inaczej się ruszał, jak Warszawiacy zrobili ruch. Koleżanka mnie spotyka i mówi <span style="font-style: italic;">– no mieszkam u stryjaszka, no </span>- mówi -<span style="font-style: italic;"> stryj jest profesorem uniwersytetu</span>.
    </section>
    <section>
        <time>6832</time>Niczego im nie brakuje. Nam oddali pokój, umeblowany biedermeierami, to prawda, ale jako szafę ubraniową wsadzili mi biało malowaną szafę z kuchni. To prosiłam ciotkę, żeby zamieniła te szafę na biedermeierowską. Powiedziała – <span style="font-style: italic;">przyszliście jako dziady i to będziecie jeszcze w stylach mebli wybierali?!</span> A niektórzy przyjmowali po ludzku, nie mówię. My akurat mieliśmy taki układ. Na powstanie byłam już w Warszawie z rodzicami. No znowu była nędza, znowu nie było wiadomo, jak się przeżyło. Ale moja matka nim wyszliśmy z mieszkania, to były posadzki poproterowane i błyszczały, a żeby się paliło z szykiem. To chyba na dzisiaj starczy? A potem zaraz nastąpi życie ze Stachem. Dlatego, że Żymierski kiedy tylko się, nazwijmy, wojna skończyła..., przyszedł list do Krakowa.
    </section>
    <section>
        <time>6941</time>Potrafił, przecież wojsko wszystko potrafi. Potrafił się dowiedzieć, że ojciec żyje. Kilka dni potem, dostaliśmy list, że ojciec będzie miał awans na generała i będzie szefem Instytutu Naukowo-Wydawniczego w Łodzi. Ojciec został, a ja tam zostałam korektorką, a tam przyszedł pracować mój mąż.
    </section>
    <section>
        <time>6969</time>Ojciec przez marszałka Żymierskiego został mianowany szefem naukowym Instytutu, a nie wydawniczym. Już był bardzo zrusyfikowany szef, który ojca po prostu nie dopuścił do pracy. Dał mu krzesełko ogrodowe do siedzenia, nie było gabinetu, nie było niczego, ale zdążył już mnie wsadzić, jako korektorkę. O korekcji nie miałam pojęcia, ale ojciec mnie nauczył prędko. Jak zrobiłam pierwszą korektę, to mówi... Aha. A wszystko pracownikami byli oficerowie albo z oflagów, albo którzy zdążyli z wojskiem polskim być. Byli przemili.
    </section>
    <section>
        <time>7031</time>Żyliśmy właściwie jak rodzina. Ojciec jeszcze siedział, ale już po dwóch tygodniach pojechał do Żymierskiego. Żymierski wprawdzie miał swojego sekretarza, czyli anioła stróża, majora radzieckiego, który przy rozmowie był. Ojciec opowiada - Panie generale, <span style="font-style: italic;">ja w tych warunkach nie potrafię pracować.</span> – <span style="font-style: italic;">Aha, rozumiem. Chce pan wrócić do emerytury?</span> – <span style="font-style: italic;">Tak.</span> I przeszedł na głodową emeryturę, ale jeszcze mieszkanie dostaliśmy, jako nazwijmy to generalskie, czteropokojowe, które ja doprowadzałam do porządku. Ja potrafiłam, nie miałam pojęcia o korkach, o elektryczności. Zakładałam lampy pod prądem, nie wiem, jak to się udało, na drabinie i pod prądem. W każdym razie, kiedy matkę ściągnęliśmy do Łodzi, uklękła na progu i ucałowała próg mieszkania, że będzie u siebie. Wobec tego, że ojciec zrezygnował z szefostwa to nasz kwatermistrz, widząc, że my jesteśmy jest tak dobrze z teściami..., on jest tak dobrze z teściami, to zrobił taki kawał, że całe mieszkanie przepisał na Stacha.
    </section>
    <section>
        <time>7154</time>Ojciec nie byłby tego zniósł żeby mieszkać u zięcia. Jakoś znaleźli wyjście, żebyśmy płacili za mieszkanie, ale mieszkanie się nazywało ojca. My sami mieszkaliśmy w pokoju, który znowu..., tak nie chcąc brać mieszkania służbowego, żeby nie być związanym, wynajmował pokój sublokatorski. Mieściliśmy się w pokoju sublokatorskim. Potem się zaczęła moja... Aha. I przyjechaliśmy. Ja z ojcem przyjechaliśmy tacy zmęczeni, całonocna podróż z Krakowa. Przyjęto nas uroczyście, w sali przyjęć, która była w pałacu byłego fabrykanta, to się działo, która miała rozsuwane, kryształowe drzwi, które się otwierał do stołówki oficerskiej. Więc ja miałam oczy i patrzyłam, i tamci się patrzyli i potem nam powtórzyli – no, pułkownik, to widać, że przedwojenny, ale córka..., eee... Ja sobie wypatrzyłam, że podchodzi taki szalenie wyglądający porucznik, który ścisza ryczące radio, pochylając głowę i ton, myślę, o, kulturalny.
    </section>
    <section>
        <time>7274</time>Zauważyłam sobie go. Potem się ułożyła sprawa tak, że on jako jeden z dwóch asów lotnictwa polskiego. Bo on był w pierwszej grupie w tej szkole orłów. Były wahania, czy on ma być pierwszy czy Chorzewski pierwszy. Chorzewski był bardziej zdyscyplinowany, więc on dostał, a on dostał drugie miejsce. Wobec tego w Instytucie... Dostał całe lotnictwo pod opiekę, był specjalistą. Dziwna rzecz, że wszystkie panie w Instytucie miały interesy do niego. Wszystkie panie, miały najrozmaitsze sprawy do załatwiania, Ja siedziałam piętro wyżej no i znowu traf, że moim takim najbardziej bezpośrednim szefem był kapitan Misztal, przed którym Staszek zdawał maturę ekstrenisty, bo to była I wojna światowa, więc matura eksternisty we Wilnie i Misztal był moim szefem.
    </section>
    <section>
        <time>7370</time>Więc jeszcze Misztal powiada – <span style="font-style: italic;">ooo, ale pani zna korektę?</span> A tam ledwie rzucił okiem. Tym czasem, jak prawdziwy szef wziął moja korektę, zawołał mnie do siebie na osobność – <span style="font-style: italic;">a teraz popatrz jak wygląda korekta. </span>I pokazał mi tzw. mapę, odnośniki, tu błąd, tu błąd. Wystarczyła jedna lekcja. Potem już..., pamiętam, jak pułkownik, jak szła tak zwana iskra, to znaczy błyskawiczny druk. Tak że korektor siedział, dostawał arkusz, poprawiał, znowu wracało na maszynę i już do druku. Ja miałam wtedy dwa etaty i właśnie za pierwsze chyba, dwa takie wydawnictwa zostałam redaktorem. Zostałam redaktorem, natomiast redaktorem w wojsku nie może być osoba cywilna, więc ja się nazywałam redaktorem technicznym. Niech im będzie. Siedziałam nad korektą, ale wiedziałam, że ten Hiszpański, to on został z pierwszego piętra przeniesiony na nasze piętro, żeby ilustrować walkę w ręcz. Bo kolega z Woldenberga powiedział, że tego nikt nie zilustruje, tylko Hiszpański, bo to jest sam ruch, bo walka wręcz, to jest fechtunek i to wszystko on umiał.
    </section>
    <section>
        <time>7485</time>On był architektem z wykształcenia, z zamiłowania malarzem. Instruktorem narciarstwa, instruktorem wspinaczki wysokogórskiej, takiej, że miał iść w Himalaje. I ileś, chyba pięć języków. Wiedziałam, że on tam za ścianą siedzi i rysuje. I co mi imponowało? Że na drugie śniadanie wszyscy oficerowie schodzili do jadalni, na tę kawę zbożową z kawałkiem chleba, i z ruskimi oficerami, którzy pili szklankami wódkę. Bo to szklanka wódki i ogórek. To też do zapamiętania, bo za chwilkę będzie ważna rzecz. Do niego zawsze musiała przychodzić Niemra, przychodziła Niemra i przynosiła mu tę kawę do pokoju. Jemu jednemu. Mi to imponowało. Przychodził do nas w odwiedziny podchorąży Paszczewski [?], bardzo przystojny, miły chłopak, który mniej więcej co dwa tygodnie składał podanie do szefa, że będzie się żenił. Ale za każdym razem ta panna była inna.
    </section>
    <section>
        <time>7589</time>I tym razem przychodzi... Tą razą, nazwijmy... I opowiada, że pastował i froterował podłogę narzeczonej. Myślę sobie, poważna sprawa. <span style="font-style: italic;">Zna pan tę pannę? Bo tak co dwa tygodnie z kimś innym chce się pan żenić?</span> A on powiada, coś tam zaczyna opowiadać, coś o tej podłodze, a uchylają się drzwi, bo mieliśmy wspólne drzwi z tym drugim pokojem. Wychyla się czarny łeb, śmiejące się usta i mówi – <span style="font-style: italic;">a to pani Wanda nas do wolnej miłości zachęca.</span> Na co Miszczal, czyli mój szef – <span style="font-style: italic;">panie poruczniku, jak pan śmie mówić tak do pani Wandy! </span>Na co on wlazł, zaczęła się rozmowa, potem się okazało, że lepiej jeść to śniadanie wspólnie, że jest dużo do opowiadania i tak pomalutku, pomalutku. Nie chciał się żenić, dlatego, że był świeżo wdowcem. Żona zmarła w lutym, czyli tuż przed wyzwoleniem. Złapaną ją z bronią w ręku, Niemcy ją złapali z bronią w ręku.
    </section>
    <section>
        <time>7687</time>Torturowana straszliwie, nikogo nie wydala. Ale ich dom na Narbutta, to był pałacyk, był naprzeciwko gestapo i teściowa błagała – <span style="font-style: italic;">Natka, oni nas widzą, oni nas obserwują, a tu przychodzą dziewczęta z [? 128.42] do niej</span>. No więc ją obserwowano i złapano na ulicy z bronią w ręku. Wytrzymała wszystkie choroby oświęcimskie, dopiero kiedy szlauchem na mrozie polano zimną wodą, wtedy dostała zapalenia płuc i zmarła. A on dostając kartki z Oświęcimia już uważał się za wdowca. Byli siedem lat małżeństwem. Ale już się uważał za wdowca i nie chciał się żenić. Mój ojciec znowu powiedział – <span style="font-style: italic;">że jeżeli Hiszpański nie przyjdzie i się nie oświadczy, to Ty wyjdziesz z instytutu.</span> Ja to Stachowi powtórzyłam, po kilku dniach, a chodził z takimi oczyma przekrwionymi, pisze list do matki – <span style="font-style: italic;">może byś przyszła i przeczytała?</span> <span style="font-style: italic;">Matulu, żenię się.</span>
    </section>
    <section>
        <time>7803</time>I tak się zaczęło 29 lat naszego współżycia. Mieliśmy zacząć od jednego prześcieradła, ale nie zaczęliśmy, bo już przed ślubem mieliśmy wspólną kasę. No on miał swoją pensję ja miałam swoje dwa etaty i nagrody. Bo pułkownik pytał – <span style="font-style: italic;">pani Hiszpańska czytała? Można drukować?</span> Aż mi się słabo zrobiło – <span style="font-style: italic;">chyba można, panie pułkowniku.</span> Ale tak ledwie wyszeptałam. Wszystko się na bazarze kupowało. Już byliśmy małżeństwem, w jadalni mieliśmy wspólny obiad. Obiad to była, zupa to nie pamiętam jaka, jakiś krupnik chyba, na drugie była wieprzowina ze skórą i nieoskrobanymi włosami i to pływało z jakimś sosem i ziemniakami. Ale nic. Siedzimy razem i jemy ten obiad. Stach mówi do mnie – <span style="font-style: italic;">wiesz, tam w bufecie, jest taka karafka, to jest weneckie szkło, to jest XV, XVI wiek. </span>
    </section>
    <section>
        <time>7918</time>A ja mówię – <span style="font-style: italic;">cicho, karafka jest w torbie która stoi przy Twojej nodze.</span> Następnego dnia kupiłam karafkę w sklepie ze szkłem, jakąś tam, postawiłam w bufecie, a bufetowej mówię – <span style="font-style: italic;">no tak, u pani ruscy pija i rozmaici, nie ginie pani czasem co?</span> – <span style="font-style: italic;">Nie, proszę pani, gdzież by ginęło. </span>Potem miałam cudowna karafkę. Ma ją moja córka, we Wrocławiu. Potem miałam wyrzuty sumienia. Kradzione. Zaniosłam do desy, i pan sobie wyobrazi, że nikt nie kupił. Jak miałam pierwsze pieniądze, poszłam do desy i kupiłam karafkę, i jest karafka. Pierwsze cudowne wakacje spędziliśmy na ziemiach odzyskanych, w domu wypoczynkowym dla Luftwaffe .I Stach wtedy pierwszy raz w życiu, wysoki, metr 81, czy metr 82, no wówczas przeciętna była dla mężczyzny 75, 74, coś takiego.
    </section>
    <section>
        <time>8024</time>Pierwszy raz w życiu naprawdę mogę się wyciągnąć w wannie. Bo dla Luftwaffe były same luksusy. Jeszcze podtrzymywano ten styl, ponieważ wszyscy schodzili na śniadanie, na obiad, a dla nas, na drugie śniadanie, całe przynoszono w pokoju, a obiad prosiliśmy żeby zostawili na wieczór, a sami po cywilnemu, on po cywilnemu, płaszcze przeciwdeszczowe na siebie i zwiedzaliśmy wszystkie miasteczka, wszystkie ładniejsze laski i patrzyliśmy na sarenki, nie było jeszcze dziecka. Na drugich wakacjach byliśmy w Szklarskiej Porębie. W restauracji zażądałam węgorza i ogórka kwaszonego, a Stach na mnie popatrzył i powiedział – aha. Rzeczywiście. To były piękne wakacje, chodziliśmy sobie do rozmaitych restauracyjki. Pamiętam miasteczka, pozmieniane miały nazwę, także ja nie pamiętam czy to był Wieniec Zdrój czy jakoś inaczej się nazywał. Chodziliśmy do restauracji. Tak wypatrzyłam taką restaurację w rynku, sztućce są srebrne, porządna zastawa.
    </section>
    <section>
        <time>8145</time>Weszliśmy. Zamawiamy obiad, a ja kelnerce mówię – proszę powiedzieć w kuchni, że był wyborny obiad, że dziękujemy i tak u was ładnie. Na co wyszedł z kuchni, kuchmistrz w czapie, powiedział- przyszedłem podziękować i spytać, co pani sobie życzy jutro na obiad i odtąd przychodził kilka razy, przychodził i pytał, prosił o dyspozycję. Okazało się, że był Radziwiłł. Więc może pani sobie wyobrazić jak się czuję w domu u Matusiaków, patrząc, czem jak ja mam moje srebro z domu, wprawdzie wzięłam nie od kompletu, naumyślnie, żeby nie psuć kompletu domowego, ale jest srebrny, nie jem tutaj. A jak jedzą, to mnie aż skóra cierpnie. A zrobiłam tak jak zrobiłam, bo zrobiłam osiemnaście wielkich wystaw Stacha, wtedy mi dyrektorzy muzeów szli mi na rękę i to to bardzo ułatwiało.
    </section>
    <section>
        <time>8249</time>Niemniej to były nerwy, nerwy, telefony, telefony. Wizyty i tak dalej, ale były te wystawy. Był zakaz dany do wydawnictw, ze nie wolno drukować Stacha, także zaledwie w naszej księgarni dwie czy trzy książeczki ilustrował, a kiedy był konkurs na zabawny film dla dzieci, do takiego wyświetlania domowego, była pani z którą się zaprzyjaźniłam nad Wisłą, wychodząc z córką na spacer, ona miała córkę w jednym wieku, 4 letnia, one się bawiły, my rozmawiałyśmy, ona była żoną Grasika, mówi do mnie – no nareszcie będzie miała pani ulgi w finansach. Pani mąż dostał pierwszą nagrodę na tym konkursie. Wracam do domu. Mówię – Staszek; to się nazywało Wodziczek, historia o takim ludku, który udawał marynarza. Znakomite to było, mamy te rysunki. Kiedy otworzono koperty, gdzie było nazwisko, cofnięto nagrodę, cofnięto.
    </section>
    <section>
        <time>8360</time>A Calineczka, którą pani dostała, została odrzucona za niski poziom artystyczny, ale przecież mi się przypomniało. Poznań, wydawnictwo Św. Wojciecha. Mówię – siadaj i pisz do nich, że malujesz i rysujesz, że jesteś żonaty z wnuczką Jarosława Ratgebera. Poskutkowało natychmiast. Potem było bardzo dużo ilustracji do modlitewników i dla ich wydawnictw. Ja byłam redaktorem, a oprócz tego prałam, piekłam, reperowałam, szyłam bieliznę pościelową. Wszystko robiłam sama. Miałam przez krótki czas, kiedy dziecko było zagrożone umieraniem. To było zapalenie wirusowe nerek i wątroby, to pół Warszawy na to chorowało, a dzieci umierały, jak nie wiem. Wtedy nasza mała zaczęła wymiotować takimi czarnymi wymiotami. Ja w nocy zawiozłam ją do szpitala, a to był, albo 1 maja, albo jakieś inne święto narodowe.
    </section>
    <section>
        <time>8472</time>Wiem, że ludzie tańczyli, wiem, że jechały te taksówki z dziećmi umierającymi i wiem, że pani, jak kłamałam z opieki boskiej, bo zajechałam do szpitala Przemienienia Pańskiego. To była czarna noc i mówią mi, że nie ma miejsca, a ja mówię do tej pielęgniarki – proszę pani, dla mnie będzie miejsce, bo my jesteśmy przyjaciółmi doktora Manteufella, niech pani zatelefonuje do dyrektora Manteufella. Nie ma go? Aha, to niech pani do niego zatelefonuje, będzie miejsce dla mojego dziecka. Ona nie zaśmiałam zatelefonować. Nie sprawdziła, że przyjacielem jesteśmy nie my, tylko szwagier. Miał dyżur szef oddziału dziecięcego, profesor, Białobradek. Białobradek zwolnił młodszych lekarzy, sam wziął dyżur, bo tamto tańczyło wszystko, sam wziął dyżur i całą noc przy Bogumile przesiedział.
    </section>
    <section>
        <time>8577</time>Ja pracowałam, pracy nie wolno było przerwać, jako redaktor. Staszek jeździł jako nieetatowy, pracował w domu. Jeździł do szpitala codziennie, dowiadywać się czy dziecko żyje i potem wracał do redakcji i mi opowiadał – matki odchodzą od okien tak zgięte, ciekawe, że każda się trzyma za brzuch, po śmierci dziecka, a po trzech tygodniach przyjechał i powiedział, Białobradek mi powiedział – dzisiaj jak poszedłem do panny Bogumiły, zawsze mówił panny Bogumiły. Jak poszedłem do panny Bogumiły się z nią pobawić, to wzięła mnie za palec i uśmiechnęła się. To już było pół wyzdrowienie. Potem jakiś czas miałam wychowawczynię z prawdziwego zdarzenia, tak, że w redakcji się pytano – to ktoś z rodziny?nie, nie z rodziny. To wychowawczyni taka, która według przepisu lekarza, co do minuty wszystko było dane i kiedyś tam, po dwóch czy trzech tygodniach pracy, kiedy wchodziłam do mieszkania. U nas był zwyczaj, że się nie zamykało drzwi do mieszkania i jak on był w domu, to były otwarte.
    </section>
    <section>
        <time>8684</time>Tak po wsiowemu. Wyszła mi prawie, że naprzeciw mi wyszła z nocniczkiem na spotkanie. To jest dla pani prezent. To było pierwsze wypróżnienie takie jak się należy. To wtedy dostała materiał na bluzkę, z Milanówka, ale potem mówię – niestety, niestety i ona nazwała ją lula. Jakiś czas mówiła na nią lula – niestety pani Ado, już mnie nie stać na panią i musiała iść do przedszkola, a wyła. Nie płakała, a wyła. Jakoś szczęśliwie się to na niej, ja się bałam, żeby nerwowo nie odbiło się jakoś, szczęśliwie jakoś nie. Zawsze ja chodziłam odprowadzałam. Ja chodziłam i przyprowadzałam. Jakoś nie wiem. Kochali się potem ogromnie ze Stachem, ale dziecko było tak zdyscyplinowane.
    </section>
    <section>
        <time>8790</time>Kiedyś mi powiedziała – mama, tak bym chciała poprawić rysunek tatki, bo wszystko zostawało. A mówię – no i co? – no nie, nie poprawiłam. Wiedziała, że nie można. Siadywała na podłodze, stołeczek, który można by było tak nazwać, że pod nogi, taki mały stołeczek w desie kupiony, zresztą, ładny to był jej stół i ona brała ode mnie kopię maszynopisu. Ja pracowałam, nad maszynopisem, ona tutaj. Ja mówię – no co robisz? - pisiu!, mamie dać i tacie dać. Wiedziała, że się zarabia pisaniem albo malowaniem. Innych nie było. Oczytana i samouk. Wiedza i od matki, ale raczej wiedza praktyczna i od ojca. Bardzo dużo zawdzięczałam swojej przyjaźni, bardzo bliskiej przyjaźni z Krysią Kamieniecką, która była córką profesora historii.
    </section>
    <section>
        <time>8898</time>On wykładał we Lwowie, a mieszkali w Warszawie. Z nią razem, nauczyłam się chodzić; matka nie miała czasu, na wystawy. U państwa Kamienieckich powiedzmy wiedziałam jak się przygotowuje przyjęcie dla senatorów. On był senatorem. To też była nauka pewnego rodzaju. Bywałam w domach na bardzo wysokim poziomie. W Łodzi z mieszkaniem. Mieszkaliśmy w sublokatorskim pokoju. Tam przeszłam, to był ciężkie warunki. W łazience, zimą, był szron na ścianach. Ja prałam początkowo, ja prałam. Potem mieliśmy taką pół-Niemkę do pomocy, która nie chciała być u innego oficera, chciała być u nas. Była bardzo przyjazna, tak, bo ja jej smarowałam chleb tak jak nam. Po ludzku była traktowana.
    </section>
    <section>
        <time>8996</time>Kiedy moja matka umierała w Łodzi zostawiłam Stacha na pół roku samego, z tym, że on tylko co tydzień przyjeżdżał. W sobotę i rano w niedzielę wyjeżdżał do Warszawy, a dozorczyni mi mówiła – ostrożnie, tak się męża nie zostawia, a ja – ja jestem jestem go pewna – każda jest taka pewna. Zresztą to mieszkanie, w którym zostawał Stach, było okropną norą, bo kiedy go przeniesiono do Warszawy, do dowództwa lotnictwa, to ja psim swędem, uśmiechem i likierami z kawą kupiłam prześliczną wprawdzie kawalerkę, ale w kamienicy budowanej przez Pniewskiego. Szafa była ścienna, była w przedpokoju, nie mieliśmy w ogóle szafy, kuchnie mieliśmy elektryczną, a stolarz z którym się zaprzyjaźniłam, to był artysta stolarz, zrobił mi tak, to była jaka przebudowa czy coś.
    </section>
    <section>
        <time>9101</time>Powiedzmy deska do prasowania była według długości spodni Stacha. Jeżeli było coś kupowane, to było zawsze kupowane, jak Stach mówił – Wanda kupuje albo na bazarze, albo w luksusowych sklepach. Powiedzmy tych pracowników tak samo miał. On miał stół, zresztą też antyczny, który dostał od magazynów wojskowych, ale to jeszcze mój ojciec miał też oko. To ojciec wybrał taki, podobno pokazał – a ten stoliczek to dla mnie. To był owalny stół. Stolarz, który go reperował, Władysław stolarz powiedział- proszę pani siedemnaście gatunków drzewa, intarsja, a roboty tyle, że dwie pani pensje redaktorskie, by nie wystarczyły. Wobec tego ustalamy cenę, na jedną czwartą ceny mojej też. To było prześliczne. Oczywiście dywan, Afganistan na ścianie.
    </section>
    <section>
        <time>9194</time>Afganistan kupiony na bazarze, w ten sposób, że mówię – proszę pani, ja oceniam ten dywan, ja wiem, że pani chce zarobić, to był poniemieckie rzeczy, ale ja mam dwa i pół tysiąca jeżeli mi zostawię sobie tylko na sam chleb, na ostatni tydzień miesiąca. Proszę, niech pani weźmie dywan. To było prześliczne. Posadzka, kafelki w łazience, wszystko jak się należy. Nadbudowywano wtedy kamienice. Już nadbudowywano, nie z cegły dziurawki, tylko z cegły jakiejś tam. ? mieliście jednopokojowe mieszkanie, tylko jeden pokój. Stach poprosił wtedy o pokazanie planu i wybrał narożny pokój. Pokój miał blisko trzydzieści metrów, potem była kuchenka mała, łazienka mała. Przedpokój w którym zrobiliśmy sobie pawlacz dodatkowy.
    </section>
    <section>
        <time>9297</time>Ten pokój był urządzony tak, że wyglądał na gabinet, tyle tylko, że był tapczan, a specjalnie tapczan, nie był dwuosobowy, tylko był taki, że myśmy ciasno przytuleni do siebie spali. Musiało być tak jakby to był gabinet, a dziecko miało fotel rozkładany, który wyglądał jak fotel. To było nasze mieszkanie. <span style="font-weight: bold;">Magdalena Stopa: To było przy Tamce?</span> Przy Tamce. Potem kiedy przez już jak była taka dziura w budżecie, a ja byłam wyrzucona z pracy. To tam zawsze pod jakimś pozorem było, to w tym, w Wydawnictwie Rolniczym i Leśnym dostałam redaktora pierwszej klasy. Wkrótce zaczęłam pisywać artykuły o drobiarstwie i zrobiłam się takim specem, że pisywałam do około dziesięciu pism, tylko wyłącznie rolniczych, żeby nie było cienia polityki i bardzo dobrze zarabiałam.
    </section>
    <section>
        <time>9401</time>Tylko, że wstawałam, zdarzało się, nie zawsze. Ten stół to było moje miejsce pracy, on miał swój duży stół do pracy. Dla małej potem kopiliśmy od sąsiadów przepiękną sekreterę, którą trzeba było remontować, remontować, remontować, ale miałam przyjaciół stolarzy, więc intarsję, wszystko było doprowadzone i zamki są ze słoniowej kości. To było jej królestwo. Ona miała powiedziane, że dziecko powinno mieć swój kącik, tam były jej szufladki. Dla Stacha była zamówiona specjalna szafa, na szerokość ramion. Chodziło o to, żeby drzwi szafy nie przyciskały ubrania. Więc znowu, specjalnie zamówiona, ze specjalnie pięknym słojem, żeby od antyków nie odskakiwała. Tak żeśmy mieszkali, aż ja w końcu, po tym, Stach zmarł w 1975, 15 lutego.
    </section>
    <section>
        <time>9500</time>Ja jeszcze tutaj przyszłam w 1999 mieszkałam sama, już, ponieważ Stach na łożu śmierci dostał nagrodę ministra, a przedtem jeszcze miał jeszcze rentę specjalną, więc ja już, już jak on umierał, pisałam artykuły i wiedziałam, że to są już ostatnie artykuły. Więcej nie będę miała czasu. Muszę się poświęcić całkowicie pielęgnowaniu jego. Umierał na niedokrwienie, zwężenie żył. Straszliwe bóle, nieludzkie. To była operacja, która niewiele co dała, tylko bardzo dużo bólu, a potem co tydzień był komisja lekarska, składająca się z kilku prywatnych lekarzy, każdy o innej specjalności, głową tej komisji była pani doktor Salwa, która wtedy była kierowniczką rehabilitacji we Warszawie i ona to scalała. Ostatnie co jeszcze zrobił, to w Nowy Rok, 1975 napisał to wyznanie swoje wiary, które jest monografią i do końca się bał czy zdąży skończyć Walkierza Udałego.
    </section>
    <section>
        <time>9629</time>Walkierz Udały udał się i jest cały, jest w muzeum sandomierskim. Jest malowany inaczej i jeszcze trudniej, dlatego, że tak jak zwykle u Stacha na obrazach barwnych kontur jest czarny, to tam jest kontur barwny, ogromne utrudnienie. Co raz to stawiał sobie wyżej poprzeczkę, co raz to inaczej, ale specjaliści, profesor Isztor, profesor Szafrański powiedział, że najlepsze ilustracje do Odyseji jakie on w życiu widział, a Szafrański objechał wszystko co tylko no i raktycty powiedzieli, że nikt by tak nie namalował legend starosumeryjskich, ale legendy sumeryjskie opracowywał kilka lat. Ciągle chodził po bibliotekach, ciągle szukał źródeł, wiadomości. Tam nie ma, ani jednego, Szafrański oglądał Sumer, ja patrzę na niego z biciem serca. Nie ma żadnego błędu.
    </section>
    <section>
        <time>9728</time>A propos Szafrańskiego, to muszę powiedzieć jakie powstawały potem kontakty z ministerstwami i z dyrektorami muzeów. Szafrański telefonuje, Szafrański był tak zawsze uprzejmy, tak uprzejmy, z takim uznaniem w stosunku do Stacha, że Stach się czuł po prostu jak sparaliżowany. Aż kiedyś powiedziałam profesorowi – wie pan profesorze, kiedy pan rozmawia z moim mężem, to zawsze powiada, że się czuje chamem wobec pana. Na to się uśmiechnął. Telefonuje Szafrański. Powiedzmy jeden z jego telefonów – panie Stanisławie, ja pana tak przepraszam, ale ja tego nie mogę tego załatwić tego za pana, bo to było w Akademii Nauk, są odebrania dla pana pieniądze, wymagają pana podpisu, no ja pana bardzo przepraszam.
    </section>
    <section>
        <time>9809</time>Stach dziękuje za telefon, ale normalny. Ja mówię – profesor odbierający dla ciebie pieniądze i biegnący na Tamkę, żeby oddać Ci pieniądze? Zwariował. Telefonuje Szafrański – pani Stanisławie, mam gościa któremu chce koniecznie pokazać Odyseję, ale nie mogę wyjść z instytut. Ja mówię – powiedz, żona dostarczy, bo on już leżał, nie pamiętam, ale nie bardzo mógł wychodzić, żona dostarczy. Stach – to zostanie panu dostarczone. Ja idę, przynoszę to, Szafrański mnie przyjmuje w saloniku, Akademia Nauk miała takie dla przyjęcia gości prześliczny. Siedzimy sobie, ja mówię- panie profesorze, może byśmy my tak zaczęli rozmawiać jak ludzie ze sobą rozmawiają, ale dosłowni tymi słowami – bo pan jest tak uprzejmy, że mój mąż czuję się wobec pana chamem, ale ja się czuję tak samo, bardzo skrępowana. No na to się uśmiechnął.
    </section>
    <section>
        <time>9912</time>Potem zaczynamy sobie rozmawiać o dzieciach, o rzeczach, o wszystkim normalnie. Ja mówię – proszę pana, tak się zastanawiamy, a trzeba powiedzieć, że Szafrański był niewysoki, niepozorny, dobrze ubrany, ale bez cudu, to nazwijmy, ale przyzwoicie. Ja mówię – tak się zastanawiamy nad pana nazwiskiem, jak to jest, jak ono powstało. Na co zobaczyłam siedzącego na przeciwko sobie innego człowieka. Ten wyraz twarzy, kiedy mi powiedział, ja jestem Szafraniec, czyli stary koń. Ja mówię – Matko Święta! I wstaję na to i mówię – czyli Mieszko !? On mówi- grubo przed Mieszkiem I, ale to był inny człowiek. To co się malowało na jego twarzy wtedy.
    </section>
    <section>
        <time>9993</time>I tak się cieszę, bo młody Szafrański jest archeologiem, no a mała Szafrańska, no mała, pewnie ma trzydzieści parę lat, rekonstruuje ogród królewski i mówi robi, to mi opowiadał znowu Szafrański, ona rekonstruuje, teraz wówczas, ten zakątek gdzie siadała, jak ona miała na imię, poza Marią, żona Jana Kazimierza i Władysława IV, po królu odziedziczył koronę i żonę, Maria...? nie Teresa, to ona właściwie rządziła, jeżeli jeszcze były jakiekolwiek rządy, za Jana Kazimierza, to ona rządziła. To Szafrański mi opowiadał, że córka rekonstruuje ten zakątek ogrodu, gdzie siadała królowa, bo tu była ławeczka, a nad ławeczką było okno, które się otwierało na obrady sejmowe, przecież sejm obradował na zamku i ona słyszała obrady sejmowe i dlatego mogła swoje.
    </section>
    <section>
        <time>10098</time>Maria? Teresa? Nie.. Na wernisażu też był w Ermitażu, w Łazienkach, na poprzedniej wystawie. Witam się z panią i słyszę, że mówi- jestem Delfina. Ja na to mówię- dziękuję za nazwisko, już wiem jak jest, a ona się radośnie śmieje, mówi – no tak, Potocka, ale co najspieszniejsze, że jej mąż jest Ignacy Krasicki. Więc tradycja rodowa idzie. Tak samo jak przyjaciel mojego ojca, był Raczyński. On sam był Czesław, nie byłby dziedziczył majątków i majoratu, bo był ożeniony z francuską, która była guwernantką kiedyś u nich w domu, ale już synowi dał imię Edward. Już syn chyba poległ jako Edward. Delfina, mówię do córki – Potocka. Córka bardzo się z nimi przyjaźni, mają przepiękne.
    </section>
    <section>
        <time>10207</time>Musieli coś ocalić z dawnych wspaniałości. Biżuterię na pewno. Mają przepiękne mieszkanie przy Tamce, gdzie jest bezpłatna galeria, gdzie będą wisieć zresztą nasze obrazy, bo córka tam bywa i bardzo z panią Delfiną się lubią, ale poza tym mają jeszcze to i owo i dziesiąte. Kiedy do dyrektora Żurawskiego, w Kazimierzu Dolnym, też był przyjacielem mojego męża. Zaczarowany Pan Kazimierz, to jest taka bajka, tylko maluj pan dalej, maluj. Niech pan maluje dalej. Żurawskiego syn też jest muzealnikiem, to jednak idzie. Jak mi tutaj przy stole mi powiedziała sąsiadka, że ktoś jeszcze kulturalny, bo skończył uniwersytet, to ja mówię – no jeszcze kilka pokoleń potrzeba.
    </section>
    <section>
        <time>10290</time>Ona oczywiście nie zrozumiała o co chodzi, ale ja miałam w sobie wyrzuty sumienia, że coś takiego powiedziałam. Z uniwersytetu niektórzy się wybijają. Urodzona 12 marca 1916 roku w Moskwie. Rodzice moi oboje byli z poznańskiego. Ściśle nawet mówiąc, z samego, no ojciec nie bardzo z samego, ale z poznańskiego. <span style="font-weight: bold;">Jak tata miał na imię?</span> Tadeusz. <span style="font-weight: bold;">A mama?</span> Janina, ona z domu Leitgeber, a on po, a to dopiero będzie po wstąpieniu do wojska. Na trwałe nazwiska dodał Sas. Oni byli... teraz poproszę o wyłączenie. <span style="font-weight: bold;">Wspominała pani, o tym, że urodziła się w Moskwie. Proszę powiedzieć jakie były okoliczności pobytu pani rodziców i kiedy wrócili do Polski? </span>Ja sądzę, że ojciec zdecydował przeniesienie się do Warszawy.
    </section>
    <section>
        <time>10387</time><span style="font-weight: bold;">Ale najpierw do Moskwy.</span> No więc właśnie. Z Poznania się przenieśli do Warszawy. Tutaj musiał dostać jakieś w Warszawie, tego nie wiem. Musiał dostać w Warszawie jakieś dobre propozycję pracy literackiej. Nie pamiętam ich adresu mieszkania w Warszawie, nie było mnie na świecie jeszcze wtedy. To był może rok 1914, że Rosjanie rodziców moich jako poddanych pruskich zesłali do Rosji i stąd myśmy się znaleźli w Moskwie i stąd ja się urodziłam w Moskwie, a ojciec był wtedy Dowbora. Wśród rozmaitych odznaczeń wojskowych, najbardziej wysoko sobie cenił krzyżyk Dowbora, no bo rzeczywiście iluś tam polskich dworów, wtedy dowborczycy ocalili przed wymordowaniem.
    </section>
    <section>
        <time>10495</time><span style="font-weight: bold;">Czyli w którym roku rodzice trafili do Moskwy?</span> Musiało to być, bo wiem, że najpierw byli zesłani chyba do Mińska, ale nie jestem pewna, zesłali do Mińska. Potem się przenieśli, matka do Moskwy, bo ojciec był u Dowbora już. Potem jak z Dowbora przeszedł do wojska, które się potem połączyło z Legionami i powstało Wojsko Polskie. Nie pamiętam jak to było. <span style="font-weight: bold;">A pani się urodziła w 1916 roku? Czyli rodzice byli od 1913? </span>Tak, w każdym razie, wiem, że ojciec był u Dowbora, nie było go. To, że ja się urodziłam, to wpadł do matki kiedy mógł. Nie mógł się jakoś z matką kontaktować, dlatego, że matka była w takiej nędzy, że kiedy zachorowała moja najstarsza siostra i matka musiała sprowadzić lekarza, wyciągnęła ostatnie dwa ruble, które w ogóle miała.
    </section>
    <section>
        <time>10607</time>Lekarz był Polakiem i był inteligentnym człowiekiem. Rozejrzał się i powiedział- ja panią poproszę o otworzenie kuchennej szafki. Kiedy zobaczył puste półki to tych dwóch rubli nie wziął. Cudem, ja będę pani opowiadała rozmaite rzeczy, które by wiele ludzi nazwało cudami, a ja ostrożnie mówiąc, że rzeczywiście przedziwne zdarzenie. Naszej bliskiej, sędziance z domu córce Władysława Szejdy, prezesa Sądu Najwyższego, ale wtedy nie był nim jeszcze mój tata. Jej się przyśniła moja matka tam w nędzy i ona jako bardzo bliska rodzina zaalarmowała dziadków. Dziadkowie wysłali natychmiast pieniądze. Te pieniądze przyszły tak, że matka między wizytą doktora, a nadejściem pieniędzy nie umarła z głodu, bo tam nie miała, chwilowo nie było żadnych kontaktów. Potem się poznajdowało, jak ojciec było, ten i ów z Polaków się znalazł.
    </section>
    <section>
        <time>10698</time><span style="font-weight: bold;">To do którego roku pani mama czy rodzice byli w Moskwie?</span> Ojciec już był przeniesiony jako walczący w armii polskiej. Był przeniesiony do Warszawie. Zamieszkali. Tu już jest adres pewny. Marszałkowska 79, mieszkania 20, bo tak dotrwaliśmy do samego końca. <span style="font-weight: bold;">Do wybuchu II wojny światowej?</span> Nie tylko, przez całą okupację, aż do wyjścia z Warszawy, aż do 6 października. Wyszliśmy z Warszawy jako ostatnia grupa, której Niemcy już nie mogli upchnąć w Prószkowie. Zostawili jak gdyby tych, tych nie uwięzionych. Ja się oddzieliłam od rodziców. Oni szli bardzo pomaleńku, ojciec c był szalenie wyczerpany, bo kierował kamienicami. Marszałkowska 79, pracował przed pożarem.
    </section>
    <section>
        <time>10803</time>Głodny był, po prostu był głody i niósł mamusi walizkę, w której matka umieściła wszystko co miała najlepszego. Rzeczywiście to były eleganckie rzeczy. Ojciec to po prostu zostawił walizkę i zapomniał o niej. Oboje byli tak wyczerpani. Matka potem tak strasznie płakała, że jako żebraczka idzie do Krakowa, że nie będzie się mogła nawet przyzwoicie ubrać. Tam była jakaś peleryna futrzana, bardzo ładna, suknia śliczna nowa. No by wyglądała po ludzku, a została z niczym. Z tym co miała na sobie, a wzięła to co była zdolna jeszcze. W ogóle była tak przerażona kiedy w nas trzasnęła pierwszy raz krowa, w nasze mieszkanie, czy w sąsiednie mieszkanie. Matka jak zeszła do piwnicy, to nie chciała się ruszyć z piwnicy i tylko przeżyła dzięki temu, że tam były konfitury, które przywiozłam z Sokołowa Podlaskiego.
    </section>
    <section>
        <time>10900</time>Potem byliśmy w Krakowie. W Krakowie było bardzo trudno, bo tam była wprawdzie bardzo majętna rodzina mojej matki, ale mój ojciec nie chciał być na utrzymaniu u szwagra, a mnie wuj zaproponował, żebym ja została manikiurzystką, chodzącą po domach. Ja tego nie przyjęłam. Wolałam być służącą u ślusarzowej. Dzięki temu mogłam matkę dożywiać troszkę chociaż. Płacić u rodziny, ale trzeba było płacić a pokój. Oni zameldowali Niemcom, że przebywa; szwagier mój pracował w banku, dawniej w polskim, a potem to Niemcy przejęli, ale w każdym razie, był tak dobrym pracownikiem, że kiedy zgłosił, że przyjechała rodzina z Warszawy i oni nie mają. To dostali duże ładne mieszkanie, 3 pokojowe. Z tego jeden pokój oddano mnie i matce, z tym, że matka nie miała nawet prawa wejść do kuchni. <span style="font-weight: bold;">W którym momencie wróciliście państwo z Krakowa do Warszawy? </span>
    </section>
    <section>
        <time>11004</time>To był lipiec 1945 roku. Niby skończona już wojna i w Krakowie ojciec dostał od Michała Żymierskiego mianowanie na szefa naukowego Instytuty Wojskiego, WINW się nazywał. Wojskowy Instytut Naukowo Wydawniczy. Z tego zrezygnował w skutek, tego, że już szefem był bardzo zniszczony. Ja tam zostałam jako korektorka i poznałam tam Stacha. <span style="font-weight: bold;">Wracając.</span> Cofnąć się do Bogdana? <span style="font-weight: bold;">Tak.</span> Braliśmy ślub 8 sierpnia. Wiedząc, że wojna wisi na włosku. Bogdan był świeżo po odbytych ćwiczeniach wojskowych w Radymnie. Także właściwie, nasze narzeczeństwo składało się częściowo z jego wyjazdu do Zakopanego, bo był po tyfusie i musiał się jakoś odreperować.
    </section>
    <section>
        <time>11134</time>Potem zrobił aplikanturę i został adwokatem i potem na ćwiczenia do Radymna i z tym, że żeby mnie chociaż na troszkę zobaczyć, to mnie napisał, żebym ja pojechała do Krakowa, do ciotki, bo jemu z Radymna było bliżej. Wtedy byliśmy przyjmowani. Teraz, 23 sierpnia. aha! Byliśmy już małżeństwem. Ślub był we wtorek. Pierwszą niedzielę małżeńską byliśmy, to pamiętam, że byliśmy razem w kościele. Natomiast druga niedziela, która była już ostatnią niedzielą, potem się okazało, że ostatnią naszą niedzielą. Bogdan mi mówi przed tem – słuchaj, są zawody pływackie. A ja na nich coś tam, trudno żebym na nich był. Ja mówię nie – musisz pojechać, bo ja widziałam, jak on się palił. Wrócił po tych zawodach, mieli tam jakieś osiągnięcia duże.
    </section>
    <section>
        <time>11243</time>Jako 32 letni, jeszcze mu pozwolono brać udział. Powiedziano, że takiej żony to, to nie widziano. Te niedzielę spędziłam tak trochę na płacząco. Wtedy Warszawa cała była w kawiarniach. To już myśmy wiedzieli, że wojna już wisi na włosku. Ja wtedy jak Bogdan pojechał na te zawody, to ja z Krysią Daszkiewicz, jedną z koleżanek ze szkoły, poszłyśmy do kawiarni. Wtedy wiem, że pękała. Do Gajewskiego, że wtedy wszystko pękało po prostu. Cała Warszawa w przewidywaniu wojny się bawiła. Taki był styl naszego życia. Wpadł jeszcze do Warszawy i mnie nie zastał, bo ja kupowałam tam na zlecenie teściowej kupowałam czarne papiery do zasłonięcia okien, żeby nie widzieli. Dostałam tylko dwie kartki, króciuteńkie, że właściwie nie sypia, ale wszystko jest przygotowane, wodzowie są zadowoleni.
    </section>
    <section>
        <time>11352</time>Wtedy jak wpadł do Warszawy, telefonuje do moich rodziców i pyta gdzie ja jestem. <span style="font-weight: bold;">Z rodzicami mieszkała pani przy Marszałkowskiej, a z mężem? </span>Nie, Marszałkowska to był adres moich rodziców. <span style="font-weight: bold;">Tak.</span> Boczna od placu...bożee mój, moja głowa...Ja zapisałam, bo ja wiedziałam, że o tym zapomnę. Akademicka 3. Mieszkaliśmy na Akademickiej 3. Ja zostałam na Akademickiej 3. Wtedy przejrzałam wszystkie rzeczy Bogdana i do Szpitala Wojskowego zaniosłam bieliznę. Potem rodzice mnie wezwali na Marszałkowską. Byłam na Marszałkowskiej, ale znowu rodzina, która mieszkała na Okrąg, na Powiślu, uważali, że bezpieczniej i nas ściągnęli na Okrąg. Ja z Okręgu siedząc na Okręgu modliłam się jak jakaś wariatka zupełnie.
    </section>
    <section>
        <time>11483</time>Żeby mieć spokój do modlenia, pamiętam, to duże mieszkanie było, przeszłam do łazienki, modliłam się w łazience i w nocy miałam ten sen. Wobec tego wróciłam na Natolińską, żeby chociaż wleźć do szafy i wtulić się w jego ubrania. Wtedy mnie trzasnęło. Wtedy to przejściowo byłam, krótko u wujostwa Bogdana na Natolińskiej. Potem już tam też się zagęściło i już wróciliśmy na Marszałkowską, żeby remontować mieszkanie, z którego właściwie tylko została kuchnia, sypialnia rodziców i służbowy, a reszta była w proszku, ale to wkrótce właściciel kamienicy odbudował. Mury zostały. Więc odświeżono, odnowiono. Już później do samego końca, do wyjścia z Warszawy mieszkaliśmy na Marszałkowskiej.
    </section>
    <section>
        <time>11578</time><span style="font-weight: bold;">Już po wojnie, mieszkała pani już z drugim mężem?</span> Tak, ale jeszcze dodam, że w czasie okupacji, co mnie ratowało, przecież ja została z niczem. Mój ojciec miał tylko emeryturę. Początek okupacji przeżyłam z rodzicami, dzięki temu,ze Rada Adwokacka, Nowodworski zarządził dla mnie wypłatę ubezpieczenia śmiertelnego adwokatów, bo mnie spytał, Rada Adwokacka zapłaciła pogrzeb i Rada Adwokacka potem mi miesięcznie spłacała, to było 20000 tysięcy przedwojenne, to był majątek. Ja to wybierałam. Nie było z czego żyć. Liczyłam na to, że sobie jakoś poradzę. Potem już się zaczyna sprawa. <span style="font-weight: bold;">Spytam panią.</span> Jeszcze chwileczkę, momencik. Jeszcze dodam do cudownych zdarzeń. Przed, to mogła być, poniedziałek, wtorek ostatni nasz. Zrobiliśmy ugodę.
    </section>
    <section>
        <time>11686</time>Bogdan, ja i jego szwagier kapitan Świder się nazywał. Był lekarzem psychiatrą. Zrobiliśmy umowę, które z nas pierwsze zginie, to zawiadomi pozostałych. Taka była umowa. Wobec tego Bogdan mnie zawiadomił, bo ja miałam ten sen, a u mojego brata w Siedlcach, mieli dwa pokoje. Dla dziecka były przygotowane w termosie ciepłe mleko, bo oni nie mieli gazu, tylko chodziło o to, żeby było zaraz. Naraz trzasnęły oba termosy, stojące obok siebie, na to bratowa moja powiedziała- to Bogdan. Mimo, że ona nie wiedziała o tej ugodzie. Ona o tej ugodzie naszej nie wiedziała. On zawiadomił mojego brata, bo sądził, że mój brat się mną zaopiekuje. Siostra Bogdana, która została. On oczywiście jako wojskowy, więc był w wojsku jako lekarz, był wzięty do niewoli.
    </section>
    <section>
        <time>11788</time>Przed Katyniem, takie były te obozy takie przejściowe. Konstanty, Kostek, nie wierzył, a należał do tych trzech, którzy się umówili. Kostek nie wierząc absolutnie w jakąś tam przyjaźń, czy sojusz, absolutnie. Skorzystał tylko z jakiejś dziury, po drutowaniu, która jeszcze była i to było takie niejasne, że on dał jakoś znać do Warszawy, żony, Maria było jej na imię, siostra Bogdana, że on ją zawiadomił i ona tam pojechała. Przedzierając się między tymi wojskami, dotarła i poprzez jeszcze przez druty Konstanty jej zawołał- wiem, Bogdan nie żyje. Także Konstantego też w jakiś sposób zawiadomił. Bogdan nie żyje on jej zawołał. Czekaj na przewodnika, bo ja będę uciekał i chcę żebyś Ty do mnie dołączyła. Rzeczywiście, on umówił przewodnika, który się okazał uczciwym przewodnikiem.
    </section>
    <section>
        <time>11901</time>On Marię podprowadził jakoś tak przez granicę, ją przedostał i potem oni się połączyli we Włoszech. Oboje byli lekarzami. To było to cudowne zawiadomienie Konstantego. Potem jeszcze Bogdan raz mi się śnił, ale to trudno o tym mówić. Były dwa testamenty, dzięki którym ja byłabym o hoho! Bóg wiedzieć, co dostałam. Ojczymem Bogdana był profesor Wincenty Łopaciński, ten od archiwów. O którym znowu przyszedł woźny z uniwersytetu i powiedział matce, że pan profesor się unosi, widzę go jak chodzi, między płonącymi książkami, profesor tu jest. Były dwa testamenty. Łopaciński umierając wszystko na Bogdana, a Bogdan zapisał wszystko na mnie i oba te testamenty zostały przez tamtą rodzinę zabrane i nieegzekwowane nic, także ja wyszłam jak panna z tańca.
    </section>
    <section>
        <time>12014</time>Oni jeszcze nawet próbowali wziąć ubezpieczenie po Bogdanie i kiedy ja, znowu tknięta jakimś przeczuciem, cała obandażowana poszłam do Nowodworskiego i mówię, że rodzina Bogdana twierdzi, że mnie się nie należy ubezpieczenie po ?. To Nowodworski powiedział, oni musieli być już u Nowodworskiego. To Nowodworski powiedział- proszę pani, tu mi włosy wyrosną, jeśli oni złotówkę dostaną z tego ubezpieczenia. Ubezpieczenie jest pani. Tam były brylanty obiecane, rozmaite rzeczy. <span style="font-weight: bold;">Jeszcze chciałam panią spytać o firmę rodziców drugiego pani męża.</span> Wszystko było urządzone, sklep był antykami był urządzony.
    </section>
    <section>
        <time>12102</time>Mój teść potrafił rozmawiać jednocześnie z trzema klientami, w trzech rożnych językach. <span style="font-weight: bold;">Czy mogłaby pani opowiedzieć jeszcze coś pamięta pani, jaki był teść, jak wyglądał dzień jego pracy?</span> Firma wtedy już. Pudełko, które się zachowało to już jest 100 lecie firmy. Prapradziadek był niewątpliwie, był synem wielkiego księcia Konstantego z Lubomirskich, samoukiem, ale samoukiem bardzo, no nazwijmy pojętnym, dlatego, że należał do Rady Miasta Warszawy. Był w tej delegacji po tych sześciu poległych i tak dalej. Oczywiście, że mówił po francusku, bo ten nie mówił po polsku. Także on jako się delegat odezwał.
    </section>
    <section>
        <time>12202</time>To był on. Potem był dziadek, który już był wielkim panem, ale też i wielkim utracjuszem. Firma się już zaczynała, mocno chwiać kiedy on zmarł, to ojciec Stacha odziedziczył mocno nadszarpnięta, która wkrótce tak postawił na nogach, że już była filia w Kijowie. On sam w tej publikacji, w tej publikacji. W wyliczeniu, nazwijmy to największych firm. To jest wstrząsająca publikacja. <span style="font-weight: bold;">„Kilka starych firm ulokowanych w Śródmieściu, znanych było połowie mieszkańców. Były to Hiszpańskiego, Strusia, Leszczyńskiego, Kielmana czy Kieliszka. Miały renomę najlepszych jakie można było dostać . Fakt ten podawano w nazwie firmy. Stanisław Hiszpański wytwórnia obuwia damskiego i męskiego najwyższej jakości. Krakowskie Przedmieście 7” </span>A tam dalej jest powiedziane, że tylko szewc z nazwy, a naprawdę mecenas sztuki. <span style="font-weight: bold;">A jakie ma pani własne wspomnienia o teściu, jakim był człowiekiem?</span> Żadnych. Rozszarpany przez bombę na drobne kawałeczki takie, że nie było co zbierać.
    </section>
    <section>
        <time>12309</time><span style="font-weight: bold;">We wrześniu 1939, czyli nie poznała pani teścia, a teściowa?</span> Teściowa prowadziła jeszcze po śmierci męża, prowadziła dalej firmę, wolno jej było tylko, zasadniczo Niemcy pozwalali tylko robić obuwie na drewnianej podeszwie, ale po cichu oficerowie niemieccy przynosili jakieś tam skóry i robiło się normalne buty, a poza tem teściowa i współpracownicy, bo był szereg takich współpracowników, którzy byli od dziadka, od bardzo dawna na stałe, pracowali u siebie w domach. To była tajemnica firmowa jak się robi buty, żeby był schowek na tajne, przenoszone rzeczy. To była specjalność. Ojciec był nie tylko, był uzdolnionym tak samo i malarzem i matka też miała bardzo duże zdolności rysunkowe.
    </section>
    <section>
        <time>12409</time>Ojciec był przede wszystkim też i wspaniałym architektem, dlatego, że to się mówiło skromnie, nasz domek, na Narbutta 18. To był pałacyk. Pałacyk z tem, że tak jak Wedel miał dla swoich pracownic, tak samo wszystko było na Narbutta. Tylko, że tam najbardziej szanowani szewcy nie chcieli pracować na Narbutta, mimo że wygód, jadalni. Nie chcieli, bo on chciał być sobie w domu, jak mój mąż opowiadał, pokołysać w domu kołyskę wnuka, a jednocześnie dłubać buty dla Hiszpańskiego. Wszystkie urządzenia, natryski, wszystko było. Potem, kiedy złapali Natalię i podpalili, podlali dom z czterech rogów i palili, to jednak zostało mieszkanie dozorcy, w którym potem po skończonej wojnie matula z radością zamieszkała. Tam były dwa pokoje i kuchnia, kuchenka.
    </section>
    <section>
        <time>12515</time>Tak samo ocalała chyba stajenka, tyle tylko, że Wojtek poszedł na wojnę jako koń, poszedł na wojnę. Byłam teraz u tych państwa, chyba nie ważne jak się nazywają, którzy kupili od matuli grunt i prawo do odbudowy. To co oni zbudowali, mój mąż raz tam i przeszedł i powiedział – nie, nie już mam dosyć, ale ja tam byłam z córką już. Oni są święcie przekonani, że oni bardzo pięknie odbudowali ten dom, a to jest w ogóle karykatura tego co było. Staszek wtedy przechodząc, nie tylko zobaczył po odbudowaniu – przez okno zobaczyłem stojące żelazne łóżko i już miałem dosyć. <span style="font-weight: bold;">W którym roku ta willa, czy pałacyk został odbudowany?</span> On był budowany chyba wkrótce, to w 20 latach musiało być, dlatego, że w 20 roku został Mądralin ofiarowany.
    </section>
    <section>
        <time>12621</time><span style="font-weight: bold;">Tak, tak, to zbudowany, ale odbudowany, po wojnie? W którym roku został odbudowany?</span> To już myśmy byli małżeństwem, to były jakiś 1947-1948, coś takiego. <span style="font-weight: bold;">Później Ci państwo nadal byli właścicielami tego domu, czy im odebrano dom? </span>Nie, to już było na własność i to już oni odbudowywali. <span style="font-weight: bold;">Nie odebrali? </span>Nie, nie. <span style="font-weight: bold;">A dzisiaj? Nadal są właścicielami? </span>Nadal są właścicielami. Ja dostałam tylko, matula mieszkała u swojej drugiej synowej na Saskiej Kępie i jak się dowiedziała od Stacha, że się żeni ze mną, to jako podarunek zaręczynowy, ślubny w tej serwetce były jeszcze róże z Narbutta, przepiękne róże z Narbutta, a serwetka licząc tak, to ma jakieś 120 lat. <span style="font-weight: bold;">Bardzo piękna. </span>
    </section>
    <section>
        <time>12728</time>Przeze mnie reperowana tymi obecnymi nićmi, których prawie nie widać, ale ja jeszcze wyłapuje. Jak się tutaj sprzątająca chciała zabrać do prania tej serwetki, to mówię- nie, nie, nie, to już ja, bo to jest jeszcze z domów Krakowów z Paryża. Matka była, matula była. Do matuli przechodzimy. Poznali się dzięki temu, że na obiad, ja tutaj śmiesznie opowiem. Państwo Curie-Skłodowscy zaprosili matule jako pannę, sierotę, nie była całkowitą sierotą, bo jej matka żyła, ale nie wiem czy wyjechała czy coś. To był bardzo osobliwy dom, szalenie majętny. Oni mieli zakłady drukarskie w Krakowie, w którym Anglia drukowała swoje rozmaite, najcenniejsze rzeczy. Matula z jednej strony była i przedziwne, tak zwariowany dom, że potem całe, nieszczęściem małżeństwo moich teściów było, dzieci żyły jak w karcerze.
    </section>
    <section>
        <time>12846</time>To była tak szalona dyscyplina, że brat matuli jak dostał jakąś nie taką ocenę, jak powinien dostać, odebrał sobie życie. Tam był w ogóle dzieciom się nie dawało ciast świątecznych. Także wiem, jak matula opowiadała, że dostała rżnięcie po tym jak babę wielkanocną wyjadła ze środka. Potem zamiast być szczęśliwą, że dostała ojca, który ją ogromnie kochał. On lubował się w wysokich blondynkach. Ona była maleńką bardzo brunetką o przepięknych włosach, przepięknych. Potem odziedziczyła te włosy Maria, siostra Stacha. Piękne, czarne włosy, pięknie się zwijające. Niewątpliwie była na swój sposób bardzo urodziwa. Była drobniusieńka, okrąglutka taka sobie.
    </section>
    <section>
        <time>12929</time>Początkowo kiedy ojciec ratował firmę, to bardzo szybko jakoś zrobił, to tam początkowo sobie, w pierwszym swoim mieszkaniu, to sobie pomalowali na ścianach, całe zrobili dekorację, nawet był przy wentylatorze była namalowana noga, niby gościa, którego nie można było zobaczyć. Potem już był Narbutt, zaraz po tym mieszkanku, kiedy mieszkali razem. Aha! Jako kawaler mieszkał, teraz moja pamięć, jak się nazywał malarz, który malował wyłącznie bydło? Brodaty? W każdym razie, Makuszyński, ojciec i ten malarz od bydła, Laskowski, on był ojcem chrzestnym Stacha, jak był w biedzie, PRL zaproponowało mu namalowanie traktora to ich wyrzucił za drzwi. Ja za chwilę będę wiedziała. W każdym razie, w takim towarzystwie żył.
    </section>
    <section>
        <time>13052</time>Żart, humor i wszystko takie, że i Makuszyński był zadowolony i Laskowski tak samo był zadowolony z tego, że ma do czynienia z kimś, kto rozumie jego sztukę, a matula była, ojciec tam mówił – że powinni tam pójść z wizytą gdzieś tam, a matka mówi – ale ja nawet nie mam w co się ubrać. Powiedziała to rano, a popołudniu już było przysłane wielkie pudło z kwiatami i futrem. Ubrała się i poszła z tą wizytą. To była wielka krzywda ojca, który chciał być w to można wierzyć, że chciał być najwierniejszym, oddanym, a matka powiedziała, po urodzeniu Marii, która była no była o czternaście czy o szesnaście młodsza od Stacha, powiedziała – dosyć tego dobrego, wszystko poza domem. Potem ja odwiedzając grobowiec Hiszpańskich na Powązkach, spotykałam starsze eleganckie panie, które się tam specjalnie tym interesowały, czy ojciec leży czy nie leży.
    </section>
    <section>
        <time>13157</time>Ojciec nie leży. Już, to są przedziwne prawa działające na Powązkach, bo jak dla porządku opuszczając swoje mieszkanie i zostawiając wszystko dziewczętom, poszłam do zarządu Powązek dowiedzieć się jaki jest stan prawny, dlatego, że ojciec dla siebie, teść dla siebie zbudował oddzielny grobowiec. To jest ta kwatera 139, gdzie po przekątnej leży Śmigły i ten grobowiec jest. Poszłam się dowiedzieć czy ja jestem właścicielką tego grobu, bo tam jest ostatnio był Stach ostatnio chowany. Nie – pani jest tylko przyżeniona. Przyżeniona, ja? To kto jest wobec tego właścicielem tego grobu? – tylko tam gdzie jest krew wspólna. Córka nasza i wobec tego, Maria, która zmarła i chciała być pochowana gdzie indziej i jej dzieci, które się na rzecz Bogumiła zrzekły, bo oni są Michał Nojman jest we Wrocławiu.
    </section>
    <section>
        <time>13253</time>Także zaraz myśmy, obiecałyśmy, a jak już żeśmy obiecałyśmy, to trzymamy, że będzie Jerzy Hiszpański z rodziną, a Jerzy Hiszpański jest szalenie, było o nim, cała była wielka o Jurku. Jurek jest taki od tych spraw elektryczno-komputerowych, siakich, owakich, że on mając już przekroczoną siedemdziesiątkę, ma w swojej firmie; pierwszy raz słyszałam o czymś takim, zero i 6/10 etatu, na czym polega dowcip, że nie zero pięć? On jest wyżej niż pół etat. Jest ogromnie ceniony, a uważa się za całkiem bliską rodzinę no, bo jest. Dziadkowie byli braćmi, a ja jestem przyżeniona, taka nowość. Reperować grób, bo to zarządza jakiś ksiądz, który po świętej pamięci Niedzielaku. Niedzielak został zamordowany przez PRL.
    </section>
    <section>
        <time>13352</time>Po Niedzielaku kościół naznaczył księdza. Jest taki, żeby na to, żeby zreperować pękniecie czegoś na swoim grobie, najpierw musi pani wpłacić tyle i tyle, a potem dopiero reperować. (śmiech) Myśmy zrobiły w ten sposób, ja na szczęście, a może to jeszcze wtedy żył Niedzielak. Nie pamiętam. W każdym razie ja zrobiłam tak. Ja się mordowałam po śmierci Stacha nieludzko. Zwykle trzy razy w tygodniu byłam na cmentarzu, bo były te tak zwane ogródki. Gdzie nic nie chciało rosnąć, co posadziłam, to albo mi wyrwali, albo mi zniszczyli nie urosło. Ja dopiero, to był mój koncept, że to jest z kawałków marmuru ułożone, bo to córka i wnuczka, a babcia, mówię – zobaczycie, to powiedzie. Jak zobaczyły, to oniemiały. Jak to zyskało, a nie ma teraz kłopotu, bo tylko pod tablicą jest korytko i koniec. Jak ona potem po mojej śmierci, to jej sprawa, to mnie nie wzrusza. Tam leży jej mąż z którym nie lubiliśmy się bardzo serdecznie, a le no tam leży.
    </section>
    <section>
        <time>13455</time>I ona będzie chciała, zdaje się, zrobić taką... Zresztą ja jej mówiłam, żeby to z Jerzym omówiła. Żeby zrobić jedną, podłużną tablicę i po kolei dawać, bo miejsce na Powązkach, to jest też majątek. Dlatego Jerzy połowę, a to wszystko ta osoba, która się na niczym nie zna, to wymyśliła. Niemożliwe utrzymanie tego porządku, to tyle kosztuje. Napisać do Jerzego, czy oni nie są tym zainteresowani. Wiedziałam, że Jerzy bardzo dobrze zarabia. Na połowę teraz. Znaleźli się tacy bardzo, bardzo mili, nie wiem kim on jest, a wiem, on jest inwalidą po prostu, a ona jest czemś tam dosyć znacznym nawet, na poczcie. Oni mieszkają tuż niedaleko Powązek i on jako rencista ma czas i on sobie na Powązki chodzi tak w ramach trochę spacerowych i oni to utrzymują, te dwa grobowce są przez nich utrzymywane w porządku, a my płacimy.
    </section>
    <section>
        <time>13556</time>Teraz jest to możliwe do wytrzymania. U Bogdana, byłam ostatni raz siedem lat temu i powiedziałam, że już cię żegnam kochanie. Aaa! Chyba najważniejszej rzeczy nie opowiedziałam! Po śmierci Bogdana, on był pochowany Ci inni, albo mieli nazwiska, albo nie mieli nazwiska. Polegli wszyscy. Był kapitan, który się zrzekł dowództwa na rzecz Bogdana i kiedy Bogdan kopał rowy, to zgłosili się chłopcy z Falenicy, a Bogdan powiedział po swojemu – wynocha do domów, wynocha do domów, do rodziców. My jesteśmy od tego, żeby ginąć. Oni to zapamiętali, ci rodzice faleniccy. Tam też byli państwo Gumkowscy, to oni już na pewno nie żyją. Dość, że 1 listopada, to był rok jeszcze 1945 rok.
    </section>
    <section>
        <time>13659</time>1 listopada zabrało się ich blisko dwudziestu, zgłosili się do mnie, że jedziemy na grób Bogdana. Bogdan został pochowany na tak zwanym normalnym cmentarzu. Wtedy się zgłosiła delegacja, z Falenicy, czy pani będzie męża zabierała stąd na Powązki czy nie. Ja mówię – no raczej ze względu na jego matkę, to tak, bo by jej było trudno dojechać. A na to oni odpowiedzieli – a my prosimy, żeby było nie, bo on jest nasz. On ocalił naszych synów. On nie pozwolił, żeby nasze dzieci ginęły. To było bardzo piękne. To było na tym normalnym cmentarzu. To wtedy ja nie miałam z czego, tylko czy tam jakiegoś urządzenia, tylko przyjeżdżałam malowałam krzyż, żeby nie popękał, a tam wtedy wille żydowskie były przeważnie popalone. Tam dookoła był las i dzikie pustkowie, ale ja pracując w Sokołowie Podlaskim, co tydzień przyjeżdżałam do Warszawy, bo przywoziłam wałówę dla rodzicom i jechałam zawsze.
    </section>
    <section>
        <time>13780</time>Wyjeżdżałam z Sokołowa w sobotę, krótka była sobota pracy, więc w sobotę wyjeżdżałam, byłam u rodziców, rano szłam do kościoła. To wtedy była ta historia z tym kościołem, z tymi ruskimi pończochami. Wtedy ocalałam. Potem jechałam do Falenicy zawsze. Pewnego dnia, to była późna jesień chyba, idę noc zupełna, pustka dookoła mnie absolutna, dookoła lasy, ale ja idę. Nagle słyszę za sobą kroki. Słyszę za sobą kroki, dwóch oficerów niemieckich.? Podchodzą do mnie. Jeden po jedną rękę, drugi pod drugą – dokąd pani idzie? Ja już wtedy na tyle niemiecki znałam i modlę się. Bogdan ratuj! To oni mogą ze mną wszystko zrobić, a było wiadomo czemu się do mnie zabierają. Wtedy ja miałam 23 lata. Bogdan ratuj!
    </section>
    <section>
        <time>13881</time>I mówię, że idę na grób męża, że mój mąż walczył z wami i wszystko im wykładam. Ich było osiemdziesięciu, ale was poległo około pięciuset, bo tak ludzie naliczyli potem. Na co oni mi spokojnie, nad moją głową się porozumiewając- zobaczymy, to idziemy na cmentarz. Bogdan tratuj! Przychodzimy przed grób. Czytają napis, czytają datę i pięknie odstąpili ode mnie, zasalutowali, powiedzieli, przepraszam i wycofali się. Potem odbyły się przenosiny, już po tak zwanym wyzwoleniu ,gdzie polegli tam tak samo i ? i nasi. To znowu było. Utworzono pod auspicjami jak najbardziej Rosjan. Zrobiono cmentarz wojskowy, także z cmentarza się przechodzi taką aleja, bardzo dużą, przechodzi się na ten cmentarz. Bogdan leży na pierwszym miejscu, od krzyża, bo jest wielki krzyż i potem jest on i inni.
    </section>
    <section>
        <time>13997</time>No i wtedy Staszek mi funduje za pierwsze swoje duże honorarium artystyczne, funduje mi, piękną wielką tablicę marmurową, którą sam dyguje na plecach, pożycza plecak odpowiedni i dyguje sam na plecach żeby to zanieść na cmentarz. Zaraz się zaczyna zabawa z tą tablicą. Dlatego, że raz jest skradziona i wyniesiona gdzieś do lasu i policja mi daje znać, że tam jest ta tablica. No i w końcu już robię w ten sposób, że wpuszczamy tablicę w cement, żeby nie można było ruszać. Jestem we Falenicy i widzę jakiegoś jakiegoś mościa, który coś zapisuje, chodzi między tymi grobami. Tam jest bardzo wiele nieznanych, dlatego, że po ekshumacji pozatykano im w za mundury kartki, na podstawie dokumentów zawijano.
    </section>
    <section>
        <time>14090</time>Wiatr porwał kartki, wobec tego ktoś jest bezimienny. Chodzi taki jegomość, a ja w międzyczasie znajduję na cmentarzu, to tak jak gdyby odrodziny Bogdana, taka blaszaną tarczę, tyle tylko, że pomylona data. Więc ja ją również wnoszę do lasu, ale ciągle to mi odnoszą, a ten jegomość mi mówi, że teraz będą wszystkie jednakowe groby, z jednakowymi tarczami zamówionymi. Ja mówię – proszę pana, ja panu ofiarowuję te tablicę marmurową, która jest, tylko z prośbą, żeby pan dopilnował, żeby nie było pomyłki w nazwisku. Przyjeżdżam, są położone wszystkie jednakowe tarcze i jest oczywiście pomylone nazwisko. Ja na to, czy to było, zaraz po śmierci Bieruta, czy to było za Gomułki? Nie wiem? Wiem, że miały być wybory do czegoś.
    </section>
    <section>
        <time>14191</time>Ja zaczynam chodzić po najrozmaitszych instytucjach, które mogą się interesować tym grobem i tą omyłką w nazwisku. Wiem, że jestem w jednym w pałacyku w Alejach Ujazdowskich, w drugim, w końcu docieram do Krakowskiego Przedmieścia, tam chyba gdzie jest teraz Pałac Prezydencki i tam siedzi jakiś wysoki urzędnik PRL-owski i ja się dowiaduję, że jemu podlegałyby te sprawy. Ja przychodzę, siedzę, to tak jest, że są dwa pokoje łączne. Jeden jest poczekalnia, gdzie mnie sadzają, a tam jest jego biurko, ja go widzę przez uchylone drzwi, że on siedzi przy biurku. Siedzę, siedzę, czekam no w końcu się doczekałam. Mówię mu o tej sprawie, a on na to mi powiada – ach, tablice są zamawiane w Krakowie. To nie ma mowy, żebym ja miał to zmieniać.
    </section>
    <section>
        <time>14280</time>Ja mówię – proszę pana; teraz jest to, że według mnie Pan Bóg pozwala człowiekowi skłamać wtedy kiedy sprawa jest tak ważna, bo ja na to spokojnie mówię – proszę pana, jeżeli pan ma trudności, to ja mam możliwości przez radio; nie miałam żadnych i teraz przed wyborami ta sprawa będzie bardzo radio interesowała. W tym duchu do niego mówiłam. Wyszłam, wracam na Tankę i słyszę, że jest telefon. Jest telefon, że telefonuje z polecenia pana tego i tego, tablica będzie zmieniona. Wszystko będzie w porządku. Łgałam wtedy. Sama się dziwiłam, słysząc swoje słowa. To było drugi raz, kiedy kłamałam w sprawie tak ważnej. Kiedy się modliłam. Boże co ja mam mówić. Tym cmentarzem w Falenicy opiekuje się miejscowa szkoła.
    </section>
    <section>
        <time>14386</time>Wiem, że dostałam wtedy zaproszenie, to było jakieś piętnaście lat temu. Pojechałam. Aha! I taki śliczny moment, bo widzę, że dzieci z kwiatów, które przywiozłam na męża, to dzielą to, na różne groby – proszę pani, tamci nic nie dostali, a tu jest dużo kwiatów, ja mówię – to dobrze, bo to koledzy mojego męża, to dajcie dzieci. To już jest moja słodka tajemnica, że zawsze jak do niego jechałam, to zawsze jechałam żeby coś samej zjeść, bo to dużo koleją i potem ten kawał pieszo, zawsze Bogdanowi daję coś do zjedzenia.
    </section>
</article>