<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Archiwum Historii Mówionej. Rozmowa nagrana w Zamościu, w dniach: 28 grudnia 2006 roku i 10 kwietnia 2007 roku, z panią Wacławą Kędzierską. Rozmowę przeprowadził Jarosław Pałka. </span>
    </section>
    <section>
        <time>16</time><span style="font-weight: bold;">Jarosław Pałka: Proszę o przedstawienie się, podanie imienia i nazwiska oraz o opowiedzenie, kiedy się pani urodziła i proszę opowiedzieć historię swojego życia. </span>Wacława Kędzierska: Nazywam się Wacława Kędzierska, z domu Kropornicka, urodziłam się 1 grudnia 1928 roku w Skierbieszowie. W Skierbieszowie uczęszczałam do szkoły. Rodzina moja składała się z pięciu osób, miałam siostrę, rodziców i babcię. Rodzice posiadali własne gospodarstwo. To było rodowe takie gospodarstwo i powodziło nam się w miarę, jak w tamtych czasach sanacyjnych, to powodziło nam się dobrze, bo ojciec był dobrym gospodarzem. Skierbieszów jako osada, to w Skierbieszowie było tak: kościół, apteka, gmina, ośrodek zdrowia, szkoła dwupiętrowa ufundowana przez Mościckiego i jego imieniem, Ignacy Mościcki. Szosa z Zamościa do Skierbieszowa to też Mościcki nam ufundował, bo to była przepaść, takie były, prawda, błoto, że nie można było przejechać. I właśnie on ufundował też tą drogę i kazał obsadzić drzewami, jabłkami i czereśniami, tak żeby dziecko wiejskie nie pragnęło tego jabłka.
    </section>
    <section>
        <time>123</time>Bo tak jak ktoś miał sad czy coś, no to, prawda, wynajmowali Żydzi, a już dziecku takiemu biedniejszemu było... A to były letnie i zimowe jabłka, do dzisiaj jeszcze są, tyle lat. W 1927 roku przyjechał, był w Skierbieszowie i właśnie to wszystko od tamtej pory powstało. Nawet mam zdjęcie szkoły tej, teraz jest rozbudowana, bo jest gimnazjum w Skierbieszowie. Dużo było uczniów, studentów, że na poziomie był taki, bo nawet z mojej rodziny jeden wujek był lekarzem, drugi na pierwszym roku prawa w 1939 roku, ale to wybuchła wojna i wszyscy ci chłopcy wstąpili do partyzantki. Ci chłopcy, nawet naszego dziedzica syn, dwóch synów zginęło i jeden ufundował taki pomnik na cmentarzu, jest pomnik bratni, trzymają się chłopcy tak z karabinami i trzymają się tak za ramiona. Trzydziestu siedmiu chłopców i jedna dziewczyna zginęli w lasowej partyzantce. To tak jak mnie opowiadała, bo mnie w tym czasie nie było, tylko opowiadała mi jedna nauczycielka, że na Stanisławce ci chłopcy się zbierali. Na Stanisławce w tym czasie ukrywał się Wyszyński, kardynał Wyszyński.
    </section>
    <section>
        <time>233</time>I to było 3 lutego, odprawił mszę świętą w stodole. Chłopcy ci przyjęli komunię świętą i poszli do lasowej i w lasowej tam zginęli. Co więcej można o Skierbieszowie powiedzieć? Co ważne, że nie było tak, że ta wieś była tak zabita deskami. Koło gospodyń, to było dużo. Przedszkole było, no szkoła siedmioklasowa. W Skierbieszowie w szkole chodziłam, nawet za okupacji uczyliśmy się, ale już nie w szkole, bo Niemcy zajęli. Moje dzieciństwo było bardzo dobre, bo miałam zaradnych, dobrych rodziców, tak że mogłam się uczyć, dużo czytałam książek. Tak że, prawda, do wysiedlenia nic tylko uczyłam się i nie miałam żadnych takich tych. W czasie okupacji, jak się wojna zaczęła, to u nas powstała partyzantka. Śmiech, komendant, pseudonim "Ciąg", założył i wszyscy ci chłopcy, młodzi ludzie wstąpili do tej partyzantki. Ja byłam nawet łączniczką w tej partyzantce, bo trzeba było iść zawiadomić, żeby przyjść na zebranie czy coś, to chodziłam, bo u nas w domu była placówka. Na przykład jak Adam Podkowa, to wszystko przebywali u nas w naszym domu.
    </section>
    <section>
        <time>364</time>Nieraz chłopcy słuchali, bo taka u mojego dziadka była suszarnia na tytoń i tam było radio, i chłopcy słuchali. No to najpierw taka była piosenka, to musiałam się tak w dole kłaść pod paleniskiem, żeby mnie nie zauważyli, bo po co smarkata ma słuchać. Już słyszę, że melodia "Kujawiaczek płacze, kujawiaczek łka", to ja już tego, no także wiadomości. Później rodzice wiedzieli o tym wszystkim, to: - <span style="font-style: italic;">Pamiętaj, żebyś nigdy do nikogo nie mówiła.</span> Ale myśmy rozmawiali między sobą, myśleliśmy, że jakoś będziemy się organizować, ale to wszystko było dziecinne. Ale broń zbieraliśmy, gdzie tylko co było można, to taki las Górnicha i w tej Górnisze było drzewo takie wywrócone, i pod nim jak te korzenie, to taka dziura była i myśmy tam sobie to wszystko chowali. No i później ja powiedziałam wujkowi, że tu to i to jest, no to zabrali. Zdradziłam swoich kolegów i koleżanki, a to miała być tajemnica. No ale nam by się nie przydało, a to się przydało. Z dzieciństwa co mogę więcej powiedzieć? Nic takiego, bo dzieciństwo upłynęło mnie dobrze, tylko w czasie już okupacji tej, to wysiedlenie, to wszystko, a tak to nic mi brak nie było.
    </section>
    <section>
        <time>483</time><span style="font-weight: bold;">A właśnie sama okupacja i wysiedlenie, jak by pani opowiedziała teraz o wojnie.</span> W 1939 roku, jak wybuchła wojna, ten wrzesień był tak bardzo gorący i właśnie przez Skierbieszów na wschód uciekali ludzie, prawda, na wschód i przez Skierbieszów. I właśnie koło gospodyń i dzieci, myśmy wodę z wiadrami i kubki, bo to wszystko na piechotę. I nawet było tak, że jeden mężczyzna niósł tremo na plecach, lustro. No to się pytają, dlaczego. Mówi: - <span style="font-style: italic;">A bo pomyślą Niemcy, że to woda i nie będą strzelać.</span> Myśmy chleb piekli, dwa razy dziennie piekliśmy chleb i w takie kliny i to wszystko tym, co uciekali na wschód. Nie wiedzieli, że idą na śmierć. Tam bardzo dużo ludzi zginęło. W czasie okupacji do szkoły chodziłam, tak że siódmą klasę skończyłam i w tym roku właśnie było wysiedlenie, 27 listopada 1942 roku. A jeszcze przed tym były łapanki, zabierali do Niemiec ludzi. Kiedyś w kościele u nas, wpadli do kościoła, zabrali młodzież z kościoła, aresztowali księdza Stasiaka. Tam jeden folksdojcz taki go przyskarżył, że on partyzantce chleb na Huszczkę podaje. I 27 listopada w nocy Niemcy obtoczyli Skierbieszów.
    </section>
    <section>
        <time>607</time>A przedtem nas spisywali, na różne, prawda, na przykład: kto taki, gdzie rodzice należeli do jakiejś organizacji, na przykład Kasa Stefczyka tu była, teraz Strzelce czy coś - to tych już do Oświęcimia. A innych, jak młodzi tacy, to do pracy do Niemiec. Dzieci, blondynki o niebieskich oczach to na zniemczenie do Łodzi zabierali. W ogóle dużo bardzo dzieci wywieźli w nie wiadomo jakim kierunku. W tę noc cały naokoło Skierbieszów oświetlony, samochody jeżdżą, sąsiedzi jeden do drugiego przychodzi, co robić, czy już uciekać. - <span style="font-style: italic;">Nie uciekniemy.</span> No gdzieś koło godziny piątej, jeszcze ciemno było, wpadło trzech Niemców, jeden folksdojcz i: - <span style="font-style: italic;">Zabierać się! </span>Piętnaście minut i tylko to, co można było złapać i z tym wypędzili nas pod szkołę. Ale jak to wyczuło zwierzę, zaczęły krowy ryczeć, konie rżeć, świnie kwiczeć, psy ujadać, takie coś, nie wiadomo, co się stało, coś się działo, coś takiego... My wszyscy wystraszeni, bo przedtem rozstrzelali u nas wszystkich Żydów, zebrali, Polaków rozstrzelali, a co z nami będzie?
    </section>
    <section>
        <time>710</time>Przyprowadzili nas pod szkołę, a padał śnieg z deszczem, tak było bardzo nieprzyjemnie, zimno. A to już była przecież okupacja, gdzie niektóre dzieci nie było w co ich ubrać. I ci rodzice zabierali dzieci, a gdzie kto mógł, to jakąś pierzynę czy coś wziął, ale nie wszyscy, zresztą i przestraszeni. Chorzy ludzie, chorych jak zostali, to strzelali od razu, zostawali w domu, zabili ich. Pod szkołą czekaliśmy jakieś dwie godziny i przyjechały furmanki takie drewniane. Na te wozy i wyruszyliśmy w podróż do Zamościa, ale nie tą drogą, nie szosą, tylko wieźli nas na Huszczkę, drogą okrężną przez las, przez Huszczkę i do Dębowca. W Dębowcu mijaliśmy furmanki niemieckie, Niemców już przygotowanych na nasze gospodarstwa, na nasze wszystko. Tak że wieźli nas do Zamościa, ale już jechaliśmy, to już było widno, ale ludzie, jak nas mijali czy coś, to każdy uciekał, bo wiedzieli, co się tego. Tylko w oknach nieraz ktoś popatrzył za firanką czy co. I tak nas do obozu w Zamościu. W obozie w Zamościu kazali nam się alfabetycznie tak ustawić mniej więcej, no i wtedy tak: - <span style="font-style: italic;">Aha, ty tak i tak - na ten blok.</span> Dzieci osobno zabrali, już do czternastu lat.
    </section>
    <section>
        <time>830</time>A ja, jaka byłam wysoka, taka zostałam, że już byłam tego, to mnie z rodzicami zostawili. Siostrę i babcię osobno. Ja, mamusia, tatuś na dziesiątkę na blok właśnie oświęcimski. Babcia i siostra, i dzieci te do baraku końskiego. Tam pisk, płacz i takiej każdej staruszce dali dziecko takie, co było u matki przy piersi. I te dzieci z głodu zaczęły płakać, i takie babcie, co gdzieś może miały jakąś skórkę, bo nie każdy wziął kawałek chleba, to jeden drugiego ratował. Chleba to takie mieć, bo przecież bezzębnymi takimi w buzię wzięła ten chleb, tak rozmemłała i w szmatkę, i temu dziecku do buzi, bo mleka nie. Taki pisk, płacz i to były za drutami, druty tam były. No, ale matki przerwały te druty, poszły tam, a tam tu, co konie były, jeszcze wyżej, tu gnój był. A tu niżej to gnojówka ta płynęła. Nie każdy się mógł dostać na to suchsze miejsce, bo ich było za dużo. I te dzieci tak płakały i matki zabrały. No moja mamusia zabrała siostrę i babcię na naszą dziesiątkę. A tam to najpierw byli Sowieci, tam. To po prostu wszy po ścianach łaziły.
    </section>
    <section>
        <time>941</time>Za każde dziecko żądali Niemcy pięć złotych. A bardzo dużo dzieci zmarzło przez drogę, bo to były wagony nieupalane i tylko małe te dzieci, nieubrane nic, wieźli po dwa dni, po trzy dni. I także bez jedzenia, bez picia, tylko się co, prawda, gdzieś na stacjach, jak stali, to kolejarze podali ciepłej wody, żeby się napili, ale to przez okno zadrutowane to można było podać. Najwięcej to, zapomniałam jak ta miejscowość się nazywa, to całe wagony trupów dziecinnych wyrzucali, w Siedlcach wyrzucane były te dzieci. I tam ludność, jak zobaczyła tą zgrozę tych dzieci, to wszystkich ich zabrała, rozebrali ludzie do siebie. Moja siostra była pod Warszawę, też rodzina się zaopiekowała nią. A nas to już od 27 listopada do dziesiątego to myśmy byli w Zamościu w obozie. <span style="font-weight: bold;">Do dziesiątego grudnia?</span> Raczej grudnia. 10 grudnia nas wypędzili wszystkich, a dzieci już wcześniej, 7 grudnia zostały wywiezione, bo odebrane już rodzicom i tak, że jak rodzice nie chcieli oddać dziecka, to nie tylko rodziców bili, ale i dzieci bili. To już matki zostawiały te dzieci i nas osobno. To jest 10 grudnia, wypędzili nas na stację - tak zwana "buraczana".
    </section>
    <section>
        <time>1075</time>To była towarowa, tutaj jak te wagony, te szyny są tutaj na nowe miasto, jak się tego. To tutaj nas zapędzili, a na drogę dali nam na naszą rodzinę na przykład na nas troje dali jeden bochenek chleba i łyżkę marmolady. I tak rzeczy nasze, co myśmy mieli te tobołki, to zabrali osobno na inny wagon, nie wiadomo co się z nimi stało, a nas tylko tak upchali, że usiąść nie można było, tylko myśmy wszyscy stali. I tak przez trzy dni nas wieźli do Oświęcimia. Nie wiedzieliśmy; że do Bełżca - no nie, minęliśmy Bełżec, dojechaliśmy do Krakowa, a w Krakowie kolejarze powiedzieli, że do Oświęcimia jedziemy. Ale myśmy nie wiedzieli wtedy, co to Oświęcim. Przyjechaliśmy na rampę tam w Oświęcimiu, to jest między Oświęcimiem a Brzezinką nas zgruzili i od razu obtoczyli nas Niemcy z psami i zaczęli rozdzielać. Mężczyźni osobno, kobiety osobno. Tak, że nikt nie wiedział, co tego, ale że przez ten czas, przez te trzy dni nic jeść, nić pić i nie wypuszczali nas, żeby sprawy fizjologiczne załatwić. Tak że to, co się działo, jak było napchane, jak myśmy jechali, jak to wszystko było. Jak po rozdzieleniu nas w piątki zaczęli bić i pędzą nas.
    </section>
    <section>
        <time>1203</time>Patrzymy: druty naokoło oświetlone są, ciemno, jakieś baraki i tylko napis: <span style="font-style: italic;">Arbeit macht frei</span>. Ale wtedy ja nie rozumiałam, co to znaczy. Pędzą nas do końca tego obozu, lagier A, baraki z jednej strony murowane, z drugiej strony takie drewniane. To jest rewir, to znaczy szpital. A tu z lewej strony to są te, tam nie wiedzieliśmy, co, tylko szyby powybijane i przez okna coś, jakieś wycieki takie. A sąsiadka taka mówi – <span style="font-style: italic;">Wiesz co, Bronia, tu chyba pracować będziemy, bo tu jakieś,</span> mówi, <span style="font-style: italic;">czy króliki, czy kury są, patrz jak tu tego.</span> A to baraki, te ciemne tam, nic nie widać. W ogóle światła nie było w tym czasie. Zapędzili nas do <span style="font-style: italic;">Sauna</span>, to znaczy do łaźni. Tam wszystko tak padło wprost na cement i tylko taka <span style="font-style: italic;">Nachtwache</span> zaczęła krzyczeć i tego. Pytają się, gdzie my jesteśmy, co to. A ona, to była Niemka, mówiła – <span style="font-style: italic;">No co? Przyjechaliście, będzie z was dobre mydło. Sehr gute Seife. </span>No co to tam, jedna, prawda, troszkę tak rozumiała, mówi – <span style="font-style: italic;">Jakieś Seife, mydło będziemy robić tutaj.</span> I tak patrzymy, a jakieś cienie takie, prawda, po cztery cienie, idzie z kotłami, a to vis-à-vis tej łaźni była kuchnia.
    </section>
    <section>
        <time>1328</time>I to jeden kocioł, a czterech niesie, bo to pięćdziesięciolitrowe te kotły i tam do przodu, do obozu tego. Człowiek nic nie tego, każdy przestraszony, no to już koniec z nami. Ale nic, już widno się zrobiło, zaraz przyszły urzędniczki, te z <span style="font-style: italic;">Arbeitrevierstube</span> i esesmanki, no i zaczęli nas tam bić, ganiać, że ustawiać się alfabetycznie. Każdy dostał numerek na szmatce takiej z winklem. I na drugą stronę nas zapędzili, tam już kazali nam się rozbierać. Wszystkie rzeczy zrzucać, tak. Zrzucać buty, wszystko, tylko nago. Proszę sobie wyobrazić, babcie stare. Moja mamusia, nigdy tak nie było u nas w domu, żeby mamusia się przy mnie myła czy tego, żeby widzieć starsze osoby nagie. I tylko kazali nam te numerki trzymać i jak ktoś, patrzyli, czy nie ma jakie zęby złote, to zaraz wyrywali, to, prawda, te jakieś biżuterię czy coś, to wszystko trzeba było oddać. I zapędzają nas, a to taka à la parownia była. I na takich tych kazali nam siadać i troszeczkę tylko pary było puszczone. Nawet ciepła, a tu człowiek z zimna się trząsł. Jeszcze prosiliśmy o wodę, nie chcieli nam się nawet wody napić. Ale po tym wszystkim tym, no, do kąpieli.
    </section>
    <section>
        <time>1486</time>Tylko puścili troszkę zimnej wody, ale myć się.. myśmy usta otwierali, piliśmy tę wodę. Po tych prawda, puścili nam trochę zimnej wody, ale my zamiast się myć, to myśmy pili tę wodę i zaraz to długo nie było. Była to zimna woda, każdy się trząsł. I zaraz nas na taki duży korytarz wypędzili i tak po kolei dawali koszulę, sukienkę, pasiak i taką kurtkę i chustkę trójkątną, buty drewniaki, gdzie niektórzy dostali takie holenderki. No ja dostałam tylko na palce takie co tego, jak klapki. I to już nas wypędzili do tego - tatuaże zaraz, już sami przyszywali nam numery na tych, na kurtkach. I gdzieś godzina jakaś dziesiąta, zapędzili nas już na nasz barak, blok trzynasty. Tam na trzynastce to prycze i na każdą prycze tak, że osiem osób. Na pryczy tylko jeden siennik ze strużkami z drzewa i dwa koce. Więcej nic. Myśmy z mamusią tak i z sąsiadkami na samą górę. Proszę sobie wyobrazić, nie było wody, nie było ubikacji, nie było światła, tylko rano jak na apel, to dwie świece zaświecone były. Trzeba było ścielić i ubierać się przy tych świecach.
    </section>
    <section>
        <time>1636</time>Wtedy jak nas przepędzili, to już dostaliśmy, to herbata, zioła, normalne zioła, to siano parzone, wszystko. Nie wiadomo, co to było, ale było gorące. Tego gorącego to było coś wprost wspaniałego. Nigdy takiego dobrego nie piłam, jak to było. Na tych kojach ułożyliśmy się i zaraz nas blokowa wypędziła na dwór, na stójkę, to znaczy już przyuczali nas, jak wstawać w piątki. Już tak staliśmy, aż wracali z pola, no to z pola już, prawda, to było w zimie, to wcześniej wracali. Jak z pola oni wrócili, to myśmy wtedy wszyscy dostawali obiad. Na obiad była brukiew, taka zaprawiana czymś takim, to się nazywało "Awo". To było z saletrą i niesłone, tak że kobiety okresu w obozie nie miały. Ale to było dobre, bo było gorące i dostawaliśmy bochenek chleba na cztery. Ale że blokowa była taka zmyślna, z środka wycinała kromki, później takie trzy kromki kijkiem i to dawała jako porcję. Po tym wieczorem znów dostawaliśmy napić się. Trzy tygodnie uczyli, jak wstawać, jak co. No ale rano ci, co na górze byli, to jeszcze jako tako. Jedna drugą zagrzewała. Ale te, co na dole, to tam nie było cegieł, nie było nic, tylko była ziemia.
    </section>
    <section>
        <time>1793</time>I ich już, niestety, jak na apel, to ich wyciągali, gdzie niektóra jeszcze żyła, ale to były sztablowane, położone koło bloku, bo na apelu musiała być. I to później nosili na blok śmierci, dwudziesty piąty blok. Zmarznięte, głodne. Nie widzieliśmy, prawda, ojciec osobno jest na męskim obozie, no, ale mężczyźni przychodzili do pracy tutaj, na nasz obóz i przynieśli gryps, że tatuś żyje, że jest z innymi. No i tam napisane kto ze znajomych już jest na bloku śmierci. Po trzech tygodniach przydzielili nas do pracy. Ale proszę sobie wyobrazić, że w te miski, co myśmy dostawali jeść, a wody nie było, myśmy się załatwiali. Bo był jeden tylko, taka lora była, co z tej miski się wylewało do tej lory. A <span style="font-style: italic;">Durchfall</span>, to przecież tak czyściło, to jest coś okropnego. Ale tam śniegu nic, żeby choć śniegu wziąć do buzi, żeby choć te miskę umyć; nie było, żeby umyć. Tylko to, co wybieramy, te strużki i tak wycieramy te miski. Po trzech tygodniach do pracy, myśmy się dostały z mamusią do pracy, to, co rzeczy z krematorium, te, prawda, pasiaki, teraz co transporty przyjeżdżały. Bo takie te lepsze, walizy, bo przyjeżdżały transporty z Holandii, z Francji, to piękne rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>1945</time>I nasze może tam były. Przy tych rzeczach myśmy nie pracowali, tylko to, co przy gazowaniu, przy tych, co gazowali ludzi. I tam zaraz właśnie przy tym co myśmy, bo to nazywało się <span style="font-style: italic;">Bekleidungskammer.</span> A za tym <span style="font-style: italic;">Bekleidungskammer</span> to była taka znów, że gazowane były te rzeczy, odwszawiane. I proszę sobie wyobrazić, że nawet ponad dwa kilogramy tych wszy, z tych ubrań naspadało. I to zmiatało się. To tylko nieprane, tylko gazowane były te ubrania. No to potem trzeba się było w to ubierać. A później, jak szliśmy kiedyś do pracy i zobaczyliśmy tatusia i pokazał, że idzie na blok śmierci. Tam od nas właśnie bardzo dużo z tego transportu na śmierć wtedy zabrali. Chłopców, kolegów moich, co razem do szkoły chodziliśmy i w ogóle takich do szesnastu lat, no to ich wzięli osobno i tam jako <span style="font-style: italic;">Piepel </span>przy blokowych byli i tam, że oni dostawali jedzenie lepsze. I później ściągnęli krew, a im zastrzyki do serca fenolu. I tak, że tych chłopców to z naszego transportu trzydziestu siedmiu czy czterdziestu siedmiu, nie pamiętam tego dobrze.
    </section>
    <section>
        <time>2070</time>Ale już następny transport jak przyjechał w lutym, to przywieźli stu chłopców z Zamojszczyzny. A to wszystko zdrowe, ładne takie, chłopcy, wiejskie dzieci, zdrowe takie. I to wszystko: krew z nich ściągnęli i fenol do serca, i to wszystko zginęło. Tak, że wprost to przeżywać było, nieraz to idzie, jak zły pies za człowiekiem. Ja się nieraz w nocy budzę i drżę, że apel. Ale dotknę: przecież ja mam poduszkę, ja mam kołdrę i ciepło mnie - a to było tak zimno, że jak jedna musiałyśmy się tak odwracać, bo to przecież te koje takie z tego, to trzeba się było odwracać, że tego. Zagrzało się od dołu, to się przekręcaliśmy, żeby na drugą stronę. Praca była, no to myśmy te rzeczy, co to tu układaliśmy i to, które porwane było, to do szwalni, tam łatali, a to, które dobre, to dla nowych tych. Krematoria paliły się dzień i noc. Transporty i więźniów tych. No to było już w marcu. A jeszcze niedługośmy pracowali, wzięli nas do wyczyszczania sadzawek. Mężczyźni pokopali to z tego, a myśmy w takich tragach po dwie nosiłyśmy, wynosiłyśmy z tych stawów to błoto. No to buty się pogubiło, bo to ślisko było, te trepy i to przy takim mrozie.
    </section>
    <section>
        <time>2216</time>W lutym był apel generalny. Wszystkich nas wypędzili z baraków i na pole przed obóz. No i tak nas trzymali, to i na męskim obozie był ten generalny apel i u nas, i nas tak trzymali przez cały dzień. Tak zimno było, ale to tu właśnie opisane jest, tak że myśmy nacierali się tak, że aż rany robiły nam się z tego, bo żeby czerwonym być, żeby nas do krematorium nie wzięli. Bo już później po tym pędzili nas pojedynczo i tak kulasem takim dotknął albo za tego i na bok, i na bok, i to wszystko na blok dwudziesty piąty, to na blok śmierci. A tam nie było żadnych już sienników, tam już nie dawali jeść, nic, tam głodową śmiercią już umierali. Bo mieli transport, że wypalali, a nie ma transportu, to już zabierali i tak selekcję robili. Później, co mężczyźni zrobili, jaka ubikacja była: wykopany rów, z jednej strony taki krzyżak zrobiony i z drugiej strony, i tutaj drąg położony. Już nie było siły, która oparła się, to wpadła. Ale nikt jej nie ratował. Nikt nikogo nie ratował, bo jak? Ale na apel trzeba było, to wtedy bosakami wyciągali, zaczepili za tego i wyciągnęli tą osobę z tego wszystkiego.
    </section>
    <section>
        <time>2343</time>O tym jeszcze apelu. Po tym apelu, no to bardzo, bardzo dużo, bo to gorzej było, jak dziesiątka, bo co drugie, co trzecie, to wszystko zmarznięte. I wtedy na blok i nic nam jeść nie dali już. I myśmy się tak poskupiali, i tak jedna drugiego klepała po plecach, żeby zagrzać. Jedna z tych znajomych takich mówi: - <span style="font-style: italic;">Wiecie, co? Dokąd się męczyć, czy nie lepiej iść na tego, no, do krematorium nie, ale na druty? Kto na druty idzie, to go zastrzelą. Idziemy na druty i już. </span>A moja mamusia mówi tak: – <span style="font-style: italic;">Ja nie wiem, trzeba mieć nadzieję. Może, może przeżyjemy. </span>Na Boże Narodzenie, Wigilia, zimno, mróz, a myśmy jeszcze stali tak, choinka taka wysoka świeci się i koło niej szubienica stoi. A my stoimy, przyszedł Niemiec, przyniósł i - "Cicha noc, święta noc" - radio podłączył. Wszystko zaczęło strasznie płakać, a Niemki zaczęły chodzić i bić, te esesmanki. Później przyszliśmy na barak: nie ma się czym podzielić, ten chlebek każdy tylko nam dali, myśmy już zaraz połknęli i zaczęliśmy się... no, żeby wyjść na wolność, ofiarujemy sobie tak, żeby odmówić różaniec i żeby tysiąc "Zdrowaś, Maryjo".
    </section>
    <section>
        <time>2493</time>Nie ma nikt różańca, bo to nam wszystko pozabierali. Drewniaki były paciorkami i tak poustawiane były, no, jak już dziesiątek różańca, to drewniak, a później odstawiało się, że już jeden, prawda, różaniec odmówiony. I tak, że odmówiliśmy te tysiąc, gdzie niektóre i tak później mówiliśmy, że kto odmówił, to przeżył. Nie pamiętam, chyba przy końcu lutego przyjechał transport z Krakowa i zostały przywiezione dwie zakonnice do nas. Jedna nawet, o drugiej nie wiem, co, ale ta jedna została błogosławiona, co sto sześć tych osób błogosławionych z obozu jest, to ona też została. No, ja się z nią wprost zaprzyjaźniłam. Bo później mamusia już, ja pracowałam w innym komandzie, a mamusia pracowała w <span style="font-style: italic;">Kartoffelbunker</span> i gdzieś za porcję chleba kupiła sobie taką tartkę, blaszkę z pudełka od pasty i na tym ucierała kartofle. I tych kartofli, no przecież nie wolno było, ale tam jakoś na swoim ciele, w szmatce przyniosła i jak gorąca zupa była, to myśmy sobie tych kartofli dorzucali do tego. Ona bardzo pięknie śpiewała i to może dzisiaj, jak jakieś mam takie zmartwienie czy coś, to te słowa...
    </section>
    <section>
        <time>2623</time>Bo też syn pięćdziesiąt pięć lat miał - najpierw miał dziewiętnaście, studiował w Gdańsku, stracił nogę - i później pięćdziesiąt pięć lat miał, umarł i tak że zostało pięcioro dzieci. To jak mi ciężko, to zawsze sobie: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Jezu, jak Cię błaga lud, słuchaj, słuchaj, uczyń z nami cud! </span>I tak, jak sobie tego, to mnie się zdaje, że to ona, że razem się z nią modlę. Później w 1944 roku już transporty wywozili do Niemiec, no i moją mamusię, ten cały blok mamusi na transport. No i ja zostałam w Oświęcimiu. Była taka profesorka z Lublina, ona pracowała w <span style="font-style: italic;">Schreibstube</span>, Janina Głębiowska, bardzo szlachetny, dobry człowiek. Poleciałam do niej, zaczęłam prosić i ona ze mną do esesmanki poszła. I ona mówi: przeferligować ją, przełożyć z tego bloku na ten. No i ja z mamusią pojechałam w transport. Też nas wieźli parę dni, także o głodzie, po porcji chleba i po margarynie wtedy dostaliśmy, też nas nie wypuszczali, ale cieszyliśmy się, bo jak nas tego, widzieliśmy te miasta zbombardowane niemieckie, to to była nasza cała radość. Do Ravensbrück. W Ravensbrück to tam już była woda, tam nie było wszy. A tak to nam włosy pościnali, tutaj jak szyja, pod ramiona, to tak wszy pogryzły, pogryzione było od wszy, że były całkiem ranne. A jakie w ogóle... świerzb.
    </section>
    <section>
        <time>2777</time>To taki wiersz jedna z koleżanek właśnie ułożyła o tym, nie wiem, może pan słyszał, "List niewysłany". <span style="font-weight: bold;">Proszę opowiedzieć. "</span>List niewysłany": <span style="font-style: italic;">Piszę do Ciebie, Mamo, co miesiąc list oficjalny. Zawsze prawie to samo, tekst dobrze znany, banalny. Że żyję, że jestem zdrowa, za paczki Ci dziękuję. Czytając te słowa, jak je rozumiesz, co czujesz? Och, jak wielka blaga jest - tylko Ty wiesz, o Boże. A jak prawda wygląda naga, opowiem Ci kiedyś może. Skończyły się marzenia, romantyzm diabli wzięli. Czy wiesz, jakie ja mam marzenia? Marzę o czystej pościeli. Och, jak chciałabym mieć wciąż gorącą wodę! Mamo, moje ciało jest jednym wielkim wrzodem. Że wszy i pchły mnie gryzą, i wyję z rozpaczy. A na wolności, czy wiedzą, co słowo Durchfall znaczy?</span> <span style="font-style: italic;">Obok na pryczy jakiś człowiek umiera, woła i krzyczy, że żyć chce, że musi wrócić do domu. Gorączka go dławi, dreszcze, a śmierć się skrada po kryjomu. Dobrze, że wy nie wiecie, dzieci, co czekacie w żalu i tęsknocie, że trup waszej mamy leży tam, pod blokiem, w błocie. O, nie leżała sama, leżała z innymi trupami. „Mamo” - wykrzyknęło dziewczę. Nie pisze już więcej. Skonała, nie wróci, została spalona jak tyle tysięcy.</span>
    </section>
    <section>
        <time>2882</time><span style="font-weight: bold;">Jedna z koleżanek ułożyła ten wiersz? </span>Tak. No i siostra Urszula, co razem z Krakowa ich przywieźli, bo ja mam numer dwadzieścia sześć tysięcy, a siostra, one miały dwadzieścia siedem, bo zaraz za tego. I właśnie mam jej zdjęcie. <span style="font-weight: bold;">Mhm. Pokaże mi Pani później, dobrze? To zdjęcie. </span>Dobrze. Dobrze. To jest ona. Ona ma numer dwadzieścia siedem tysięcy, a ja dwadzieścia sześć tysięcy. Transport do Ravensbrück, tak? Nas przez parę dni wieźli, nie pamiętam jak długo, to były bombardowania, szyny zbombardowane, musieliśmy wracać innymi, tak że przez kilka dni nas wieźli. A to było w lipcu, było bardzo gorąco. Było tak, że w naszym tym parę osób umarło z gorąca, z wycieńczenia, z tego wszystkiego. To nie można było wyrzucić, tylko było tak pod drzwi podciągnięte, a myśmy tak jedne siedziały, drugie stały, tak że na zmianę. I do Ravensbrück. W Ravensbrücku nas to było wtedy już dużo z Powstania Warszawskiego, przywieźli. Nie było miejsca w barakach, nie było nigdzie i nas trzymali przez kilka dni tak na dworze.
    </section>
    <section>
        <time>3030</time>I myśmy tak wykopywali takie w ziemi dołki i kładliśmy się jedna koło drugiej, żeby tak spać. No po paru dniach do kąpieli nas, ale była ciepła woda, wtedy można było się umyć i dali nam inne pasiaki, czyste. Która miała wszy, to włosy jej obcięli. I trzymali nas jeszcze tak przez kilka dni i wywieźli nas do Siemensstadt, przedmieście Berlina. I tam pracowałyśmy, a to była filia Oranienburga, Sachsenhausen. Pracowaliśmy w fabryce przy kablu i drucie. W kwietniu w 1945 roku, z początkiem zbombardowali nas i wywieźli właśnie nas do Sachsenhausen, tam do głównego obozu, i zaraz nas wypędzili. Pędzili nad do 2 maja - 2 maja zostałyśmy uwolnione przez Amerykanów. Także nic nam jeść nie dawali, trzy raz dostaliśmy po cztery kartofelki i to takie z tym... Niemcy gdzieś, prawda, ci gospodarze zlitowali się nad nami, bo widzieli, że tego to wszystko padało, buty się rozleciały, tak że jak myśmy przeszli, to krwawe ślady były, bo to tamte kamienne nie tego, nie szosa, tylko kamienie takie z tego, kocie takie łby, czy jak to nazwać. To jak myśmy przeszli, to te krwawe ślady.
    </section>
    <section>
        <time>3160</time>Na noc to zapędzali nas do lasu, pomimo że deszcz padał, czy co, ale myśmy tak zbobrowali ziemię, jakby były dzikie świnie, za korzonkami. Pęcze jak tylko mogliśmy dostać, tośmy poobrywali, poobgryzali. Ale można jeść brzozę, można jeść śliwę, można jeść inne, ale sosna się nie nadaje. Sosnę jak tego, to żołądek boli, jakieś ma w sobie takie i jak odbija się tak, no to sosną się tak. Tak nas pędzili do 2 maja. Jeszcze przedtem nas zapędzili do takiej stodoły, ale ja już nie miałam sił. Bo tak, która nie mogła iść, no to, prawda, zostawała i zabijali ją. A ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Mamusiu, ja już nie pójdę dalej, ja już nie mogę.</span> – <span style="font-style: italic;">Ale, dziecko, widzisz, tutaj front, bombardują tu...</span> A nieraz samoloty amerykańskie tak aż nad nami tak leciały, mówi: - <span style="font-style: italic;">Widzisz, tu w każdej chwili możemy być na wolności.</span> – <span style="font-style: italic;">Mamusiu, ja nie mogę, nie mogę już.</span> Już nie miałam sił. I siedzimy tak, a nasz ten komendant cały, bo to był front, którędy on nas ma pędzić, gdzie i jak mamy iść. Pojechał, nie było go jakiś czas, wpada: - <span style="font-style: italic;">Aufstehen! </span>I dalej. No i ja nie ruszam się, a mamusia mnie z jednej strony, sąsiadka z drugiej strony pod ręce i pociągnęli mnie.
    </section>
    <section>
        <time>3275</time>I tak na drugi dzień zaraz, jeszcze nas pędzili pod Schwerinem. I pędzą nas, nagle esesman mówi, żeby usiąść, i ten komendant cały. No to repetują karabiny maszynowe do strzelania, ale nasz ten główny komendant pojechał gdzieś. No nic, no wiemy co z nami będzie, ale to już wszystko jedno było, wszystko jedno. On, mówi, koniec już nas. Tam modlimy się już, już wola Boska Twoja, nikt nie ma siły. Przyjechał komendant. A te już z karabinami maszynowi, już spędzają nas, będą strzelać. Ale tu jeszcze tak nad szosą od Schwerina, bo to tak na wzgórzu ten park, to wszystko. Woda taka spieniona z krwią. No mówię: front, front. Jak się okazało później, to tam cztery tysiące było rozstrzelanych kobiet i mężczyzn, więźniów. Komendant do tych, że będą strzelać nas, a on wyrwał karabin maszynowy i stała brzoza taka i on o tę brzozę, ten karabin pobił. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Zaraz tutaj Amerykanie będą.</span> I mówi: – <span style="font-style: italic;">Ty chcesz przeżyć?</span> Jak oni taki szum się zrobił, zaraz gdzieś te esesmanki, to wszystko podziało się, wychodzą z lasu do nas, elegancko poubierane w pasiakach, te pasiaki czyste, a my brudne.
    </section>
    <section>
        <time>3405</time>No nic, przyjechał jeden wóz taki pancerny z Amerykanami, a my – <span style="font-style: italic;">Oooo, pojechał, minął nas, nic.</span> Przyjechał drugi - nic. A my tak siedzimy nad tym rowem, a ci już poprzebierani esesmani są, w pasiakach. I nadjeżdża trzeci - i stanął. No i zaczęli nas filmować Jugosłowianie. – <span style="font-style: italic;">Siestry, ja mam Polko żona.</span> Zaczęli rozmawiać i zaczęli nas, takich brudasów, ściskać, i mówi: - <span style="font-style: italic;">No nic, idźcie na górę, tam jest obóz jeniecki, tam się wami zaopiekują w Schwerinie.</span> No i myśmy tak tylko weszli, patrzę: flaga polska, biało-czerwona, innych narodowości. To zobaczyć było tą flagę - jak myśmy płakali. Doszliśmy tam do tego obozu, a wkoło tego leżą ludzie. Zjadł kawałek czegoś i już umiera. Taka sąsiadka poznała męża swojego. Obóz Oświęcim przeżył, Buchenwald przeżył, a tam zjadł kawałeczek chleba i umarł. - <span style="font-style: italic;">No, już wolność mamy, ale nie, nigdzie nie idźcie, tylko prosto do Hitler-Kaserne.</span> Tam takie niemieckie koszary były. <span style="font-style: italic;">Tam idźcie i tam was będą pilnować, żeby was nie pozabijali. </span>Patrzę: o Boże kochany! Tu kartofle, tu buraki leżą. Mamusia już mi się gdzieś podziała, nie wiem gdzie mamusia.
    </section>
    <section>
        <time>3526</time>A ja, bo mnie się, prawda, jak było bombardowanie, to na mnie się wszystko spaliło, bomba paląca na ten barak uderzyła. I ja tylko byłam kocem okryta. Sukienki żadnej nie miałam, tylko koszulina taka popalona. Ja w ten koc, nie patrzę, że tam coś tego, tylko zbieram te kartofle i buraki. Patrzę, idzie jakiś mężczyzna taki wolnościowy, cały worek chleba ma. A ja mówię: - <span style="font-style: italic;">Panie, daj mnie pan chleba! Ja już tak dawno chleb jadłam.</span> On tak się popatrzył na mnie, postawił ten worek, mówi: – <span style="font-style: italic;">Babciu, zaraz wam dam.</span> A ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Ja nie jestem babcia, ja mam siedemnaście lat.</span> A jeszcze nie miałam, bo trzeba było do grudnia czekać, ale już się dodałam: <span style="font-style: italic;">Ja mam siedemnaście lat.</span> To on tak się popatrzył, a to takie z brudu porośnięte. No dał mnie ten bochenek chleba, to ja już ten chleb przyciskam, a tu te buraki, te kartofle zgarniam nogami. Rozglądam się za mamusią, patrzę, a mamusia z jedną tam koleżanką taką obozową pchają taką, takie jak konserwy, marmolada jest w takich tych puszkach. Pchają obydwie. Mamusia: – <span style="font-style: italic;">Jesteś tu? </span>Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Jestem.</span> No, już dopchali, ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Mam chleb!</span>
    </section>
    <section>
        <time>3633</time>A mama mówi: - <span style="font-style: italic;">A my marmoladę mamy. </span>Już zaraz więcej się nas tego, mężczyźni wzięli bagnet, przybili, otwierają, a tam kapusta kiszona. Oooo! Jeszcze jak w domu, na wolności, to kapustę kiszoną. Każdy tak o tej kapusty.No i już ten chleb tym kroją, rozcinają po kawałeczku. - <span style="font-style: italic;">Dużo nie jedzcie, dużo nie jedzcie, bo ten Władki mąż umarł. Patrz, tu leży nieżywy, dużo nie jedzcie, po trochu. </span>Ale każdy: co za pycha! Tak, tak że w Schwerinie 2 maja wolność nas spotkała. No i później byłam jeszcze dziesięć miesięcy w Niemczech. Stamtąd wywieźli nas do Schwerina, ze Schwerina do Lubeki i w Lubece tam byliśmy, tam się zaopiekowali. Założyli polską szkołę, liceum pedagogiczne i ja tam zapisałam się. Chodziłam tam do szkoły. Tak że mam indeks. Proszę. No, stopnie nie za bardzo, bo to wie pan, książek nie było, tylko tyle co wykłady, a ja ważyłam tylko dwadzieścia siedem kilo, a trzeba było trzy kilometry iść. Tak że piętnaście dni mam mniej. <span style="font-weight: bold;">A tu data urodzenia jest inna wpisana. </span>Tak, tak, bo to koleżanka była i ja. I koleżance napisał z 1 stycznia, a mnie z 13 lipca. <span style="font-weight: bold;">Piękna pamiątka.</span> Tak. No i co więcej panu tu…
    </section>
    <section>
        <time>3776</time><span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć jeszcze: Lubeka i powrót do Polski. Jak już w Polsce po wojnie to wyglądało. </span>Dobrze. W Lubece był prawda, nas jak przywieźli do Lubeki, warunki nam stworzyli. Po cztery mieszkaliśmy w pokoju, ale była woda ciepła, tak że to w barakach mieszkaliśmy. No i jedzenie dostawaliśmy, paczki dostawaliśmy. Ja podwójnie dostawałam, bo do osiemnastu lat. Tak że mamusia dostawała jedną paczkę, a ja dostawałam dwie. Zresztą chodziłam do szkoły i starałam się, żeby jak najwięcej takie przysposobienie było wojskowe, bo dużo było wojskowych. W obozie to: padnij, powstań i te żabki, i te <span style="font-style: italic;">Kniebeugen</span>, i te różne, to byłam wysportowana. Tak że też za to dostawałam. To wszystko się liczyło, bo przecież dostawaliśmy dużo czekolad, tak że wprost jak wróciliśmy do Polski, to za tę czekoladę tośmy kupili krowę. To było coś. Tam do tej szkoły miałam trzy kilometry, tak że z Lubeki musiałam tam przechodzić. I tam było też jenieckie, ale tam było bardzo dużo Polaków, jeńców, na wyższe studia. Tak że bardzo dobrzy profesorowie. Myślałam, że jak wrócę do Polski, że się będę uczyć. Ale, niestety.
    </section>
    <section>
        <time>3909</time>W marcu w 1946 roku pierwszy transport od nas wyjeżdżał do Polski. W międzyczasie myśmy dostali list od siostry. Babcia umarła, dziadzia, wujek zginął w partyzantce. Niemcy przyszli pytać się o wujka, zbili dziadka tak, że dziadek po paru dniach umarł i siostra została sama. No i myśmy starali się jak najbardziej, żeby jak najprędzej przyjechać. I myśmy w marcu wrócili do Polski. Tutaj mam, widzi pan, to jest też, do Gdańska jak myśmy przyjechali. <span style="font-weight: bold;">Statkiem, prawda? </span>Statkiem, tak. Największy okręt, ale wtedy było jeszcze morze zaminowane i wróciliśmy. Pociągiem do Łodzi, z Łodzi do Warszawy, z Warszawy do Zamościa. Ale to takimi bydlęcymi wagonami, no dobrze, że tym. No i kuzyn przyjechał nas z Zamościa, tutaj już, zabrał, bo mamusia poszła na piechotę. Na piechotę z Zamościa do Skierbieszowa. Myśmy jak dostawali paczki, to Niemcom było tego - oni kawę. I myśmy za tę kawę kupowali coś do ubrania, bo przecież myśmy w pasiakach, nic nie mieli. No to mieliśmy jakieś tłumoczki.to ja zostałam z tymi tłumoczkami, a mamusia poszła. No i przyjechał ten kuzyn i zabrał mnie. Tutaj w Czerwonym Krzyżu zatrzymaliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>4050</time>Wróciliśmy; tylko stał dom bez dachu, okien nie było, tylko z tytoniu takie te okna. Wszystko, prawda, tutaj wolność była w 1944 roku, a myśmy wrócili w 1946. Las nam trochę zniszczyli, okradli, bo się ludzie budowali. I pole też. Nasza ziemia bardzo dobra, pszenno-buraczana. Ale jak wróciliśmy, to nam nikt nawet miseczki mąki nie dał. Tak że ja nocami tak, umiałam na drutach robić. Bo w obozie robiłam, jak w szwalni był czas, to robiliśmy takie zarękawki na kolana dla Niemców. To myśmy wełnę tę kradli im i robiliśmy, bo myśmy pończoch nie mieli, nic. I właśnie na tych drutach robiłam ludziom z lnianych nici pończochy, to swetry różne i tak tym przeżyliśmy. Mamusia zachorowała. Bardzo chorowała, w ogóle nie chodziła. No i ja tam w Niemczech właśnie, w Lubece, poznałam swojego małżonka. O, widzi pan, tutaj, o, na zdjęciu, zaraz może panu... <span style="font-weight: bold;">O tak, widzę. Był więźniem obozu? </span>Tak, pięć i pół roku. Jako harcerzyk był aresztowany. Jego brata rozstrzelali, bo był komendantem harcerstwa. Pochodził z Jarosławia.
    </section>
    <section>
        <time>4165</time>I za jakiś czas mąż przyjechał. Tu nawet nauczyciel taki, Taraszkiewicz, tutaj był, który razem z mężem był w obozie. I on też chodził do szkoły. Przyjechał odwiedzić, bo on jak był aresztowany, Taraszkiewicz, ta jego żona - bo oni byli w Skierbieszowie - żona była z córeczką i rodzice pomagali. To mleko, to mąkę czy coś, czy kaszę, czy ziemniaki, czy co. Zawsze tam, prawda, tak że rodzice pomagali. Jak wróciliśmy, bośmy razem wracali z tym nauczycielem, przyjechał odwiedzić do Skierbieszowa. No i przyszedł. A myśmy jak raz z siostrą przynieśli drzewa z lasu od nas, patyków takich. No i krowę myśmy mieli. I gdzieś mąki razowej, takiej żytniej dostałam i gotowałam kluski takie z tego. I jak raz oni przyszli, no, częstuję ich tym, ale to drewno łamię na kolanie i to podkładam. A on się tak patrzy i mówi: – <span style="font-style: italic;">Wacia, tobie trza za mąż wychodzić. Bo co ty zrobisz: matka leży, Stasia mała, a co ty,</span> mówi, <span style="font-style: italic;">teraz ciepło toście z lasu przynieśli drzewa, a co będzie później? </span>A ja mówię: – <span style="font-style: italic;">A za kogo mam wychodzić? Ja nie mam żadnego chłopaka. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4277</time>No bo, prawda, przychodzili chłopcy takie, to ja zawsze - wtedy było tak: bimber z buraków cukrowych, bimber z kartofli, bimber ze zboża. I przyniesie litra tego bimbru, paru ich przyjdzie, a ja nie mam chleba. No przecież coś trzeba do tego. To ja zawsze się chowałam. Nie ma, nie ma – gdzieś wyszła, gdzieś poszła. – <span style="font-style: italic;">Nic z tego, nie mam tu żadnego chłopaka.</span> Mówi: – <span style="font-style: italic;">Ty wiesz co, że Janek pisze do mnie, pyta się o ciebie. A za niego byś wyszła?</span> Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Może bym i wyszła, no bo jak ja drzewo sobie przyniosę?</span> I on napisał do niego. Przyjechał na świętą Annę, 26 lipca przyjechał, a 31 sierpnia wzięliśmy ślub. Ale nie z miłości, nie z tego, ale wie pan. Później no wprost rozkochał mnie w sobie, bo był bardzo dobry dla mamusi, dla siostry, dla mnie. Mamusię trzeba było do szpitala, do Lublina wieźć. Sąsiad pomagał, to na krześle obydwaj nieśli do samochodu, bo wtedy samochód raz dziennie przyjeżdżał do Skierbieszowa z Lublina, i tak mamusię zawiózł. Przecież później musiał odrobić tego człowieka. Mieliśmy swój język, bo byliśmy w obozie razem. Tak że czterdzieści siedem lat przeżyliśmy. Ale bardzo dobry człowiek był.
    </section>
    <section>
        <time>4399</time>A mamusia leżała w szpitalu w Lublinie i tam profesorowie, doktorzy ze Lwowa byli, którzy wujka bardzo dobrze znali. I jak myśmy wrócili, to przez Czerwony Krzyż poszukiwaliśmy wujka. Ale wujek napisał do nas do parafii, do Skierbieszowa, do księdza, co z rodziną całą jest. No to ksiądz mu odpisał, to było jeszcze w 1945 roku, a my dopiero w 1946 roku wrócili. Napisał mu, że cała rodzina wyginęła w Oświęcimiu, że ojciec nie żyje, babcia, matka nie żyje. I już nie pisał. I właśnie lekarze ci mówią: - <span style="font-style: italic;">Potrzebne by były zastrzyki. </span>No, my nie mamy na to pieniędzy, żeby kupić. - <span style="font-style: italic;">Może do Czerwonego Krzyża? </span>Profesor doktor Stein, to był Żyd, ale bardzo dobry człowiek, napisał do Czerwonego Krzyża, do angielskiego, o leki. A to były zastrzyki ACTH. Wujek zainteresował się, że to dla obozowiczki potrzeba. Napisał, żeby przysłali te leki. I wujek się tam, w Anglii zainteresował i napisał do niego, no już, prawda, przecież profesor, to przecież zna go. Napisał: kto taki? Mówi, że ze Skierbieszowa - odpisał. I wujek przysłał leki. Po pierwszym leku mamusia zaczęła palcami u nóg ruszać.
    </section>
    <section>
        <time>4527</time>Trzy leki, trzy zastrzyki wzięła, to już już ją pod rękę pomału ciągnęli. I później zaczęła chodzić. Wujek przyjechał, ale bał się. Bał się, bo przecież był na Sybirze wtedy, taki czas był z tego, parę dni i tego. Ale już mamusia miała zapewnione leki. Już przysyłał różne, już później mamusia chodziła. Kwiaty bardzo lubiła. Później pomału się ułożyło. Mąż był bardzo pracowity. No ja też starałam się to tytoń, to to, to tamto, konopie także. Gospodarstwo na poziomie wybudowaliśmy, obora murowana, stodoła duża, dom bardzo ładny, parterowy. No teraz tam córka mieszka z zięciem, a wnuczki tutaj w Zamościu mają mieszkanie i pracują obydwie. Tak że nie mogę narzekać. Bogu dziękuję dzień i noc, że tak, mam wnuki, tam przecież u syna, i wnuczki, i tu, prawda, że nie zmarnowałam swojego życia, że nie mam pijaków, niepalących papierosów i żadnych takich głupot, tylko każdy jeden świadectwo zawsze – babciu, z czerwonym paskiem, czy syn. Tylko niestety rzeczy zabrał za wcześnie. I zięć, i tam tych wnuczek mężowie, jeden nawet w Belgii jest, pracuje tam, programatorem jest komputerów w Belgii.
    </section>
    <section>
        <time>4671</time>Już prawnuczka taka tam, trzeci rok, chodzi już, pisze, że – <span style="font-style: italic;">Babciu, jestem dwujęzyczna. P</span>o studiach. No ta najmłodsza po czternastu latach im się narodziła, ale bardzo dobrze się uczy, język angielski, język francuski, niemiecki. <span style="font-weight: bold;">To ile pani ma wnucząt?</span> Wnucząt to ja mam siedmioro, a prawnuków pięcioro. Taka bogata jestem. <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, kiedy pani tutaj przeprowadziła się do Zamościa? </span>Ja już mieszkam tutaj czternaście lat. Po męża śmierci. A mieliśmy już tutaj kupione, bo córka na Kamiennej, tam mają trzypokojowe mieszkanie. A wie pan, pomimo że centralne, woda, wszystko, gaz mam i bardzo ładny dom, ale trzeba palić. Mąż był chory na Alzheimera, dwa i pół roku w ogóle nie wstawał. Tak że myślę sobie: kupimy to mieszkanie. A tak – ja dostałam odszkodowanie, mąż dostał odszkodowanie, tak że kupiliśmy mieszkanie tam, dziewięćdziesiąt metrów, synowi, w Gdańsku. No i tutaj kupiliśmy w Skierbieszowie, ocieplone, zrobione. Nie mogę narzekać. Mam dobre dzieci, dobre wnuki. Tylko zdrowia nie mam, to najgorsze...
    </section>
    <section>
        <time>4790</time>Jak dzieci były małe, to ja byłam w domu, no to, prawda, pisałam taki wprost dziennik. No, wtedy pamiętałam wszystko. W tym czasie byłam prezesem ZBoWiD-u w Skierbieszowie i było nas trzydzieści dwie osoby, które wróciły z Oświęcimia. A ponad trzysta osób, co zginęło, ale to nie wszystkie wpisane, tablica w kościele w Skierbieszowie jest. Nie wszystkie wpisane, bo ginęli dziadkowie, rodzice i dzieci. Kto wrócił, to nie tego. Jak wrócili dzieci, co mieli po cztery, pięć lat, to oni zapisali dziadka, babcię czy rodziców. Nie mieli wprost co jeść, ktoś ich wziął z łaski i krowy dziecko takie pasło u kogo. No to nie są zapisani wszyscy ci ludzie. No, ale ponad trzysta osób jest. Tak że ja jak tego, to opisywałam wspomnienia takie. Wtedy pamięć, prawda, jak na tym wszystko takie było, i miałam opisane dwa takie grube bruliony. I przyjechali z Anglii pierwsze, z Warszawy i z Anglii, przyjechali na wywiad. No to myśmy takie spotkanie tam zrobili, bo jeszcze trzydzieści dwie osoby nas było, a teraz już tylko nas trzy w Skierbieszowie jest: jeden mężczyzna i nas dwie kobiety. Ja pokazałam: oooo! - i oni pożyczyć chcą.
    </section>
    <section>
        <time>4913</time>Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Dobrze, ale to jest moja taka pamiątka</span>. – <span style="font-style: italic;">No nic, my odeślemy. </span>I ci z Anglii wzięli, a później przysłali mnie pieniądze, 200 funtów mnie przesłali za tą książkę. No to to było dla mnie wtedy coś. Wtedy, jak raz budowaliśmy oborę, to dach był zrobiony za te pieniądze. <span style="font-weight: bold;">Ale oni to wydali? </span>Nie wiem, nie wiem. <span style="font-weight: bold;">Trzeba by było jakoś się dowiedzieć. </span>A to już tyle lat, to już sześćdziesiąt lat, to już przepadło. No mogłam, prawda, bo przecież wujek wtedy jeszcze żył. Ale ja wiem, wtedy… <span style="font-weight: bold;">Już nie ma pani tych wspomnień, tak? Nie ma tych dzienników? </span>Nie, nie. No dałam im i to już... Miał być film z Biłgoraja tutaj, że pociąg jak odjeżdża, że dzieci jak tego - bo tu przecież dziećmi się bardzo opiekował Zamoyski, żona jego - tak że to miał być film. Tyle wspomnień. No, ale potem dostałam 200 funtów i na tym się skończyło. <span style="font-weight: bold;">Czy rodzice pochodzili ze Skierbieszowa, z tamtych okolic?</span> Tak. Tatuś pochodził ze Skierbieszowa, a moja mamusia - Sady, to zaraz kilometr drogi od Skierbieszowa. Tak że rodem stamtąd. Mieliśmy gospodarstwo… <span style="font-weight: bold;">Duże było gospodarstwo?</span> Dwadzieścia siedem morgi było. No w tym las, prawda.
    </section>
    <section>
        <time>5051</time>Ale wie pan, jak mamusia zaczęła chorować, to myśmy podzielili tą ziemię na trzy części. Bo tak – dla siostry dziewięć, dla mamusi dziewięć i myśmy sprzedawali to, bo żeby mamusię leczyć, bo przecież nie było pieniędzy. Las był niepodzielny, las jest tak, jak był. Tak że las został przy mnie. No, zresztą pomagałam siostrze. Chodziła tutaj do Zamościa do szkoły, do handlówki, wtedy handlówka była. <span style="font-weight: bold;">To po wojnie? </span>Tak, po wojnie, po wojnie już. Mój mąż prawda, trzeba było za mieszkanie płacić drzewem, tak że wycinał z lasu i woził drzewo, żeby zapłacić. No, ale grunt, że siostra chodziła do szkoły, uczyła się, a gospodarstwo, prawda.. Tak że rodzice byli bardzo zaradni, pracowici i wtedy nie było trudności z wynajęciem kogoś. Wtedy się kombajnami nie kosiło, tylko trzeba było sierpami kosić, kosą i młócić. No to już byli tacy biedniejsi, co zawsze rodzice dawali kawałek pola, żeby sobie kartofli posadził - czy wtedy był w modzie len posiać i ten len sobie wyrobiła, i później za ten len mogła dostać materiał jakiś czy pieniądze.
    </section>
    <section>
        <time>5165</time>I do nas bardzo chętnie ludzie szli do pracy, bo tak – i mleko, prawda, było, trzy krowy, że z gołą ręką nikt nigdy nie odchodził. A to była biedota, była biedota za sanacji. <span style="font-weight: bold;">A pani obowiązki?</span> Moje żadne obowiązki, ja nie miałam żadnych obowiązków, tylko się uczyć, bawić się. <span style="font-weight: bold;">W domu opiekować się chociażby siostrą? </span>Też nie, bo babcia była. Babcia dom prowadziła, tak że niekoniecznie. Siostra ciągnęła się za mną, ale ja uciekałam zawsze od niej. Byłam bardzo żywym dzieckiem i zawsze mówię, że Pan Bóg mnie skarał, bo tego, co mi kazali pilnować, żeby kury, kurczaki - jak wrony przylatywały, to bociany też, kaczki, kaczęta wyłapywali, to pilnować, żeby nie tego. No to koleżanek namówiłam i kolegów, wzięliśmy sznurki sobie i do lasu. Sznurek się taki uwiązywało na nogach i na sośnie. A wtedy, to byłam, pamiętam, w niedzielę, byłam w mundurku takim szkolnym granatowym, plisowana spódniczka, bluzeczka biała, no i tak posmarowaliśmy do lasu. W lesie kołki myśmy sobie wytego i na sosnę, i gniazda zrzucać wronie.
    </section>
    <section>
        <time>5284</time>I później, jak przyszłam, tatuś skrzyczał mnie, mamusia też, dostałam od mamusi nawet troszkę bicia; bo tatuś mnie raz tylko w życiu uderzył. I musiałam tak pilnować. No, ale to, co z mundurkiem było, jak to się oblepiło o sosnę. Tak że nam się powodziło dość dobrze. <span style="font-weight: bold;">A tak była bliżej pani z mamą czy z tatą? </span>Z obojgiem, z obojgiem, ale właściwie ja byłam taka chłopczyca, z ojcem. Wszędzie jak tego to już, jak już pojechali w pole czy co, to: – <span style="font-style: italic;">Mamusiu, wzięta woda?</span> Czy coś, to zaraz brałam wodę i leciałam. Zresztą to był bardzo dobry człowiek. No, nie wiem, może za dużo będzie jak tego, za co bicie dostałam. <span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć. </span>Bo wie pan, to już za okupacji było. Taki był policjant w granatowym mundurze i tam z dziewczyną, Polką. A on był Ukrainiec, a chciał się żenić; była bardzo ładna dziewczyna. No i kiedyś w Wielką Środę, w post, no że u nas były dobre konie, to tatuś ma ich wieźć do ślubu, a to ze Skierbieszowa aż do Łazisk. Nie wiem, jak pan jest tutaj z tych stron, to się mniej więcej orientuje. A tu błoto rozpuściło.
    </section>
    <section>
        <time>5390</time>A taki za tego, miał być pierwszym tym, taki nieduży, a ten komendant taki wysoki, a on taki maleńki, taki Boleczek Szozda. - <span style="font-style: italic;">Pójdziem, zobaczym, jak on będzie koronę nad tym młodym nosić. </span>Poszliśmy; parę nas poszło. Przychodzimy tam do cerkwi, oni naokoło, a myśmy ścieżką to wcześniej. Za filarem jestem, tatuś mnie nie widzi, a tatuś też jest. Zaczyna tam się ceremonia ta ślubna i po śpiewach - <span style="font-style: italic;">Hospody, pomiłuj! -</span> raz, drugi... A ja tak, o, do dziewczyn: – <span style="font-style: italic;">Zjadła suka łój, a ja sukę w dupę tłukę, oddaj suko łój.</span> A tatuś patrzy, a ja jestem. Paluszkiem kiwnął – już do domu, już do domu! No, zebrałyśmy się, przychodzę do domu. A miałam taki aksamitny płaszczyk, paltocik, czarny, a tutaj siwy kołnierz taki, strzaskany błotem całkiem. Ja tak w sionce wzięłam tak powiesiła, wsadziła w kąt, buty pozrzucałam i od razu, bo myśmy w jednym pokoju - babcia i myśmy obydwie z siostrą spały - i od razu: – <span style="font-style: italic;">Co ci</span> - babcia - <span style="font-style: italic;">co ci, Waciu, jest?</span> Ja mówię tak: – <span style="font-style: italic;">Babciu, głowa boli. J</span>a wiedziałam co się święci. No i położyłam się. Za jakiś czas przyjeżdża ojciec.
    </section>
    <section>
        <time>5494</time>Tam u nas był parobek taki - kazał mu wyprząc konie, bo na koniach aż piana była taka, bo to ciężka droga, błoto takie. - <span style="font-style: italic;">Powycieraj, żeby tego i wody żebyś nie dawał mu. </span>- tłumaczy. I nic. Przyszedł: – <span style="font-style: italic;">Gdzie Wacia?</span> – <span style="font-style: italic;">Położyła się, bo ją głowa boli.</span> – <span style="font-style: italic;">Tak? Śpiewaczkę głowa boli?</span> Przychodzi do tego pokoju. – <span style="font-style: italic;">Wstań no, córciu.</span> Babcia przychodzi. I tatuś normalnie pas odpina, no ja wychodzę z tego łóżka, a tatuś mnie za rękę i pasem. A babcia: – <span style="font-style: italic;">Co ty dziecko bijesz?!</span> – <span style="font-style: italic;">Mamo, proszę odejść, bo i mama dostanie.</span> – <span style="font-style: italic;">Co?!</span> – <span style="font-style: italic;">Zaraz wytłumaczę. Ona koncert dawała dzisiaj. I to jak, w jaki sposób! Jak ja się pokazać mogę ludziom.</span> I mówi babci. No już babcia nic, ale tylko trzy pasy takie dostałam dobre, że było znać. I mówi: – <span style="font-style: italic;">Wiesz, czy ty jesteś w cerkwi, czy jesteś w kościele, Bóg jest jeden. Oni się modlą w swoim języku, a my się modlimy po swojemu, nawet nie po swojemu, tylko po łacinie śpiewamy i modlimy się. A tyś jeszcze z takimi wyrazami? Nie spodziewałem się. Wstydzę się tobą.</span> A ja: – <span style="font-style: italic;">Tatusiu, ja przepraszam.</span> – <span style="font-style: italic;">Nic, jutro do spowiedzi, masz się wyspowiadać z tego, masz księdzu powiedzieć wszystko. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5623</time>No i przepraszam, musiałam, taki u nas był zwyczaj, że pocałowałam ojca w rękę, w jedną, w drugą, przepraszam, już więcej to się tego. Przeprosiłam babcię, na drugi dzień smalę do tego do kościoła. To ksiądz taki młody był, mówi: – <span style="font-style: italic;">No i co? I śpiewałaś?</span> – <span style="font-style: italic;">I śpiewałam.</span> I już. To później mówię, że dlatego, że taka niedobra byłam, to za wszystko to Oświęcim mnie spotkał. A mamusia była prezesem koła gospodyń, spotykali się u nas, tam na przykład piekli różne ciasta, różne tego, bo to i nauczycielki, prawda, komendanta żona. I sękacza. Nie ma takiego sękacza, takiego sękacza nie upieką, jak piekli. Nic, nie obchodziło mnie to. Myśmy tak sobie: okno. Właśnie tatuś wybijał z pieca takie z tego i taki ten aparat się wstawiało tak. I to pamiętam, na jeden taki sękacz wychodziło kopę jajek i kilogram masła. I oni tam, parę ich, kobiet, tam kręcili i oni piekli te z tego. A my zawsze dziewczynki sobie taką ławkę przystawialiśmy do tego, czy pniaczki, i patrzyliśmy. Ale gdzie, nie dojrzeliśmy. Ale te sękacze, co się teraz kupuje, to nie takie, jak te, co były.
    </section>
    <section>
        <time>5741</time>I to ja mam taką pretensję do siebie, że ja nie zapytałam mamusi, jak to robić, bo nigdy nie liczyłam, że tego. Nawet takiego pieca nie ma. Rodziców miałam kochanych, dobrych. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, jak Skierbieszów pani pamięta? To była taka zwarta zabudowa, przy drodze budynki? </span>Nie, Skierbieszów to jest duży. No, na przykład ulica od kościoła, to jest tak zwana - bo rzeka jest - Nadrzeczna tak zwana ulica. No to, prawda, ona się ciągnie jakieś, ja wiem? Do Dolniku. To lepiej będzie jak półtora kilometra. Później środkowa ta ulica, no to Glinianki, a potem nasze, bo to Cmentarna i Zielona. Bo ja na Zielonej mieszkałam. Skierbieszów nie wiem, ile to mieszkańców, ale był duży. No i domów było dużo, ale wszystko, prawie wszystko strzechami kryte. Ale były i ładne domy tutaj. No i w Skierbieszowie raz do roku jest taki targ, jarmark, Kilian się nazywa. I to była walka kościoła z dziedzicem, z tym Kilianem. Bo zawsze na odpust, przecież wtedy już rzepak, coś było i prędzej jakoś zboże dojrzewało, tak że już umłócili, na Kiliana, to sierpy, to beczki, to to kupowali.
    </section>
    <section>
        <time>5880</time>Był taki ksiądz, co nic, tylko aby zebrać na 26 lipca, na świętą Annę. To ten postanowił, bo on był wtedy w tym, pracował w majątku tym skierbieszowskim i zrobił tak, że założyli właśnie ten jarmark Kilian. I przed świętą Anną chłopy wydali pieniądze na różne takie tego i już. Tak wpierw było, przy kościele wszystko można było kupić. A to potem 7-8 lipca już... To taka walka była. <span style="font-weight: bold;">Lubiła pani chodzić na ten jarmark?</span> Tak, wtedy to wielkie coś było. Lody, teraz w beczce woda z rzeki wzięta i tu trochę tego, cukru trochę jakiegoś, soku i to za pięć groszy. Przecież w domu było, ale to było z tego. No i różne rzeczy można było kupić, zabawki i koguciki, to różne gliniane, to różne tego. I teraz jest, proszę pana, teraz też jest ten Kilian. To przez trzy dni, ale to nie to było wtedy. Składało się cały czas pieniądze, była karuzela, na karuzeli... <span style="font-weight: bold;">A miała pani zabawki?</span> Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Jakie miała pani zabawki? </span>No lalkę golaska takiego miałam dużego, kołyseczkę - to tatuś zrobił, nie wujek, ten co lekarzem był. To zawsze, na Mikołaja to dostawałyśmy z siostrą tak: czapka, wtedy takie rajtuzy były, nie rajstopki, tylko rajtuzy były, sweterek, szalik, rękawiczki.
    </section>
    <section>
        <time>6021</time>No, ostatni już, jak raz przed samą tego, to ja dostałam łyżwy, żelazne łyżwy od wujka. Bo miałam takie z drewna zrobione łyżwy i podkute tylko drutem takim z tego. No i dostałam z tego, siostra dostała wtedy pięć złotych, a ja dostałam te łyżwy. I miałam buty, zrobione takie ten, specjalnie się wkładało i potem się sznurkami tutaj przykręcało, nie sznurkami, a takimi skórzanymi tymi i tu zakręcało się, i na łyżwach. <span style="font-weight: bold;">To z koleżankami pewnie, tak? Chodziła pani na… </span>Myśmy mieszkali na, to jest ulica Zielona, teraz tam jest przystanek, ale wtedy to tam było bajoro, woda taka. No, ale Niemcy, jak w Skierbieszowie to tego, to to wykopali i tam zrobili sadzawkę. Kwiatami obsadzili, tak ładnie zrobili. A to jak zamarzło się, to wprost od naszej stodoły tak aż pod kuźnię. Tylko już dniało rano, to już czach-czach-czach, i już na łyżwach wszystko jeździło. <span style="font-weight: bold;">Dużo pani miała koleżanek?</span> Tak, tak. No, zawsze, koleżanek to miałam dużo.
    </section>
    <section>
        <time>6122</time>Wtedy... Dzisiaj dzieci nie umieją się bawić. Wtedy nawet do tego stopnia, że od mamusi dostałam bicia. Bo moja babcia pięknie robiła szydełkiem kapy, różne obrusy, serwety. Tak u nas w jednym pokoju stał taki stół i tam serweta była, i na tym wazon tylko. Tam rodzice spali. No, ale to nie mam czym szyć lalkom sukieneczek. No nic, ja mówię, wzięłam - a to było w takie kółka robione, coś podobne, jak tutaj na tej serwetce kółka - to ja wzięłam, z tyłu obcięłam cały rząd tych kółek. Każdej podawałam takie kółko: no, już mamy czym szyć! I moja siostra przyskarżyła mnie. Mamusia patrzy, mówi: – <span style="font-style: italic;">No, tak, zmarnowałaś!</span> - <span style="font-style: italic;">No</span> - babcia mówi – <span style="font-style: italic;">nic, to z tyłu, to się nie widzi, no niech już, niech szyje, niech się uczy.</span> Babcia bardzo dobra była. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć o szkole też trochę. </span>No, szkołę mieliśmy bardzo ładną, dwupiętrowa, bo właśnie wybudował ją, ufundował Mościcki. Tam, w Skierbieszowie, są groby Mościckich - Gąsowskich i Mościckich. Kaplica też była wybudowana przez nich. Ale ta szkoła obszerna, piękna. Także bardzo dobrych nauczycieli mieliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>6246</time>Na przykład Kiejcha - kierownikiem był - z żoną, później Domańscy, Taraszkiewiczowie. Było dwanaścioro nauczycieli. Biblioteka była w szkole, bardzo... i to też od tego, właśnie od pani Niklewiczowej, od dziedziczki, to piękne książki były. A to, to już - dla mnie to było coś wielkiego. <span style="font-weight: bold;">Lubiła pani do biblioteki, tak? </span>Tak, bardzo, książki. Dużo czytałam książek. No i zawsze jak jakieś deklamować trzeba by wiersze czy coś, czy śpiewać. Ładnie kiedyś śpiewałam, to zawsze tego. <span style="font-weight: bold;">A jakie książki pani pamięta wtedy z tego dzieciństwa, takie z młodości, które by pani największe wrażenie...?</span> Najbardziej "Ania z Zielonego Wzgórza", później "Potop", no, "Chłopi", pomimo, że tego... Zresztą u nas w domu schodzili się sąsiedzi - mamusia wypożyczała tutaj książki w Zamościu i przychodzili sąsiedzi, i taki był jeszcze Hawrylak. Wieczorami. U nas taka lampa była duża i kilka osób siedziało i na zmianę czytali. To, prawda, ten Hawrylak i mamusia. Pamiętam te książki, na Sybir, to było: - <span style="font-style: italic;">Teraz krzywdy będą pomszczone! Teraz gehenna, sabat życia.</span> Te książki to wszystko tego. Tak że myśmy mieli pokoik osobno.
    </section>
    <section>
        <time>6373</time>A to oni w kuchni, bo to dość duża kuchnia była. No to taka sofa była, na tej sofie siedzieli, to do tego stopnia, żeby mnie nie widzieli, to ja zza drzwi. Sobie coś położyłam, jakiś przeważnie serdaczek taki babci położyłam i tam się skuliłam, i czytałam. A jeszcze jakie dzieciństwo, jak to bardzo miło wspominam: piec, kaflowy piec i tatusia kuferek taki, wojskowy. Bo wtedy walizek nie było, tylko takie z drzewa kuferki robione. I babcia na tym kuferku, a ja, siostra i koleżanki przy babci odmawiamy razem różaniec. I babcia nam opowiada takie różne. Teraz o tym Skierbieszowie. Tak jak ten staruszek właśnie opowiadał. Bo myśmy też tak, prawda: on pasł krowy, no, ale nieraz mu tam za pięć groszy, to kupowaliśmy mu tytoniu. To była ćwiartka tytoniu, a on palił. No, to tam z liściem, bo jak to staremu, nie dawali wtedy z tego, to my mu jak na papierosy ten tytoń kupim, damy mu - bo wtedy nie sadzili jeszcze tytoniu w Skierbieszowie - i on nam opowiadał takie różne. To właśnie, że mówił, że no to faktycznie, jest zamczysko. Jest to zamczysko, nawet profesor Zin ze studentami po wojnie już tam wykupywali.
    </section>
    <section>
        <time>6477</time>Tam jakieś piwnice, jakieś lochy. No, później, prawda, jak POM - tamten majątek właśnie, to ja jeszcze pamiętam to, bo Niemcy to zabrali. To z pałacu takie kolumny, takie kolorowe były z tego... kamień taki różowy i niebieski, taki seledynowy. To takie słupy te były. Ale już tam, prawda, w czasie Niemców to wszystko zniszczone. To mówili, że tam pod rzeką, to żołnierze przed wojną przechodzili piwnicami tymi. I tam było bardzo dużo tych tego, to ten właśnie staruszek mówił, że najpierw, że kiedyś, kiedyś Skierbieszów nazywał się Zbiórbaszów, bo basza turecki to tutaj miał, prawda, skarby i w ogóle mieszkał tu. Zresztą było to wodą obtoczone, tak na tego, rzeka Wolica przepływa. No, później po wojnie z wszystkich takich, to już ruskie i różnych tego, gdzie jakieś Szywery to aż z Czech pochodzili, z różnych. Różne takie nazwiska. przywozili tutaj takich skazańców samych. Tylko ród Kropornickich właśnie, bo jak mój dziadek i ojciec, to Kropornicki <span style="font-style: italic;">vel </span>Wachta. No to, prawda, to było wójtostwo. Kawałek przy Skierbieszowie i tak jak się pole ciągnie i las, wszystko, to to było jedne właśnie prapradziadka mojego.
    </section>
    <section>
        <time>6607</time>No, później, prawda, miał cztery córki i jednego syna, to podzielili to. Ale to wszystko w papierach tych starych jest, że to jest z <span style="font-style: italic;">vel</span> Wachtów. Ten dom taki z tego, ten pałac taki piękny był. No to w tamtą wojnę, to tam wszystkie złodzieje się ukrywali w tych. I jak nie można było nic, wszystko tak kradli, konie. Tak że złapali tych złodziei, to w Dębowcu powiesili ich. Od tamtej pory skończyła się kradzież. A tak nie można było ani koni, ani nic trzymać. Bo trzeba było pozamykane, żeby było wszystko. <span style="font-weight: bold;">No to kiedy to się wydarzyło? </span>To w tamtą wojnę, w tamtą wojnę. <span style="font-weight: bold;">Czyli w drugą wojnę?</span> W pierwszą wojnę. No, w drugą wojnę to wszystko, partyzantka była, wysiedlone tutaj z tego. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi jeszcze powiedzieć, czy w Skierbieszowie mieszkali Żydzi? </span>Tak, tak. Było dużo Żydów w Skierbieszowie, sklepy mieli. Tylko że w 1944 roku, w maju spędzili ich wszystkich. <span style="font-weight: bold;">W 1944 roku?</span> W 1940 roku. To ich spędzili wszystkich, rozstrzelali. Jeden tylko uciekł, taki syn, ale później też go Niemcy złapali, zabili. <span style="font-weight: bold;">A oni ich rozstrzelali w Skierbieszowie? </span>Tak, w Skierbieszowie. I to właśnie tam, w POM-ie takim.
    </section>
    <section>
        <time>6738</time>To otoczone było wodą i takie debry, to właśnie tam ich zabili. W 1939 roku, jak tylko... bo pierwsze do nas przyszli Sowieci, do Skierbieszowa. Tutaj w Zamościu byli. Tak że Żydzi, komuniści, zaraz sobie czerwone opaski pozakładali, a Sowiety do dworu. Zaczęli krowy rżnąć, świnie i bawić się. Harmoszka i dawaj tańcować. A te Żydzi wszystkich, nawet mój wujek - u nas taki, to się koza nazywało, takie więzienie wiejskie - tych chłopców takich, nawet tego dziedzica Niklewicza dwóch synów, teraz aptekarza dwóch siostrzeńców z Warszawy, wujek, dużo tak, ci, co do gimnazjum chodzili, chłopców poaresztowali i do tej kozy. No i ten jeden Mojcio poszedł tam do tego komendanta i mówi, że poaresztował, że co z nimi zrobią. A on mówi: - <span style="font-style: italic;">Chleba tutaj pryniś, bo ni majem chleba.</span> <span style="font-style: italic;">My chaczym chlać.</span> I mówi: - <span style="font-style: italic;">Pilnuj ich, pilnujcie ich. </span>No, ale Żydy bali się pilnować. Mieli karabiny, ale bali się w nocy pilnować. To wzięli ich zamknęli i oni zamknięci, a ręce im drutami pozawiązywali, takimi kolczastymi. Ale trzech chłopców tak, poszli tam w nocy, podkop zrobili, weszli tam, porozwiązywali wszystko, wypuścili ich.
    </section>
    <section>
        <time>6871</time>W Łaziskach tam gorzelnia była i mieli takie te kotły, co zakwasy, spirytus robili. I te chłopcy wszystkie, ten syn Niklewicza tego, zabrali ich tam i żeby tego. Żydzi rano przyszli, a tu nie ma nikogo. – <span style="font-style: italic;">Dawaj!</span> - polecieli tam. – <span style="font-style: italic;">To jakeście pilnowali? Ja cie ubijo jak sobako.</span> Ale zaraz przyszedł rozkaz, oni wrócili się, Sowieci na granicę, a tutaj przyszli Niemcy. No i już oni się bali, ale ci, co z czerwonymi tymi opaskami, poszli z Sowietami. <span style="font-weight: bold;">A jeszcze proszę mi powiedzieć, ten przedwojenny Skierbieszów to były wymieszane społeczności? To było tak, że różnie mieszkano, tak? </span>Tak, tak. I Ukraińcy byli, ale dobrze żyli, dobrze. Na przykład zaraz sąsiad taki Ukrainiec był, to nawet mamusia chrzestną matką była tam. Nie było tych... Całkiem inne życie wpierw było jak teraz. Wpierw, no, na przykład gospodarze w niedziele już po tego posiadali, rozmawiają, palą papierosy, coś. No na przykład u nas jak był taki, co skończył rolniczą szkołę, to jak co siać, jak co tego, wszystko było, nawet już o nawozach wtedy się tego. Pomimo, że nawozy były drogie. Ale to pamiętam, buraki mieliśmy, bo wtedy buraki cukrowe.
    </section>
    <section>
        <time>6991</time>No to żeby nie rozsiewać tak, tylko łyżeczką na kwiatki i łyżeczką się tak pod każdy burak tego nawozu sypało, żeby rósł. I w ogóle, była straż pożarna, była taka bardzo aktywna i do dzisiaj jest; Kasa Stefczyka, sklepy polskie też były, bo chcieli pomału, tak, żeby... <span style="font-weight: bold;">A pani miała.. Do szkoły na przykład chodziły dzieci żydowskie i ukraińskie razem w klasie? </span>Tak, razem, razem. Tylko że, prawda, myśmy mieli religię, a do tych ukraińskich przyjeżdżał pop z Łazisk. Bo u nas była bożnica żydowska, to tam, prawda, tego. Zresztą do chłopców tu przychodził rabin i uczył, bo nawet po sąsiedzku Żydzi mieszkali. To dwóch takich Żydziaków było, to myśmy z koleżanką ich mało nie utopili. No to była Wielkanoc, jak mace się piecze. I tak stodoła, a tutaj ścieżka była, no i rów, bo właśnie do tej wody. A my obydwie idziemy. No i idzie Zamek i Jankiel, a my stoimy na tego. Tak jedna, druga jednego przez drugiego chwyci i w rów. Oni mieli takie płaszczyki czerwone, wyszywane, takie jak góralskie. No i tam sąsiad zobaczył, przyleciał, wyciągnął ich. No ale tak już się wody ponapijali, a myśmy uciekli.
    </section>
    <section>
        <time>7117</time>Ale był Żyd lekarz, no zaraz przytego, tak że uratował ich. No, ale nie powiedzieli, że tego. Tylko powiedział Jankiel, że głowa mu się zakręciła i on złapał Zamka. <span style="font-weight: bold;">Ale tak po prostu nie chciałyście tego? </span>Nie! Nie! Nie chciałyśmy, tylko bawiliśmy się razem. <span style="font-weight: bold;">A miała pani koleżanki Ukrainki albo Żydówki?</span> Żydóweczki dwie, bo razem do szkoły chodziłyśmy. Taka była Kalcia i Hafcia. I dwóch Żydków było z tego. To jeden troszkę taki był niedorozwinięty, a bał się chrabąszczy. <span style="font-weight: bold;">Proszę, proszę opowiadać. On się bał chrabąszczy, tak? </span>Tak. To myśmy chrabąszcze na tego i jemu za koszulę. A on: - <span style="font-style: italic;">Gwald!</span> <span style="font-style: italic;">Gwald! </span>No był czas, że ja po żydowsku lepiej umiałam jak po polsku, bo zaraz obok oni byli i myśmy się bawili z nimi. No to ta Żydówka zawsze co tak, to myśmy byli z tego. Zamek – a to co to? Jankiel – a to co to? Tak że myśmy się tego. I później trochę to niemiecki, tak że w obozie nie miałam trudności. Ja po niemiecku się wprost... bo nie chciałam się uczyć, ale właśnie ta zakonnica mówi: – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, jak chce się poznać zamiary wroga, to trzeba jego język znać. </span>A ja: – <span style="font-style: italic;">Przecież ja i tak zginę, to po co mi? </span>
    </section>
    <section>
        <time>7254</time>– <span style="font-style: italic;">Zginiesz, nie zginiesz, ale myślisz o tym.</span> Wtedy w podstawowej szkole myśmy się algebry ani równania nie uczyli, tylko ułamki, owszem, były, ale tego nie. A ja się w Oświęcimiu to uczyłam. A wie pan jak? Jak nas wypędzali w niedzielę, bo myśmy tak do obiadu pracowali, a po obiedzie tego, tam można sobie było wyprać i tego, już jak woda była. To na tym, patyczek i na tym pisało się. W ten sposób. <span style="font-weight: bold;">Na piachu, tak? Czy na... </span>To ziemia, na ziemi, tak. <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, później ten los Żydów, jak okupacja nastała niemiecka. No to jak to z pani perspektywy wyglądało? Czy pani widziała to getto? Jak to getto wyglądało? </span>U nas getta nie było. U nas każdy swoje mieszkanie miał. Polacy im pomagali tam, sąsiedzi na przykład. Bo im nie wolno było ni drzewa kupić, ani tego. To tatuś tam takie już specjalnie, już przywoził patyki i tam taki Wunio był: - <span style="font-style: italic;">Przyjdź, weźmiesz sobie. Tylko, że</span><span style="font-style: italic;"> ja nie widzę tego. </span>A na przykład tutaj był w Zamościu, zakład apteczny miał, nazywał się Epsztajn. No, bardzo bogaty Żyd był. Ale do apteki zawsze, kiedy trzeba było przywozić leki czy coś, no to to zawsze tatuś jeździł.
    </section>
    <section>
        <time>7380</time>Tak że zapoznani. Ale że tacy byli, że ta Epsztajna żona to już jak na święta, to przecież: to cynamon, to goździki, to to. To zawsze prezent: – <span style="font-style: italic;">Panie Kropornicki, to prezent dla żony. </span>A tatuś zawsze patrzył, żeby gęś była utuczona i tutaj takie gule tłuste miała. Zawiózł im. Później pojechał tatuś tutaj do nich i taki, no, wprost taki trochę niższy kosz pleciony i to nie wiemy, co tam było. To dał tatusiowi to, mówi (bo tatuś Tomasz był): – T<span style="font-style: italic;">omasz, to schowaj, bo czy ja przeżyję, czy moje syny, to weźmiem. A jak nie przeżyjemy, to dla ciebie i dla twoich dzieci będzie.</span> I mówi: – <span style="font-style: italic;">A to dla twojej żony. </span>Noże, łyżki, widelce srebrne. Tatuś mówi: – Nie, nie! - <span style="font-style: italic;">Tomasz, bierz!</span> I to na strychu u nas było. Ale był taki drut i tam kłódka taka specjalnie, to nawet na klucz nie, tylko na jakieś numery. Nas wysiedlili, a to zostawili. I co później się stało z tym, to my nie wiemy. <span style="font-weight: bold;">A jeździła pani do Zamościa przed wojną?</span> Tak. Często jeździłam, bo nawet w czasie okupacji. Tutaj doktor Kapuściński był. I trzeba było, prawda, jakieś leki, zastrzyki - nie zastrzyki, a bandaże takie, to dla partyzantki.
    </section>
    <section>
        <time>7521</time>I zresztą jeszcze tak, że na przykład zboże trzeba było kieratem: za kieratem, za końmi się chodziło. To to lubiłam, to chodziłam, bo trzeba było na cztery konie młócić. To namłóciło się i później w dzień wytego i wywozić to zboże na kontyngent. No, ale tutaj taki z Udrycz, on w czasie okupacji, on był wojskowym i on z Anglii przyjechał tutaj. I jakoś taki ciemny. <span style="font-weight: bold;">Jak by mogła mi pani opowiedzieć, jak wyglądało wysiedlenie. </span>Pierwsze było tak, że przyjechali lekarze, spisywali nas wszystkich, ale przedtem, rok wcześniej była wysiedlona Huszczka, jako kolonia niemiecka. Huszczka i Dulnik. Za rok czasu, 26 listopada, na 27, wysiedlili właśnie Skierbieszów. Skierbieszów był wysiedlony pierwszy. Tak że mówiło się, że będzie wysiedlenie, ale że tak będzie, to nikt nie przypuszczał. Bo tych, co na Huszczce wysiedlili i na Dulniku, no to tych wszystkich umieścili najpierw w obozie, w baraku, tutaj w Zamościu, jak tu szkoła ta, co jest, handlówka, tu byli. W ? [127:18]. Tam ich potrzymali trochę i wypuścili, i wszyscy wrócili w swoje strony. Nie na swoje gospodarstwa, tylko do nas wrócili.
    </section>
    <section>
        <time>7649</time>Z resztą do nas i z Poznania, i z Łodzi było bardzo dużo nawiezionych takich tych wysiedlonych Polaków. <span style="font-weight: bold;">U was w gospodarstwie też ktoś taki, jakaś rodzina była? </span>Tak, była rodzina Łacków. To nie rodzina, tylko matka z dwojgiem dzieci, bo męża zabrali do obozu. 26 listopada 1942 roku Skierbieszów został otoczony przez Niemców. Tylko błyski tych samochodów. Nikt nie wiedział, co to może być, no ale trudno, jak nas wysiedlą, to gdzieś tam nas dadzą, że nie zrobią z nami to, co było. I tak zrobiło się jakoś okropnie, krowy zaczęły ryczeć, konie rżeć, psy wyć, taką piosenkę nawet ułożyli: <span style="font-style: italic;">W całej wiosce psy tak wyją, wspominają smutny czas, bo dochodzą do nas wieści, że wysiedlać mają nas.</span> Godzina piąta rano była, łomot do drzwi, a jeszcze tam sąsiad przychodzi: – <span style="font-style: italic;">Słuchajcie, coś się dzieje, chyba wysiedlenie będzie.</span> - <span style="font-style: italic;">A gdzie tam, jakie wysiedlenie?</span> Ale już jak Niemcy załomotali do drzwi, w ciągu piętnastu minut zbierać się, ale nie wolno było nic brać. Zresztą, jak ktoś miał małe dzieci, to brał dzieci, coś tam troszkę do jedzenia mógł wziąć, a resztę nie. Na przykład ja: książki miałam, to książki, co z tego. Rodzice, babcia to jakieś poduszki, pierzynczynę. Siostra znów ośmioletnia te lalki pozbierała. Tak nas zapędzili pod szkołę.
    </section>
    <section>
        <time>7796</time><span style="font-weight: bold;">Czyli można było wziąć tylko to, co w rękach?</span> Tylko to, co w rękach, więcej nic. Tam pod szkołę. Tam już jak się zaczęło rozwidniać, wtedy już zaczęły furmanki przyjeżdżać i myśmy tam byli otoczeni, i wszystkich ładować zaczęli na furmanki. No i w kierunku Zamościa, ale nie szosą, tylko jechaliśmy przez Huszczkę, bo Huszczka na Dębowiec, tam taki zakręt jest, bo tu szosą już jechali Niemcy, czarni, ? [130:35], już jechali na nasze gospodarstwa. Przywieźli nas do Zamościa. To gdzieniegdzie tylko było widać w oknach, że firanki podnoszą, ludzie patrzą i strach straszny był. Przepędzili nas tutaj, na Powiatowo. <span style="font-weight: bold;">Kto was wiózł na tych furmankach? </span>Polscy gospodarze, to na taki ? [131:02] był, bo z wiosek wypędzili, kazali naszykować drabiniaste wozy i na takim wozie, to parę - dwie, trzy - rodzin nawet było. <span style="font-weight: bold;">Oprócz tego siedzieli też Niemcy? </span>Nie, Niemcy za każdym tym, we dwóch siedzieli z karabinem wycelowanym. Tak że dwie, trzy furmanki, dwa Niemcy. Tak że nie można było uciec. Tu już w Zamościu była brama szeroko otworzona. Wszystkich na plac, z tymi majdułkami, a śnieg z deszczem taki padał. Zimno, chlapa taka brzydka.
    </section>
    <section>
        <time>7922</time>Dzieci płakały, gdzie niektóre matki, to parę tych dzieci maleńkich miały, a to już był czas okupacji. 1939 rok wojna, a 1942 rok, to do okupacji ludzi nie mieli się w co ubrać, nie mieli butów. Jak był parę dzieci, to w jednych butach do szkoły chodzili, a później to szmacinami poobkręcane miały nóżki dzieci mieli. Nas na placu trzymali, jakiś czas. <span style="font-weight: bold;">Dużo was tam było na tam placu? </span>Dużo, bardzo dużo. Cały Skierbieszów, bo to osada, duża wioska. Nie wiem, ile ludzi. Tak jak, ponad trzysta osób z tych co zginęli, sami w Oświęcimiu, a przecież i byli do Berlina wywiezieni, osoby pod Warszawę z dziećmi i do Oświęcimia przecież tyle wywieźli. Niedużo osób wróciło. Cały Skierbieszów, tam wyczytali takich, co im potrzebni do pracy, fachowców różnych, to stolarze, to kowale. Tych wrócili z powrotem do roboty, tam do Niemców. A nas wszystkich, zwłaszcza takich podejrzanych, co uważali za patriotów. To tych wszystkich do Oświęcimia.<span style="font-weight: bold;"> Ale byliście jeszcze jakiś czas w obozie?</span> Od 26 do 10. Tam już to nas już rozdzielili babcię i siostrę wzięli osobno, na blok, tak zwany koński, na szesnastkę, a tam obraz nędzy i rozpaczy. Gnojówka przez środek, tutaj gnój, a na tym gnoju te dzieci i starsze osoby.
    </section>
    <section>
        <time>8081</time>Później mamusia, jak pod drutami przeszli i zabrałam siostrę, tam straszny płacz był, staruszce, to dwoje, troje dzieci dawali, a to nawet takie dziecko, co było piersią karmione, a co taka babcia, takimi bezzębną buzią chleb pogryzła, pogryzła i w szmatkę i temu dziecku do buzi dawała, bo ani smoczka, ani nic nie było. Takich do czternastu lat, to dzieci, starsze osób, na szesnastkę. Nas, tych do do Oświęcimia, to na dziesiątkę. U nas to były prycze, ale tak, że nie można było się położyć, tylko wszystko siedziało w kucki. Były straszne pluskwy, straszne pchły, bo tutaj byli jeńcy radzieckie, to po tym wszystkim myśmy. No, ale już 7 grudnia, pierwszy transport dzieci został wywieziony pod Warszawę. W tym moja siostra z babcią. No i rodziny wykupowali, pięć złotych dziecko kosztowało. Tym Niemcom płacili, żeby wziąć. <span style="font-weight: bold;">Babcia i siostra przeżyły?</span> Babcia przeżyła, ale jak wróciła, to zaraz umarła. Także w 1944 roku, już jak było wyzwolenie, bo myśmy dopiero 1946 roku wrócili. A siostrę zabrała druga babcia, mamusi matka, bo oni uciekli z Sadów, uciekli na Drewniki. I tam wujek był w partyzantce, to 4 lutego zginął w lasowej.
    </section>
    <section>
        <time>8228</time>Przychodzili, pytali się, gdzie wujek. Tłumaczyli się, że na roboty chyba do Niemiec pojechał, bo go nie ma. Ktoś tam przyskarżył, że on w partyzantce był. Dziadka tak zbili, że dziadek w ciągu trzech tygodni zmarł i babcia została z siostrą moją. Ani domu, ani nic, gdzieś u kogoś się zatrzymała. Jak myśmy wrócili, to też babcia już nie żyła, bo zaraz po wyzwoleniu pierwsza msza była, ksiądz wyczytywał tych i babcia zawału dostała i na tej pierwszej mszy umarła. Siostra to się tak tułała. Babcia i siostra w transport, to jeszcze siostra takim czteroletnim chłopczykiem się opiekowała, bo matkę i ojca razem z nami, do Oświęcimia. To sąsiedzi byli. No jak nas tam jeszcze przytrzymali nas, do 10 grudnia, jeszcze przedtem, jak siostra była, to te matki pozabierali te dzieci, to ten Niemiec bił te dzieci i te matki, ale jak matka nie dawała dziecka, to on złapał dziecko i bił do nieprzytomności. <span style="font-weight: bold;">Widziała pani takie?</span> Tak. Nawet do tego stopnia, że mężczyzna, chłopca takiego, a to nie był jego syn, tylko siostry syn, złapał i chciał go odciągnąć.
    </section>
    <section>
        <time>8364</time>No to jak go trzepnął ten Niemiec kolbą, złapał - bo on nie miał, jak był komendantem, to on karabina nie miał, tylko Niemiec stał obok, złapał ten karabin i tak go trzasnął w głowę, że aż się wprost mózg rozprysnął. To znów, to rozłączenie, ten płacz, ten lament tych dzieci, to wprost sceny dantejskie się działy. Nas dziesiątego, na rodzinę bochenek chleba i łyżkę marmolady na to i do pociągu. Była taka stacja, Buraczana, nie na dworcu, tylko jak Peowiaków tutaj, z lewej strony. To tu nas ładowali. <span style="font-weight: bold;">Szliście przez miasto? </span>Tak, tak, tak było, że jedna sąsiadka, odwróciła się i poszła, młoda dziewczyna i poszła i ona przeżyła, a ojciec i siostra do Oświęcimia. Ojciec zginął, siostra wróciła. Taka Basia, młodsza ode mnie była. Jej ciocia urodziła tam pierwsze dziecko, które było urodzone, które przeżyło. Tak, że rok i osiem miesięcy dziecko żyło, tam w obozie. Tak, że gdzieś w styczniu, na początku stycznia, dali temu dziecku, jej, ona miała dziecko na rękach, to dali temu dziecku zastrzyk fenolu i dziecko to zabili, a 27 stycznia już wolność była. Nie przeżyło to dziecko. 10 jak nas wagony, to nasz przez trzy dni, w ogóle nas nie wypuszczali.
    </section>
    <section>
        <time>8519</time><span style="font-weight: bold;">To był kobiecy wagon?</span> Nie, to całymi rodzinami, ale to tak, że staliśmy, tam usiąść nie mogliśmy. Nie wypuszczali nas, żeby załatwić się, czy wody podać, napić się tylko. Taki Dwojakowski miał we wiadereczku miód i każdemu dał tego miodu i myśmy w to wiadro się załatwiali. Okno było takie zadrutowane i przez nie wylewali, tym oknem. 13 grudnia przywieźli nas. <span style="font-weight: bold;">Czyli trzy dni jechaliście? </span>Tak, w Krakowie, bo nie wiedzieliśmy gdzie jedziemy. Jedziemy w kierunku Bełżca, wiedzieliśmy co tam robią. Minęliśmy. Jedziemy dalej. No to jedziemy do Niemiec do pracy. Już każdy wiedział, że do roboty. Przyjechaliśmy do Krakowa. Pytamy się: – <span style="font-style: italic;">Gdzie? W jakim kierunku jedziemy?</span> - <span style="font-style: italic;">Do Oświęcimia. Jesteśmy na tym, co do Oświęcimia.</span> – <span style="font-style: italic;">A co w tym Oświęcimiu jest? - No, obóz. </span>To nie można było się tak dowiedzieć. Przywieźli nas na rampę, do Oświęcimia. Na rampie drzwi się otwierają, wypędzają nas, biją, już Niemcy biją karabinami kto, gdzie popadnie. Mężczyźni osobno, kobiety osobno, także myśmy się nawet nie pożegnali z tatusiem. <span style="font-weight: bold;">Czy jakieś myśli były wtedy pani, pierwsze wrażenie, takie zetknięcie się? </span>
    </section>
    <section>
        <time>8638</time>Wielki strach. Wielki strach był. Od razu psy rzucają się i biją. Te rzeczy, które żeśmy mieli, to już nam zabrali, już w Zamościu na rampie i to specjalny był wagon taki i na wagon tak było narzucane, martwili się, to moja, jak to znajdę. Nawet jak ktoś miał troszeczkę pod pachą, to mu wytrącili. Zostało na miejscu. W szeregi. Człowiek taki prosty jakiś wiedział coś, żeby w piątki się ustawić. Nie znał niemieckiego, biją znów. Tak, że z tej rampy do Birkenau, na Brzezinki przepędzili nas, to trzy kilometry. Przepędzili nas. Patrzymy, na około druty są, oświetlone. Jakieś baraki, okna powybijane i napisane:<span style="font-style: italic;"> Arbeit macht frei</span>. Tak troszkę już tam kapowaliśmy, że to jakaś robota: - <span style="font-style: italic;">No będziemy tutaj pracować.</span> Dochodzimy, przez tę Lagerstrasse, idziemy, a sąsiadka mówi: – Patrz, broń. - A do mamusi: – <span style="font-style: italic;">Patrz, coś tam z okien tak cieknie. Pozaciekane to, chyba tam króliki czy coś hodują, to my będziemy przy tym robić.</span> Dopędzili nas do <span style="font-style: italic;">Sauna</span>, to jest do łaźni. <span style="font-weight: bold;">Widzieliście innych więźniów w tym czasie? </span>Nikogo, nikogo. Nawet w tym czasie, nie było ani światła, ani ubikacji, ani wody na obozie. Dopędzili nas tam do łaźni.
    </section>
    <section>
        <time>8768</time>I tam tylko były te Niemki, więźniarki. I zaczynają się pytać, co. A jedna mówi: - <span style="font-style: italic;">Cicho! Halte die Schnauze! Przyjechaliście na mydło!</span> A kto wiedział, co to, prawda, mydło? Widzimy, że jakieś budynki z ogromnymi kominami stoją. Tu ciemno na obozie, ale jesteśmy w tej <span style="font-style: italic;">Sauna</span>, czekamy do rana. Bo to tak, nie wiem, o której godzinie nas przywieźli, ale rozwidnia się. Widzimy szare takie, niby cienie ludzie. Idą, a później naprzeciwko tej <span style="font-style: italic;">Sauna</span>, łaźni, kuchnia była, a oni po tą herbatę, "zioła" nazywali, ale to różne chwasty były suszone i siano, i to parzone. To była taka herbatka. Po cztery, widzimy, niosą te kotły: - <span style="font-style: italic;">A co to jest?</span> - <span style="font-style: italic;">Dowiecie się.</span> I już od okien nas odpędzają.<span style="font-weight: bold;"> Ale te pytania padły do nich? Do tych więźniów?</span> Nie, do tych esesmanek i do tych więźniarek, bo to też Niemki były i Polki były. Różne były. Słyszymy gwizdek na apel. Później patrzymy, a to taka, która wpadnie: – <span style="font-style: italic;">Ludzie jacyś w takich pasach stoją i są ustawione w piątki. Na całej tej szosie, Lagerstrasse. Na tej szosie</span>, mówi,<span style="font-style: italic;"> na tej drodze stoją. Ktoś ich liczy. Odwracają się i gdzieś poszli.</span> A to w pole, na <span style="font-style: italic;">Aussenkommando</span> wszystko szło.
    </section>
    <section>
        <time>8925</time>No nic, już godzina ósma. Wtedy esesmanki z biura zeszli się do nas. Każą nam się alfabetycznie ustawiać, no i wszystkich zaczęli nas zapisywać. I każdy dostał numer. Tak, żeby trzymać, bo to na takiej szmatce był numerek, żeby każdy pilnował, że nie wolno zgubić. To były różne osoby, i starsze, i młode. No, ale później wypędzili nas do tyłu tej <span style="font-style: italic;">Sauna</span>, to tam właśnie była łaźnia. I tam musieliśmy się rozbierać do naga. Wszystkie nasze rzeczy zrzucać. <span style="font-weight: bold;">Już było tak, że mężczyźni oddzielnie? </span>Mężczyzn nie było, tylko były same kobiety, ale były babcie takie przecież i mamy, i my dzieci takie. Nawet przemycili takie dzieci, to matka dwoje dzieci, dziewczynkę sześcioletnią i chłopca dwunastoletniego, to tam z sobą miała. A przecież to w tym czasie - to teraz, to nic nie jest nagiego człowieka zobaczyć, a wtedy, to przecież nawet mamusia, to się przy nas, przy dzieciach, nie myła. A to zobacz nagiego człowieka w ogóle, to nigdy, pomimo że czternastoletnia dziewczyna, ale nie widziałaś takich. I to przecież różni ludzie byli: i garbaci i krzywi...
    </section>
    <section>
        <time>9051</time>No i nas każdemu na rękę troszeczkę takie - niby to miało być mydło, takie rzadkie coś - na rękę klapnęli i z tym wchodzić do tej <span style="font-style: italic;">Sauna</span>. Zimną wodę włączyli, jak się trochę rozmazał, to już wyłączyli wodę, bo tylko tam była woda i w kuchni i tam była woda. Tak, na obozie nie było, bo później można się było umyć. Nie było ubikacji. Jakie ubikacje były? Rów był wykopany, z jednej strony taki krzyżak i z drugiej strony krzyżak i drąg położony. Która chora, to przecież na <span style="font-style: italic;">Durchfall</span>, na tę biegunkę obozową, każdy chorował, to gdzie niektóre osoby wpadały, ale nikt ich stamtąd nie wyciągał. Na apel to musiał być. Później bosakami wyciągnęli, już nieżywą osobę, bo apel musiał się zgadzać. Po tej całej kąpieli, z tymi numerkami dochodzimy do tego dają nam sukienki, koszule, buty drewniaki, bo nasze buty zabrane i chusteczki trójkątne, majtek nie, broń Boże! <span style="font-weight: bold;">Wszystkie te esesmanki, kapo, to kobiety cały czas przy was? </span>Tak, to esesmanka to tylko chodziła, a to więźniarki obsługiwały to wszystko. Tam były czeskie Żydówki i Niemki, i Polki. Różne, bo to wszystkie przez <span style="font-style: italic;">Schreibstube</span>. No to stamtąd było.
    </section>
    <section>
        <time>9183</time>No i już czekały tam Żydówki i zaczęły nam to, co na szmatce, ten numerek, tutaj wybijać. I tam dalej troszkę byli też, przyszywali nam numery do tych pasiaków. Jak już byłyśmy, to może była jaka jedenasta godzina, może później, bo nie orientuję się. Zapędzili nas na blok trzynasty. Nic tam jeść nie dali. Tam była blokową Polka z Hrubieszowskiego, imienia i nazwiska nie chcę mówić, bo odgrażane było. <span style="font-weight: bold;">Ona źle się zachowywała, tak?</span> Tak, biła przecież. Jak nie będzie nagrywane, to panu powiem, kto to był. <span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć, jak się zachowywała po prostu.</span> Biła, wyzywała i tak, że jak któraś słabsza była, to wyciągnęła na blok dwudziesty piąty, na blok śmierci. Bochenek chleba, to kilogramowy chleb był, to kazała tym swoim wykrawać środki. Dwie, trzy takie pajdki, to była porcja chleba i kupowała sobie za to złoto, bo tam przecież dolary, złoto, różne rzeczy. Kobiety pracowały przy tych rzeczach. Był czas, że ja pracowałam przy tych rzeczach, co z krematorium przynosili. Przywozili te <span style="font-style: italic;">Beutel</span>. To tam, byle lump, byle szmata, to było złoto. A najwięcej to brudne, ale polskie Żydzi mieli.
    </section>
    <section>
        <time>9323</time>Znów i inni Żydzi, to mieli piękną bieliznę, to perfumy, to różne. Jak węgierski transport przyjeżdżał, to oni znów jedzenie mieli. No, ale ich przywodzili wtedy pociągami, ale pulmanowskie wagony były, nie takie z tego - tylko biedotę wieźli w takich tych. I tak: na jedną pryczę wypadało nas osiem. Na pryczy był jeden tylko siennik, dwa koce. <span style="font-weight: bold;">To jeszcze była wtedy na kwarantannie? </span>Tak, to była kwarantanna. To byłyśmy przez sześć tygodni na kwarantannie. Uczyli nas w piątki. Staliśmy po całych dniach prawie na dworze. Do bloku nas nie wpuszczali. Na śniadanie, to dostawaliśmy tylko te ziółka, na obiad brukiew, zupa z brukwi. To jak opowiadała kucharka jedna, że na pięćset litrów, kocioł taki, to tylko wiadro kartofli wchodziło. Wieczorem dostawaliśmy chleb i też ziółka. Do tego nieraz się dostawało kawałeczek margaryny, łyżkę, a czasem marmolady łyżka. Zależy od dnia. Głód był okropny. Wszy okropne. Tak że ciało było tak, że jak pod pachami, jak nad piersiami, gdzie broda, to było tak, że mięso było, żywe mięso. Tak pozgryzane było. Pluskwy, pchły, głód.
    </section>
    <section>
        <time>9462</time><span style="font-weight: bold;">Tam na kwarantannie nie chodziliście do pracy, tak? Cały czas była ta musztra taka?</span> Nie. Tak, nawet <span style="font-style: italic;">Kniebeugen,</span> padnij, powstań. Ja - może mnie Pan Bóg skarał, że taka gruba jestem. Myśmy takie młode dziewczyny, a to babcie takie, co schudły, to miały z brzucha takie falbanki i jak skakaliśmy żabki, to to tak: chlap-chlap. A myśmy pękali z tego. W tym czasie były cały czas selekcje, kto już taki słabszy, to już zaraz go zabierali na blok. <span style="font-weight: bold;">Jak wyglądała selekcja? </span>Przychodzili i Tauber, ten komendant, to lekarz taki, Mengele i wybierali, który taki słabszy, czy z pracy szedł, zachwiewał się, czy ktoś się nie podobał. Jak ja byłam, mnie wybrali wtedy, nas młodych takich dziewcząt, na ten blok doświadczalny. To gdzieś w 1944, nie, w 1943 roku, w lipcu było. A tak to przecież na <span style="font-style: italic;">Aussen.</span> Później już po tym, to przez jakiś czas pracowałam właśnie przy tych rzeczach, co z tego. <span style="font-weight: bold;">Właśnie, pierwsza praca. Jak to wyglądało po kwarantannie, gdzie pani pracowała? </span>Wybrali do <span style="font-style: italic;">Effektenkammer</span>. Tam z krematorium przywozili i pasiaki, i ubrania, takie tych ludzi wolnościowych i to myśmy sortowali to wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>9612</time>Układało się w kostkę. Prać tych obozowych nikt nie prał, tylko składane był po dziesięć sztuk i to do <span style="font-style: italic;">Bekleidungskammer</span> szło, a te rzeczy, które lepsze, to chyba do Niemiec, z wolnościowych takich. Bo różne rzeczy były. To składało się osobno. To później gdzieś wywozili. To mówili, że papier z tego robili, czy coś. <span style="font-weight: bold;">To była pani pierwsza praca?</span> Tak. I zachorowałam na tyfus. <span style="font-weight: bold;">Blok też pani zmieniła z tej kwarantanny? </span>Z kwarantanny na dwudziesty pierwszy blok. Zachorowałam na tyfus wtedy i byłam na dwudziestym trzecim bloku. W tym czasie... ale to najpierw selekcja była. To było 7 lutego. Wypędzili nas wszystkich za obóz. I tam myśmy przez cały dzień stały, wszystkie. Tak że podważałyśmy się, zresztą dużo się przewróciło i wtedy bardzo dużo zabrali. Pędzili nas później tak gęsiego i wyciągali, i na dwudziesty piąty blok, na dwudziesty piąty blok. Na blok ten śmierci. Po lutym, to w marcu było, ja zachorowałam na tyfus. <span style="font-weight: bold;">Czyli jeszcze ta selekcja, taka duża, to jeszcze wtedy, kiedy pani tam pracowała? </span>Tak. <span style="font-weight: bold;">Wszystkie z obozu, czy z tego bloku?</span> Wszystkie, cały obóz, jak damski, tak męski.
    </section>
    <section>
        <time>9739</time>Bo myśmy były na A obozie, a mężczyźni na B. A później, dopiero w 1944 roku, przenieśli nas na obóz męski, a mężczyzn znów na męski obóz, to już był przydzielony, tam był cygański obóz i męski obóz. To już tutaj A i B, to byłby obóz pracy i ci co w polu pracowali, ci co na przykład w ogrodach. Tam szkółki takie był doświadczalne też w Rajsku. Na przykład kauczuk. Takie roślinki kauczuku. Tam jakieś różne i pomidory dla Niemców, to wszystko więźniowie to robili. I szwalnia, pralnia, to były na jednym obozie. A <span style="font-style: italic;">Aussenkommando</span>, co w polu pracowali, to znów na drugim. No i wtedy ja jak zachorowałam na tyfus, to już z tego poszłam. Już byłam tam na rewirze, na dwudziestym trzecim bloku, i tam właśnie byłam wybrana na śmierć. Przeszłam z tych wybranych. <span style="font-weight: bold;">Proszę opowiedzieć jeszcze.</span> To, prawda, wypędzili nas z bloku, no i przyszli, prawda, doktór i ten, komendant obozu, i <span style="font-style: italic;">Rapportführer</span>, i wszystko, prawda, Tauber, i nas, i Żydówki, tam lekarka Żydówka była główną lekarką, jako więźniarka. No i tam<span style="font-style: italic;"> Lagerkapo</span>, to <span style="font-style: italic;">Lagerältester</span>.
    </section>
    <section>
        <time>9854</time>No i tam zaczęli, prawda, ten lekarz, wybierać, a myśmy byli nago, nic nie mieliśmy. Wtedy taki śnieg, ale to takie krupy, takie ostre i z deszczem tak padały, tak że ciało tak jakby przecinało, tak bolało. A to i tak, prawda, tyfus ten był taki, że to ciało było takie. No i jedne na prawo, drugie na lewo. Ja na lewo, dla tych właśnie muzułmanów, bo to już było suche takie, chude. A w tym czasie krematoria się tak paliły. I ten dym, ten spalonych ciał i kości, na nasz obóz tak, wszystko z tego. I smród taki. I ja tak: – <span style="font-style: italic;">Boże, to już moje ostatnie. Ja mam zginąć, a gdzie moje te pierwsze piątki miesiąca? Przecież ja to mam obiecane, że ja bez komunii świętej nie zginę.</span> A jednak. I tu się zawiodłam i tak - nie płakałam, tylko taki jakiś żal do Pana Boga czułam, że to się ze mną dzieje. No, ale to nie tylko ze mną. Ale nic, oni stoją, rozmawiają, czekają na samochód i ja pomału, tak jakby mnie coś, ktoś wziął za rękę - ja jeszcze tak sobie mówię: - <span style="font-style: italic;">Matko Boska, okryj mnie swoim płaszczem opieki, ratuj mnie.</span> Tak zaczęłam się w duchu modlić i mnie jakby ktoś tak, o, za ramiona wziął i przyprowadził do tej grupy. I oni stali tutaj, widzieli przecież.
    </section>
    <section>
        <time>9966</time>I ja się tutaj do tych tak, o, przyciskam, a oni się odsuwają ode mnie. Ale nic, jakoś tego. No i zaraz najechał samochód spod dwudziestego piątego bloku z trupami. No i mężczyźni, i tak: jeden za nogi, drugi za ręce i na tych trupów. I tak pojechali, a nam spisali numery i puścili nas na blok. I tak przeżyłam. <span style="font-weight: bold;">A tym samochodem oni odjechali, tak? Ci wszyscy wybrani. </span>Tak, do krematorium już. <span style="font-weight: bold;">A oni byli w takim stanie już, że oni stali, czy bardzo różnie?</span> To wszystko jak po tyfusie, to tak nogi były jak z waty. Nie można było, tak człowiek szedł, a na miejscu stał. No, ale padał, ale wstawał i szedł. Tak, jak człowiek pragnie żyć, to stara się ratować na wszelki sposób. No i numery nam spisali, puścili na bloki i tam: – <span style="font-style: italic;">Ależ ty miała odwagę, ty miała szczęście</span>. A ja się tak bałam, żeby mnie gdzie nie przyskarżyli, żeby nie powiedzieli, że ja tego. No, ale jakoś to minęło. <span style="font-weight: bold;">A jak długo pani była na tym rewirze?</span> No, jeszcze byłam ze trzy tygodnie i później byłam na dwudziestym pierwszym bloku. <span style="font-weight: bold;">Ale wcześniej jeszcze, przed tą selekcją, też pani była na rewirze, tak? </span>Nie, przed tym to nie byłam. Tylko z pracy prosto selekcję mieliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>10087</time><span style="font-weight: bold;">A ta selekcja była po tym, właśnie po pracy, tak?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">I później pani trafiła na rewir, tak? </span>Na rewir, tak. To gdzieś w marcu było, a selekcja była 7 lutego, pamiętam to dobrze, bo tak, że moja babcia umarła 2 lutego i wujek zginął 4 lutego, to takie jakieś... Zresztą ten luty to całe życie tak coś tego, bo i mamusia umarła w lutym. <span style="font-weight: bold;">A jak ten rewir wyglądał? Proszę mi powiedzieć.</span> To jest tak: baraki były drewniane, nie murowane jak te, tylko drewniane i były łóżka piętrowe. I na każdym łóżku był siennik i jeden koc do nakrycia. I tak: dwie spały w jedną stronę, a dwie w drugą, tak że cztery nas na tego. Jedna mogła mieć tyfus, druga mogła mieć malarię, trzecia mogła gruźlicę mieć, ta znów <span style="font-style: italic;">Durchfall </span>miała, co obtańcowała wszystkich, ubrudziła. Nie było tak, że podzielone: a to na to chory, to na to, to na to. <span style="font-weight: bold;">A pani z kim leżała? </span>Była taka nauczycielka i dwie takie, nie wiem, bo one obydwie były nieprzytomne i jeszcze jedna właśnie na <span style="font-style: italic;">Durchfall,</span> i ona umarła, i tak na mnie, nogi, w ogóle. I ta właśnie nauczycielka, ona była z Krakowa, nazywała się Kwiatek Janina.
    </section>
    <section>
        <time>10194</time>I mówi: – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, zabierz nogę, boś dziewczynkę zadusiła tymi nogami. </span>A ona się już nie ruszała wcale. I wtedy ta nocna taka warta, to <span style="font-style: italic;">Nachtwache</span> się nazywało po niemiecku, wzięła ją taką, na dół zrzuciła, bo myśmy na samej górze byli. Już nam wygodniej było. No, ale rano znów nam dołożyli jedną, tak że zawsze cztery było. <span style="font-weight: bold;">A tam była jakaś pomoc na tym rewirze?</span> Tak. Były właśnie, była nocna warta, taka pilnowała, no ale co mogła, ani proszków żadnych, ani nic. Nie było żadnej takiej pomocy, leków żadnego czy tego, tylko tyle, że tego. Jak barak, to przez cały barak był taki piec. Ale tam się nie paliło, tylko kto mógł wstać, to w miskach woda była ale to w tej jednej misce to się parę myło. To już do tego, na rewir wodę przynosili. I to nasypane było prawda chloru, chlorku, ale kto przyszedł, to trochę się napił tej wody, bo się pić strasznie chciało, bo to przecież tyfus, temperatura, tak że, prawda, z języka to się skóra tak całkiem ściągała. Tutaj takie usta były z tego, no temperatura i tego. <span style="font-weight: bold;">A pani leżała tam cały czas czy... I to tak, że była pani, nie miała pani sił, tak? </span>Tak, tak.
    </section>
    <section>
        <time>10307</time>No i później właśnie z tego bloku, już z rewiru, wzięli nas z powrotem, wzięli nas na dwudziesty szósty blok. To był <span style="font-style: italic;">Schulungsblock</span>, taki, to znaczy, wypoczynkowy. <span style="font-weight: bold;">Już poczuła się pani lepiej, tak?</span> Tak, tak. No to już temperatury nie było. No ale w tym czasie to był, prawda, przychodził taki lekarz Polak, nazywał się Zbożeń, i Czech. Dobrze nie pamiętam jego nazwiska. I polskie lekarki, doktor Kościuszko, jedna doktor Kościuszko i druga, bo dwie były, później doktor... nie pamiętam już tych nazwisk. I one tak co mogły, to dawały. A przeważnie takim młody dziewczynkom, jakaś aspiryna, jakiś proszek. <span style="font-weight: bold;">Pani od nich coś tam dostawała, tak?</span> Tak, tak, tak, dostawałam. <span style="font-weight: bold;">Mhm. Ale była pani świadoma, tak? Tego, co się dzieje raczej, nawet...</span> Był taki czas, co nie wiedziało się. Tylko pić, pić i pić. No, ale te co w dzień chodzili, te co porządek robili, to od nas właśnie ze Skierbieszowa jedna była. No i ona tam, jak mamusia przecież te co swoje dostawała ziółka, to starała, żeby mnie podać, a to przecież też trudno było. To tak, że w nocy, przez druty, pod drutami przechodziła, to były elektryczne te druty i dochodziła do nas, tam do baraku.
    </section>
    <section>
        <time>10425</time><span style="font-weight: bold;">Do tego rewiru, tak?</span> Tak. I przynosiła to picie, napić się. <span style="font-weight: bold;">Mama, tak? </span>Tak. I dawała właśnie tej, to, prawda, taka była Zosia Całkowa - i dawała tej Zosi, i ona mnie przynosiła to picie. To ona mówi tak: - <span style="font-style: italic;">Chodź, sobie tak, o, zamocz szmatkę jakiej, to żebyś miała taką … smoktać to z tego, to z samej śliny się mokre robi. </span>To tak robiliśmy. I raz w tej chorobie to właśnie ta Janeczka Kwiatek, nauczycielka ta, dostała jabłko od koleżanki, przyniosła jej. A ona też na tyfus była chora. I w plasterki tak pokroiła to jabłko i tak, i po kawałeczku każdemu, gdzie mogła dosięgnąć to tym jabłkiem dzieliła. Sama nie zjadła. <span style="font-weight: bold;">Pani też jadła to jabłko?</span> Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Smakowało? </span>Ach, nic w życiu takiego dobrego nie jadłam. Przecież jak jeszcze byliśmy na kwarantannie to, prawda, my takie dzieci, dziewczynki, no to pod kuchnię, a tam pod kuchnią przecież zmarznięte łupiny, to z ziemniaków, ale to takimi z tymi, i z brukwi, z buraków, liście z kapusty. To myśmy tak patrzyli i wpadaliśmy, tak garść się złapie i tak się pod jakę schować i ucieka się. Bo ten, co był na kuchni, ten szef kuchni strzelał do nas. <span style="font-weight: bold;">I co później z tym robiłyście?</span> A jadłyśmy.
    </section>
    <section>
        <time>10531</time>Przecież wtedy w ogóle był głód, ale to po wolności przecież nas wieźli wygłodowane takie i to w Zamościu. To ja tak trzymam w ręku te zmarznięte, to pamiętam jak dziś: - <span style="font-style: italic;">Mamusiu, patrz, o, tutaj łupina z brukwi, zobacz, jaka ona dobra.</span> A mamusia: – <span style="font-style: italic;">Dziecko, nie jedz tego, bo zachorujesz. Nie jedz tego, nie jedz.</span> Prosiła mnie, żebym nie jadła i mamusia nie wzięła. A ja: - <span style="font-style: italic;">To takie dobre!</span> - i zjadłam. To było dobre. Później z tego rewiru dostałam się na blok dwudziesty szósty, na tak zwany <span style="font-style: italic;">Blockschulung.</span> I w tym czasie już tak zrobili, że w tym bloku takie zrobili wanny, a myśmy wszystkie miały okropny świerzb. No, ciało było tego, bo to przecież i te wszy, to wszystko, to jedna rana była. I myśmy co ranek musiały iść i tak w tych wannach się zanurzać całe. <span style="font-weight: bold;">Tak, żeby się pozbyć tego świerzbu, to było tak?</span> Tak, tak, tak. No i… <span style="font-weight: bold;">To było po rewirze taka jakby kwarantanna, coś takiego? </span>Tak, tak. Ale to długo nie było, to było jakieś może trzy tygodnie. <span style="font-weight: bold;">I te wanny były wypełnione? Czym?</span> Tak, ale jak każda weszła, to gdzieś ta woda podziała się, jak ostatnia, to już nie miała się w czym.
    </section>
    <section>
        <time>10644</time>I to później znów nalewali wodę i to taka letnia była, że nie była taka zimna. <span style="font-weight: bold;">To był taki dla rekonwalescentów, tak? Taki wypoczynkowy blok?</span> Tak, tak. Takie sanatorium po rewirze. I mężczyźni też, Mitigal, taką maść, płyn taki, jak niby miód, dostarczyli. I myśmy się tym, gdzie która troszkę do tego, to wysmarowaliśmy się, tak że wybawiło się. Później już były odwszenia. Już woda była. A trzy miesiące, to myśmy wody w ogóle przez tydzień, to myśmy wcale nie, żeby się umyć, żeby coś, to nie. Tylko tyle, jak gdzieś w pracy tam prawda, gdzieś troszkę. A czy śnieg był na obozie? Nie było śniegu, bo każdy złapał i tego. <span style="font-weight: bold;">I pił, tak? Do ust?</span> Do ust, do ust. To było wielkie coś. I później znów na <span style="font-style: italic;">Aussenkommando,</span> ale już niedługo pracowałam, bo zaraz nas wszystkich wzięli na blok doświadczalny. <span style="font-weight: bold;">A jeszcze proszę mi powiedzieć, to komando po tym odpoczynku, po tym rewirze, to co to było za komando? W jakim komandzie pani pracowała?</span> <span style="font-style: italic;">Aussenkommando</span>, to znaczy w polu, w polu było. To myśmy wtedy przy rowach melioracyjnych, bo tam robili meliorację.
    </section>
    <section>
        <time>10774</time>Kopali rowy i tam zasypywali piaskiem to, co budynki rozbierane były koło Oświęcimia. Takie te kamienie, to wszystko z tych pieców, to to były wtedy rzucane w tego. Mężczyźni przywozili tam, rzucali i to myśmy kopali te rowy, to zasypywaliśmy tam już. No, a w zimie był taki czas, co pracowałam znów też przy tego. Ale to już w roku z 1939 na 1944 rok, w tym roku to pracowałam przy sadzawkach, przy stawach. To mężczyźni wyczyszczali te stawy i nam w takie tragi to błoto wkładali i myśmy to wynosiliśmy na taką skarpę. I to później też gdzieś wywozili, nie wiem, bo to mężczyźni już wywozili. Bo ślisko było, a to w tych drewniakach, te drewniaki się pogubiło i boso wracało się do obozu. <span style="font-weight: bold;">Były takie sytuacje, że ktoś tam w czasie pracy jakoś zaniemógł?</span> To normalne, nawet do tego stopnia, że przecież nie można było, żeby się załatwić, żeby coś, bo jak wyszedł krok, to zaraz go zabili. <span style="font-weight: bold;">Były takie sytuacje? Widziała pani? </span>Tak, tak. A nawet przyszedł ten <span style="font-style: italic;">Posten</span>, widziałam to też, że mężczyźnie wziął czapkę i rzucił tę czapkę i kazał przynieść mu. I ten poleciał, szedł po tę czapkę i w tym czasie go zastrzelił.
    </section>
    <section>
        <time>10895</time>I że to, że on chciał uciekać. A gdzie mógł uciekać, jak tu było wszędzie, prawda, tego. Nic, nigdzie się schować nie można było. Mamusia pracowała w <span style="font-style: italic;">Kartoffelbunker</span>, no to przy kartoflach. To natarła nieraz, taką kupiła z pudełeczka tartkę, natarła tych kartofli, gdzieś na ciele tak troszkę przy sobie i przynosiła. To my się, jak gorąca zupa była, to właśnie z tą, z siostrą Faustyną to myśmy tego, w zupę sobie dawali te kartofle i inne po troszkę tego. To troszkę ta zupa była taka gęściejsza, ale to było surowe. Od tego się temperaturę dostawało. <span style="font-weight: bold;">To z mamą mieszkałyście na jednym bloku, tak?</span> Nie, nie, nie. <span style="font-weight: bold;">Mama po prostu przychodziła?</span> Mamusia na jednym bloku, obozie była, a ja byłam na drugim. <span style="font-weight: bold;">Ale czasem właśnie przychodziła? </span>Tak. Mamusia przychodziła, ja tam chodziłam, bo tego. <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, jak no właśnie te eksperymenty, jak to wyglądało, że panią wytypowano? </span>To nas jeszcze tutaj trzy żyje. Tu nawet, na Peowiaków. To myśmy na apelu porannym, przyszedł doktor i: - Te, te, te. I do rewiru żeby przyjść.
    </section>
    <section>
        <time>11004</time>No, tam najpierw nas zaprowadzili tam, żeby się wykąpać, dali nam drugie pasiaki i bieliznę, to znaczy koszulę. To było tak, gdzieś może czerwiec, lipiec, już dobrze nie pamiętam. I nas na osobny blok. I wtedy zastrzyki. Pierwszy dostaliśmy z malarii. Wszystko chore było na malarię. A już wiedzieliśmy, że naszych chłopców, prawda, kolegów, już krew zabrali im, a fenol do serca oni dostali. Bo to przecież grypsy tam podawali, mężczyźni pracowali, to kobiety, to dowiedzieliśmy się. No to z nami, ale tak... <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, to zmieniacie jakoś tam miejsce, no to ubrania lepsze i mycie, i pani wiedziała…?</span> To nie lepsze, to były pasiaki, to tylko, że zmienione, może nawet i nieprane. Tylko nie te, co myśmy miały. <span style="font-weight: bold;">Ale bała się pani, że coś złego się dzieje czy…?</span> A mnie już wszystko jedno było, już wtedy wszystko jedno, bo już prawda, już tak człowiek... Tatuś nie żyje, wujek nie żyje, dziadek nie żyje, babcia tam, prawda, i że... Jak by mnie ktoś powiedział, że ty będziesz wolna, że na wolność wyjdziesz, to ja nie wiem, na pewno może bym, że drwi ze mnie, tobym mu oczy wydrapała. I jak by śmiał mi mówić, że ja będę wolna.
    </section>
    <section>
        <time>11116</time>W tym upodleniu, w tym wszystkim, no to przecież kto liczył, że to przeżyje. <span style="font-weight: bold;">Jak wyglądał ten, no ten, to wstrzykiwanie tych..?</span> No normalnie, dostawaliśmy raz, dostawaliśmy tutaj... <span style="font-weight: bold;">Czyli nad sercem?</span> Nad sercem, tak. Później dostawaliśmy... ale co jeszcze, to było, prawda, tak gorąco, głowy nam puchły, bo to włosy ogolone i trzeba było cały dzień na dworze być, nie wpuszczali nas do tego. I było tak, że jedni dostawali chininę, a drugie nie dostawali. I ja nie dostawałam. Ale ta Irena to przecież coś okropnego. Ale była łaźnia niedaleko i tam kobiety podawali nam wodę, to już napić się można było. To byliśmy wtedy na męskim obozie, na bloku, to co męski obóz był, blok śmierci. To byłyśmy ogrodzone tak, że do nas tak nie można było wchodzić, nic. Tylko tyle byliśmy wypędzone za bloki, to tam dopadli do nas, ktoś nam wody przyniósł czy coś, a tak to nie. No, potem, prawda, nie wiem z czego, bo jedzenie to samo mieliśmy, nic nie zmienione. Tylko po tym wszystkim, to na tyfus to nie miałam tak, że wszczepiony tyfus, bo przedtem chorowałam. Tylko tą malarię. A potem ciało było jednym wielkim wrzodem.
    </section>
    <section>
        <time>11239</time>Takich wrzodów, to prawdopodobnie wszczepiona była flegmona. To to przecież ja tutaj do dzisiejszego dnia mam znak. Bo tutaj tak mi się, całe ciało było z tego. Ale tu najwięcej. <span style="font-weight: bold;">Tu na szyi, tak?</span> Tak, tak. I te wszystkie. No, bardzo, bardzo dużo wtedy dziewcząt umarło. <span style="font-weight: bold;">Oni was badali też jakoś?</span> Tak, tak. Ale to właśnie więźniowie. Niemcy się nas nie dotykali, tylko nam temperaturę mierzyli, ważyli nas też. <span style="font-weight: bold;">Ale to co jakiś czas było?</span> Tak, tak. To już do pracy nas nie pędzili, tylko już byliśmy na tym bloku, tylko tyle co na ten <span style="font-style: italic;">aussen</span> wychodziliśmy, za baraki. No, ale wtedy już było, jak to mówię "w obadwa" (?), bo były ubikacje, można było się umyć. A co to dla mnie - tu mróz, śnieg - a co to dla mnie było w zimnej wodzie się umyć? Mnie wcale zimno nie było. <span style="font-weight: bold;">Ale to też na tym baraku, tak? Tam, gdzie wstrzykiwali czy później to już było?</span> Nie, to baraki były osobne, a za barakami, tak za jednym rzędem baraków to ubikacje były, za drugim rzędem łazienki były. I to, prawda, przez całość były takie koryta dwa i woda płynęła z kranów. <span style="font-weight: bold;">To rano i wieczorem pozwalali się myć?</span> Tak, tak. No, już można było sobie coś przeprać.
    </section>
    <section>
        <time>11357</time><span style="font-weight: bold;">A jakoś rozmawiałyście ze sobą o tym, co, no, jakoś właśnie o tym losie swoim, jak byłyście tam na tych barakach podczas tych eksperymentów? </span>Tak, rozmawiałyśmy. A były takie nawet dni, to znaczy niedziela czy święta, to wypędzali wszystkich na taką wizę, za bloki. Do baraku nie można było iść, tylko tam. Tak że na przykład jak taka była siostra Urszula, ona znała całego "Pana Tadeusza" na pamięć. Ona deklamowała, pięknie deklamowała. No, gdzie kto miał jakieś takie poczucie tego piękna, tego wszystkiego, bo ja nie opuściłam tego. Dla mnie to było wielkie coś. No i zawsze z tą siostrą Celiną, tak że ona rano, jak śpiewała "Kiedy ranne wstają zorze", a miała taki piękny głos, taki kulturowy, wysoki. I wie pan co, to śpiewała i śpiewała też "Słuchaj, Jezu, jak Cię błaga lud" i to, "Pójdź do Jezusa, do Jego bram”. Ale to, to jeszcze dzisiaj jak ja słyszę, to mnie serce, w ogóle coś we mnie drży, jak ja słyszę to: - <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Jezu, jak Cię błaga lud! Słuchaj, słuchaj, uczyń z nami cud.</span> Takie młode dziewczyny, to myśmy przeważnie się tak garnęły, żeby tego.
    </section>
    <section>
        <time>11469</time>No na przykład jak ja skończyłam siedem klas, ale nas algebry nie uczyli. A siostry później, myśmy na ziemi, patyczek i algebry myśmy się uczyły. To prawda z tego, to też dużo. Już człowiek nie myślał o czym innym, tylko już myślał o tym. Czy takie, prawda, piosenki, bardzo takie tego, no bo przecież tam różny element był. Były ludzie wykształcone. Kossak-Szczucka była przecież i wiele innych takich. I piosenki, i wiersze, to to wszystko... <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć, no już jak ta flegmona prawda, jak wyglądało to zakończenie tych eksperymentów? To znaczy oni was wypuścili na zwykłe baraki, tak? </span>Nie, nie. Byłyśmy na tym baraku właśnie z tymi i papierami, takie jak papier toaletowy, to to mieliśmy bandażowane tutaj. Ale to było tak, i na piersiach, i tutaj, to to już było takie, te koszule nasze takie z tą ropą, przesiąknięte takie, to było niezmieniane. Bo oni badali, jak żołnierze ich na froncie z tego. No, ale też tak: tu przynieśli jakieś liście, ktoś na <span style="font-style: italic;">Aussenkommando</span> przyniesie liście babki czy gdzie w polu pracował przy burakach, to liścia buraczanego, to myśmy, gdzie taki większy wrzód, to myśmy to przykładali.
    </section>
    <section>
        <time>11583</time>Ale tak, żeby jakieś maści czy coś, to nie, nie było. To przecież ja, o, do dzisiejszego dnia jakie mam tego, po całym tym. <span style="font-weight: bold;">Nadzór jaki był tam, kto nadzorował ten blok?</span> Ten blok Żydówka, słowacka Żydówka była tą blokową i sztubowe były Żydówki. Lekarka Polka przychodziła do nas. No, ale co ona mogła biedna. Ale nie można było powiedzieć, żeby ta Żydówka była zła. Ona kazała nam się uczyć po niemiecku: – <span style="font-style: italic;">A po co, i tak zginiemy, i tak.</span> A ona mówi: – <span style="font-style: italic;">To trzeba, bo się wie, co wróg chce, co mówi, to się rozumie i trzeba się uczyć.</span> No ja nawet mogłam się porozumieć, dużo, a to już wszystko zapomniałam, ale jak byłam jakieś... ile lat temu? piętnaście lat temu byłam w Niemczech, tam w Mainz u biskupa tego, Karla Lehmanna. On teraz kardynałem jest. To myśmy byli tam właśnie takie, co z doświadczeń, bo, prawda, była Górska, ja byłam i była ta Duras. To tylko nas trzy kobiet było, a siedemnastu mężczyzn. To u niego, no to tak że chodziliśmy, wszystko rozumiałam i do kościoła, i tak, że co trzeba było, to wszystko wiedziałam, żeby się porozumieć.
    </section>
    <section>
        <time>11710</time>No bo ja nawet nie tylko to, ale już jak byliśmy, już na wolność jak wyszliśmy, no to przez dziesięć miesięcy byłam w Niemczech. Ale sobie tam myśmy pisali różne słówka. Ja przywiozłam tutaj, no to już jak dzieci miałam, to zaglądałam do tych słowniczków, później siostrze oddałam. I chciałam się zawsze uczyć, ale niestety nie było warunków. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, po tym pobycie w tym baraku, gdzie przeprowadzano eksperymenty, to gdzie pani dalej trafiła, czy te rany jakoś się wygoiły?</span> Pozabliźniały się. To dłuższy czas jeszcze takie, tutaj na piersi, że na rękach. To nas wtedy wzięli już na blok do szwalni i tam łataliśmy te obozowe bieliznę, sukienki, wszystko to myśmy tam w tej szwalni łatały. Gdzieś trochę włóczki się znalazło i ja wzięłam drut taki gdzieś, nie wiem skąd to i zaczęłam sobie z tego na nogi, żeby zrobić sobie jakieś skarpetki czy coś. Zobaczyła to esesmanka i pyta mnie się, czy ja umiem na drutach robić. No i tłumaczka przychodzi: – <span style="font-style: italic;">Umiesz? </span>Ja mówię, że:<span style="font-style: italic;"> </span>- <span style="font-style: italic;">Tak, umiem.</span> A właśnie jak u nas była ta Łackowa, ta poznaniaczka, to ona nas nauczyła. U nas były barany, robiliśmy swetry, skarpety, wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>11838</time>I ona nauczyła. Tam im potrzeba było robić dla Niemców zarękawy tutaj i na kolana, nie skarpety, tylko nakolanniki takie i to za rękawy, żeby im się chyba śnieg nie sypał czy żeby nie wiało. Nie wiem na co. Nie nauszniki takie, że na uszy, tylko tu się robiło całkiem takie tutaj, że aż tak pod mundur. <span style="font-weight: bold;">Na piersi, aż pod szyję.</span> I tu tylko takie na oczy było coś zrobione, a tu taka niby czapka. <span style="font-weight: bold;">Tylko oczy były otwarte, odsłonięte. </span>Tak, jak przyniosła wzór, tam były jeszcze kobiety i zaczęłyśmy to robić. No to można było sobie trochę tej włóczki ukraść, bo to przecież przywozili te transporty, różne wełny byli, i myśmy właśnie zaczęli. To już wtedy robiłam do końca. W lipcu już, jak wyjechałam, to już pod dachem się robiło, już było inaczej. Czy deszcz, czy zimno, czy wiatr, to już człowiek był pod dachem, już było całkiem inaczej. <span style="font-weight: bold;">Łatwiej było. </span>No tak. <span style="font-weight: bold;">Dużo was tam było? Tych kobiet? </span>Ze sto było, bo to cały barak był, bo to robiliśmy na drutach, to łatanie było. No, a byłam wtedy w baraku, to pralnia była, bo tam chodzili prać Niemcom, Żydówki i szwalnia była. A z Żydami jak przywozili całe transporty, bo to pociągiem przywiozą, to wtedy jest <span style="font-style: italic;">Blocksperre</span>, że nie można było na obóz wychodzić.
    </section>
    <section>
        <time>11977</time>No ale, prawda, myśmy tam okienkami tymi, to widzieliśmy wszystko. Zresztą ten pisk, ten krzyk, zabieranie tych rzeczy, im odbierali wszystko. I te różne chore, i te ludzie takie psychicznie co zwariowali w tym transporcie. I pędzili ich. Było tak, że jak był duży transport, to dzieci osobno i starców, a młodych osobno. Wybierali na przykład <span style="font-style: italic;">Zwillinge</span>, bliźniaków wybierali, zdrowych takich do pracy. Kobiety też do pracy, to wszystko zdrowe, ładne, selekcjonowane, a z dzieci, to jak bliźnięta były, to te bliźnięta i matkę. To one miały dobrze, bo one były na bloku, na rewirze, ale te dzieci dostawały mleko, dostawały biały chleb i dostawały mannę. To było coś, ale na nich robili doświadczenia. Jak na matce, tak i na tych dzieciach. Oni tam byli ogrodzeni. Co oni tam robili, to nikt nie wie. <span style="font-weight: bold;">Jak się przyglądałyście przez te okienka, to jak wyglądał ten transport?</span> Z wagonów wszystkich i wszystkich ustawiać się i prosto do krematorium. Ja raz byłam, raz byłam w krematorium. Bo to było tak, że mnie i dwie Żydówki wzięli w tym czasie, jak pracowałam właśnie przy tych rzeczach, co były z tego krematorium, w <span style="font-style: italic;">Effektenkammer</span>.
    </section>
    <section>
        <time>12111</time>Tam myśmy mieli takie małe gazownie i tam gazowali te rzeczy różne, które im takie dobre, ładne, to to gazowane było, żeby nie było wszy i to już osobno się układało, bo to gdzieś wywozili. Czy to może dla pracowników, czy dla kogo, to nie wiemy. Bo to było zabierane. Ale już ta bielizna, to wszystko, to już było z tego. I zabrakło tego gazu. A ja w tym czasie nie układałam, tylko pinkle nosiłam, bo nawieźli takimi wozami, było po transporcie i myśmy znosili tam do tej kamery. I jedna Żydówka, to z Hrubieszowa, Chaj Sura się nazywała, a ta druga to nie wiem, jak się nazywała, no i ja. I wzięła nas trzy i żeby iść z nią. Idziemy i do krematorium. Nic nie zrobiliśmy, ale do krematorium... Ta Sura mówi: – <span style="font-style: italic;">Ja to Żydówka, ale ty? Ty też do krematorium?</span> Bo już jakeśmy tam zakręcali. No i jesteśmy, a jak raz już zagazowani tam ludzie byli, tu gdzie ten piec, do pieców, ale tu, gdzie to, tak jak łaźnia, kafelkami ślicznie ułożone i prysznice. Jak ten cyklon rzucali i ta woda ciepła, gorąca, to się lepiej rozkładało i to prędzej, szybciej gazowało.
    </section>
    <section>
        <time>12232</time>I to było otwarte, i my tak stoimy, a ten szef kazał mężczyznom trzy puszki - a te puszki to dziesięć kilogramów - tego cyklonu do gazowania. I po tej puszce hakami mężczyźni ciągnęli tam, gdzie piec. Patrzyli, czy zęby złote są, jeszcze szukali. <span style="font-weight: bold;">Te ciała ciągnęli, tak?</span> Tak, hakami takimi. Przyszliśmy, ja później mówię mamusi, że tak i tak, mamusia: – <span style="font-style: italic;">Pamiętaj, że nic, nawet pary z ust nie wypuszczać, że coś takiego widziałaś. Nie wolno. </span>To widziałam. A to normalnie ludzi, wszystkich więźniów, to najpierw tam zobaczyli, który to zdrowy, ładny, to do roboty go wzięli. A to resztę, wszystko, to dzieci i starców tak było, że taki biały domek był tam, koło tych krematoriów, biały domek. I tam, koło tego białego domku, były rowy takie wykopane. Tam nakładzione drewno było i tam właśnie wprowadzali, czymś oblewali i tam żywcem palili dzieci i starców. I tam z tego ognia: - <span style="font-style: italic;">Mamo!</span> <span style="font-style: italic;">Tato! -</span> i: - <span style="font-style: italic;">Boże!,</span> i różne. A młodych do krematorium i gazowali, ale czy oni byli zagazowani? <span style="font-weight: bold;">Te krzyki to się słyszało, tak? </span>Tak, to było słychać. W nocy, w dzień. <span style="font-weight: bold;">Zapach z krematorium też? </span>To cały czas.
    </section>
    <section>
        <time>12362</time>Jakieś piętnaście lat, jak tego, to co nie zdziała, tak zawsze na 27 stycznia, na wyzwolenie, to ja zawsze jeździłam. W maju jeździłam do Częstochowy, a tu do tego. Ten zapach jest. Tylko myśmy się strasznie dziwili, że trawa, taka ładna trawa rośnie tam, bo jak myśmy byli, to trawy nie było. <span style="font-weight: bold;">W tej szwalni, jak długo pani tam pracowała? </span>Gdzieś to doświadczenie, to niedługo pracowałam. Przez zimę, przez tę ostatnią zimę, to już w tej szwalni byłam i do lipca. <span style="font-weight: bold;">Jak wyglądał taki dzień pracy? Taki zwykły dzień w pracy? Na przykład w tej szwalni? O której była pobudka?</span> To rano był apel, o tej piątej godzinie. Przynosili kawę, herbatę i każdy zjadał, ale chleba już nie miał, bo już zjadł na kolację, tylko herbatki tej się napił, no i wypędzali nas. Był apel. Trzeba było postać. Przyszli esesmani, policzyli, którzy chorzy to zabierali, kazali przyprowadzać do rewiru czy na blok dwudziesty piąty, na blok śmierci. A to kto został, no to formowały się komanda, bo jedne w pole szli, jedni tu do ogrodów, to tam do różnych prac. I już od godziny wpół do ósmej to już się było. No i godzina czwarta.To jak w lecie, to dłużej, a jak w zimie, to już żeby na apel.
    </section>
    <section>
        <time>12520</time>Ale już nie świeciły się lampy na obozie. Już w blokach było światło, a tak na cały blok jedna świeczka się świeciła. A trzeba było pościelić te prycze, bo jak nierówno był ten koc, trzeba było tymi kocami regulować, żeby był kant, żeby było ładnie, równo, bo tak, to zaraz <span style="font-style: italic;">Strafe</span> się stało, dwadzieścia pięć się dostało. No ja raz dostałam dwadzieścia pięć. Jak raz w tym czasie stałam na bramie. Bo co ta Żydówka uciekła, to właśnie ja byłam w szwalni i myśmy przynosili z tej szwalni, obrębialiśmy takie obrusy, ścierki i to na <span style="font-style: italic;">Blockführerstube </span>trzeba było zanieść, na <span style="font-style: italic;">vorne </span>tak zwane. No i myśmy we dwie. Tak że ja zostałam, a ona poniosła, bo ona po niemiecku znała, taka z Poznańskiego, Irka Muszyńska się nazywała. A ja stałam. Jak raz przyjechał - a mężczyźni kopali rowy, zaraz przy obozowych tych drutach - no i przyjechał samochód z kapustą. Esesman, przyszedł ten kierowca do <span style="font-style: italic;">Blockführerstube i </span>coś tam z nim rozmawia, a tu proszą mężczyźni, żeby im kapustę dać. I ja tylko podleciałam, wzięłam kapustę i rzuciłam, ale między samochodem, a rowem opadł liść z kapusty. No nic, westchnęłam, stoję.
    </section>
    <section>
        <time>12651</time>A esesman, ten, prawdaż, kierowca wyszedł, zobaczył, że liść i poszedł tam, i jak oni kopali, to wziął takiego szpadla i zaczął ich bić. I jeden pokazał, że to ja rzuciłam. To ten wtedy mnie... Wyszedł, a tam już stał taki boks. To wkładało się tam ręce, tyłek wypięty, nogi też takie, i jak uderzył, to pięć od razu takich. Bo na końcu takie tego. Ja do dzisiejszego dnia mam tutaj takie, co wyrywano ciało. <span style="font-weight: bold;">Czyli takie były kolce?</span> Nie kolce, tylko takie jakby lotki, takie ostre. I jeszcze kazał liczyć, ale ja nie doliczyłam tych dwudziestu pięciu. I wsiadł, a mnie zostawił przy tym. A sam wsiadł w samochód i pojechał do kuchni. A wtedy mężczyźni tego mężczyznę, nie wiem, chyba go zabili. Co mu zrobili, to ja nie wiem. Nie wiem, bo ja też byłam w takim stanie. I wyszła ta koleżanka, ta Irenka, i zobaczyła, wzięła mnie od tego i przyciągnęła mnie na blok. Wtedy taka blokowa u nas była, Polka. Nie pamiętam już jak ona się nazywała na nazwisko. Helena. I ona mnie opatrzyła, te rany, i kazała mi leżeć, i już na apel nie wychodziłam. Ona jednak była taka, żeby pomóc więźniom. Zresztą nie biła nikogo, nie biła.
    </section>
    <section>
        <time>12784</time><span style="font-weight: bold;">Długo tak pani mogła nie iść, czy następnego dnia trzeba było iść?</span> Trzeba było iść. Trzeba było iść. Dlaczego mnie dzisiaj tak boli ten krzyż? To z tego właśnie. Zresztą dźwiganie tych tragów, to wszystko. Zmarznięcie, ile się nago stało. Porozbierali nas. Już jak woda była, porozbierali nas na baraku, a pędzili nas do łaźni nagusieńko. I później te rzeczy były zamoczone w takim tym, już Żydzi maczali w takiej, co do gazowania i to myśmy na swoim ciele musieli suszyć. Tak że nie wiem, zwierzę by tyle nie wycierpiało. <span style="font-weight: bold;">Takie odwszawianie było? </span>Tak. <span style="font-style: italic;">Entlausung </span> nazywało się. <span style="font-weight: bold;">Czy jakoś między sobą pomagałyście sobie? Mówiła pani, że mama pomagała. A czy paczki dostawałyście? </span>Nie. Myśmy nie dostawały, bo kto miał nam paczki wysyłać, jak babcia sama opiekowała się siostrą, to co ona mogła przysłać? <span style="font-weight: bold;">Ale inne więźniarki dostawały?</span> Inne dostawały. Była taka spod Warszawy, to rodzice jej mieli majątek. Nie pamiętam w tej chwili, jak ona się nazywała. Było ich trzy. Była matka i dwie siostry. Ona się Dziunia, na imię, nazywała się. To ona właśnie z mamusią pracowała.
    </section>
    <section>
        <time>12908</time>To ona dostawała paczki, ale dostawała chleb. Całe blachy chleba. I dostawała cebulę, czosnek, a to było coś w obozie. Ona ząbeczek czosnku i kawałeczek tego chleba, nie to, żeby tego, to komu mogła dosięgnąć, kto doleciał, to ona dała, i każdy sobie tym czosnkiem potarł, jakie to było dobre. To właśnie ona bardzo dużo. Później ta Janeczka, nauczycielka ta, Kwiatek, co z rewiru, to ona cały czas, bo ona miała pęcherzycę na nogach. To też jakieś doświadczenie było robione, bo jej przycinali, wyciągali to wszystko. Ona dostawała paczki z domu, bo ona z Krakowa była, dostawała paczki. To ona, jak nieraz poszłam, to ona mi kawałeczek chlebka dała, bo też tylko sam chleb jej przysyłali, ale suchary. A tak poza tym, nie. <span style="font-weight: bold;">Były więźniarki innych narodowości, prawda?</span> Tak. Greczynki, Węgierki, Czeszki, Polki, Francuzki. <span style="font-weight: bold;">Czy było tak, że raczej narodowościami się trzymały te kobiety, był taki podział? </span>Pomiędzy na przykład Francuzkami, to była wielka solidarność. Oni dostawali paczki. Dostawali dużo bobu i to takie gotowane w takich tego.
    </section>
    <section>
        <time>13028</time>Nie wiem, czy to witamin ten bób ma, bo takimi całymi gotowany już, bo tam przecież nigdzie ugotować nie można. To kiedyś właśnie Francuzka mnie poczęstowała takim bobem, to był taki suchy, ale taki dobry. A tak, to z początku, jak to mężczyźni opowiadali, że dokąd Maksymilian Kolbe nie był zabrany na śmierć, to mężczyźni jeden drugiemu, to nikt nie pomógł, ręki nie podał. A właśnie po śmierci Maksymiliana Kolbe, no to już całkiem było inaczej w obozie. Już tak, jak gdzieś pracowali przy tych różnych rzeczach, w tych <span style="font-style: italic;">Effektenkammer</span>, bo to były takie, co z wolności te rzeczy przywiezione były, to tu pracowali ludzie. To jakiś sweter, czy koszulę, czy coś, to przynieśli, to już jeden drugiemu - no, byli tacy, co sprzedawali za tę porcję chleba, kupował, ale byli tacy, co nic nie wzięli, tylko tak dali. Tak że ja wiem? To zależy. To wyjątki. Ale tak, to jak już znajome takie. No na przykład jak od nas ze Skierbieszowa, to było dwóch takich pałczarzy, co tak znęcali się nad mężczyznami. <span style="font-weight: bold;">A pani była świadkiem tego, że znęcano się? Mówiła pani, że tak było na przykład na kwarantannie na początku, że były różne funkcyjne? </span>Tak.
    </section>
    <section>
        <time>13166</time>Sztubowe, blokowe, <span style="font-style: italic;">Nachtwache</span>, to znaczy nocną wartę miała, w nocy żeby nie wolne było wychodzić. Dzienna - <span style="font-style: italic;">Torwache</span>, to znowu w dzień, żeby ktoś z innych bloków nie przychodził, trzeba było, to jak był dobry człowiek, to zawołał, czy wpuścił. Różnie to było. <span style="font-weight: bold;">Różne były i też były takie, które też biły?</span> Tak, na przykład tak Niemka była, to ona miała czarny winkiel, jako że z Polakiem romans miała i ona do obozu się dostała; tam było parę takich. No ale to był bardzo dobry człowiek, ona nikogo nie uderzyła, a była kapo. A była Polka, Starostka Stenia, to ona normalnie za kołnierz. A była bardzo przystojna. Ale była bardzo podła. To ona tak: za kołnierz - a przecież to ledwo łaziło - i na <span style="font-style: italic;">vorne</span>, tam na bramę, żeby ukarać i prosto na blok śmierci. I takie były. <span style="font-weight: bold;">Czy też był czas wolny? Zdarzały się takie sytuacje, niedziele? </span>W niedzielę, do obiadu, trzeba do pracy było iść, a po obiedzie już było wolne. Ale to zależy. Jak coś, jakąś mieli robotę, to zabierali. Na przykład raz w niedzielę, dwie takie po dwieście osób komanda i też nas do krematorium tam pędzili. I myśmy mieli takie fartuszki; pasiaki i fartuszki mieliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>13305</time>Tam przesiewali te prochy. I nie wszystkie kości były spalone. I to tak wyglądało, że takie kwadratowe i druty takie, i tutaj prochy, a tutaj te kości. No i te prochy w worki szykowali, bo to na nawozy, jak na pole rozsiewać. A te kości to nam dawali. To było jak raz, na Boże Ciało, te kości w te fartuszki. Tam nabierał taką szuflą i wsypywał. Jak raz wychodzimy z tej bramy śmierci, bo tam taka brama śmierci murowana, wychodzimy tam z krematorium, idziemy prosto, a w Oświęcimiu dzwony procesji. I słyszę "U drzwi Twoich stoję Panie", śpiew. A dzień piękny, słoneczny, góry widać, Tatry. Widać tak pięknie. Tam była taka Urbaniec, mówi: – <span style="font-style: italic;">No, im dzwony zadzwonią, bo nam to nie zadzwonią.</span> I zaczęliśmy tak, o, nucić, śpiewać. A esesman zaczął bić, te posty zaczęli. A ten tylko latał z taką tą pałą, bo był tym głównym. To jak bije z przodu, to z tyłu śpiewają. Jak przyleci do tyłu, to z przodu śpiewają. A późnej mówi: – <span style="font-style: italic;">Cicho, stulta mordy! </span>Nie wiedzieliśmy, że on po polsku mówi. – <span style="font-style: italic;">Stulta mordy, bo ja Strafe dostanę. Po cichu śpiewajta. </span>Jeszcze ta procesja była i myśmy po cichutko tak nucili.
    </section>
    <section>
        <time>13437</time>I wszystkie czapki pozdejmali, ci posty, z głowy czapki. Jak ten zdjął, to wszystkie pozdejmali czapki. I tak doszliśmy do rzeki Soły. I w tę Sołę, w rzekę wrzucaliśmy te kości ludzkie. To było i z czaszek, i piszczele takie te grube, i zęby takie różne, i bezzębne takie. Taki pogrzeb mieli te koście, i to dzwony im dzwonili. <span style="font-weight: bold;">Czy pamięta pani święta jakieś w obozie, Boże Narodzenie czy Wielkanoc?</span> Pamiętam, pamiętam. Pierwsze Boże Narodzenie, no to przecież 13 żeśmy do Oświęcimia się dostali, tak? Ani światła, ani wody, ani ubikacji, ani nic. Zimno, nie palone. I my w tych pasiakach, chlebuś ten święty, co się dostało kawałeczek, to się zjadło. I jeszcze by się zjadło. No i tak, modlić się będziem. Tysiąc "Zdrowaś, Maryjo". Jak zmówimy tysiąc "Zdrowaś, Maryjo", to na wolność wyjdziem. Tak jedna taka, Węcławikowa, ona ze Skierbieszowa, wójta żona, mówi: - <span style="font-style: italic;">Tysiąc "Zdrowaś, Maryjo" jak odmówim, to wyjdziem na wolność. A</span>le ani różańca, ani nic nie ma. To drewniaki, buty drewniaki - dziesiątek, no i już różaniec cały. Tu but taki postawiony, te drewniaki, tu na to, tu na to - tu dziesiątki, tu różaniec. A tu dziesiątki na palcach się odmawiało.
    </section>
    <section>
        <time>13575</time>Tak modliliśmy się. Dużo usnęło, ale myśmy do końca wytrwali z mamusią. I tak mówiliśmy, żeśmy zmówili te tysiąc "Zdrowaś, Maryjo", to dlatego wyszliśmy na wolność. <span style="font-weight: bold;">A czasem dawali coś lepszego do jedzenia, jak były święta?</span> Nie, nie. O, jak już nieraz kapusta była, to była dobra. To znów zupa ze ślimaków, to też była dobra, bo z początku nie jedliśmy. Głodna byłam, ale nie mogłam, bo to wszystko to z tych ślimaków, rozgotowane pływało po wierzchu, takie zielone. Ale jak spróbowaliśmy, że to było słone, już zaczęliśmy jeść. Bo te zupy nasze, to sypali do tego saletrę, żeby kobiety okresu nie miały, a soli nie dawali. No to już wtedy... A przecież zupa z pokrzywy, to przecież z muszkami, z tej pokrzywy, to myśmy zbierali też tę pokrzywę, to pełno czarnych takich tych. No to się tak łyżką roztego i zjadło się. Dwa raz w tygodniu dostawaliśmy ziemniaki. No i to, niby to à la sos był taki, ale tego sosu się prawie nigdy nie dostawało. Tam nie było mięsa, tylko podprawiona mąka, tak może na tłuszczu, może na czymś. I to tylko po tych kartoflach się dostało, cztery kartofelki w łupinach, obrać trzeba było.
    </section>
    <section>
        <time>13698</time>No, obierzesz te kartofle - znów idziesz, żeby ci tego sosu dolała, na te kartofle, bo najpierw kartofle, a później ten. I nie zawsze starczało tego, bo soli musieli w miski nabierać. Też sztubowej z tego. Raz w tygodniu, w czwartki dostawaliśmy <span style="font-style: italic;">Zulage</span>, jak ktoś pracował ciężko, to znaczy plasterek kiełbasy. Ale to była kiełbasa? Nie wiadomo, co to było.<span style="font-weight: bold;"> To poza paczkami się organizowało, bo to się mówiło, że się organizuje jedzenie. Można było jeszcze jakoś organizować? Czy pani była na przykład świadkiem tego, że wymieniano na chleb coś tam, handlowano?</span> Tak, tak, to był przecież taki pchli rynek na obozie. Był taki. Ta komuś miskę może podwędziła, bo nie każda miskę miała. Miska to był wielki majątek. Bo przecież to była do jedzenia i do picia, i do mycia, i do siusiania, do załatwiania. To wszystko miska jedna była. To był wielki majątek, a jak nie miał miski, to nie miał nic. <span style="font-weight: bold;">Były kobiety, które paliły papierosy na przykład? </span>A gdzie tych papierosów wziąć? <span style="font-weight: bold;">Niektórzy sobie organizowali, na przykład mężczyźni, za chleb. </span>Może. Ja nie widziałam, żeby kobiety paliły. Nie widziałam, a mężczyźni tak.
    </section>
    <section>
        <time>13816</time>Bo on wolał papierosa wypalić jak zjeść. <span style="font-weight: bold;">Czy były takie kobiety, muzułmanki, takie które umierały na przykład na pani oczach? Z głodu. </span>Tak, tak. Widziałam takie, co konały, a myśmy stały: – <span style="font-style: italic;">Daj znać moim dzieciom, powiedz coś tam. Podaj mi rękę. Daj mi wody.</span> A ty stoisz w tym rzędzie. Albo na tym bloku śmierci, jak okno, szyb nie było, okno tylko zadrutowane, i tam: – <span style="font-style: italic;">Jeeeść! Piiić! Jeeeść! Piiić! </span>One nie dostawały jedzenia ani picia, nawet siennika ani koca. Tylko tak jak przyszły, tak były. To dużo, dużo z naszych. <span style="font-weight: bold;">Z kim pani spała na pryczy?</span> Mamusia, taka koleżanka z ciocią, ciocia była w ciąży. Później Dwojakowska, Urbaniec, także później, jak jedna umarła, taka Szuzdowa, to dali nam Żydóweczkę. To ta Żydóweczka, to ona była z Płaszowa. Nie wiem, gdzie ten Płaszów jest jest. Ona Janci się nazywała. Ale nie było, tego, do tego stopnia: modliliśmy się, to ona też ręce złożone. Nie powtarzała słów, tylko wsłuchana była, wprost to wszystko przeżywała. Ale tak, że: – <span style="font-style: italic;">O, Żydówka!,</span> czy coś - nie. W wielkiej przyjaźni. Później spotkałam ją w Ravensbrück, bo też do fabryk ich powywozili.
    </section>
    <section>
        <time>13983</time>A to była ładna dziewczyna, pięknie zbudowana. Tam były Greczynki. Ale wtedy zwróciła uwagę taka właśnie, ona profesorką była, taka Urbaniec. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Patrzcie, jakie one piękne.</span> A jak raz przywieźli transport tych greckich, ale to rzeźby były! Jeszcze miały włosy takie swoje te czarne, faliste. Tutaj tak pięknie, klasycznie zbudowane. -<span style="font-style: italic;"> Patrzcie! </span>- mówi. Później za jakiś czas, już muzułmany się porobiły. Ginęły, bardzo umierały, bo w ciepłym klimacie, inny klimat. A to nie brali byle kogoś, tylko musiała być chyba wykształcona, przystojna i elegancko ubrana, to wtedy ją może na (?) widzieli, że to ktoś, nie szarzyzna. Wtedy brali. <span style="font-weight: bold;">Proszę jeszcze powiedzieć o tej cioci, która urodziła dziecko. </span>To nie tylko ona jedna, później jeszcze trzy urodziły, ale ona pierwsza. Bo to taka była położna, Polka. Ona się Laskowska chyba nazywała. Ona bardzo dużo pomagała, tak nawet do tego, że żydowskie dzieci były ukrywane jakiś czas; ale później ich zniszczyli. A to pierwsze dziecko, to było w czerwcu. Mieliśmy iść do pracy, a ona zaczęła rodzić. A to właśnie ta Basia, bo ona matki nie miała, tylko z tą ciocią była.
    </section>
    <section>
        <time>14110</time>Zaraz przylecieli, z materiału były jakiegoś tu dwa drążki i płótno takie, i ją wzięli. I ona sobie oczy zakryła i ponieśli ją na rewir. A myśmy do pracy poszły normalnie. Przychodzimy z pracy. Blokowa nam mówi - ale już nie było tej Polki blokowej, tylko była Żydówka taka czeska, Mantzi (?). Mówi: – <span style="font-style: italic;">Dziewczęta, mamy dziewuszkę. </span>A mamusia mówi, bo to przecież bliska z nią: – <span style="font-style: italic;">No i co z dzieckiem zrobili? </span>– <span style="font-style: italic;">A nie, ochrzczona jest i żyje. Tylko, dziewczęta, trzeba postarać się o pieluszki, o to wszystko, dla tego dziecka.</span> No to, jak to w <span style="font-style: italic;">Bekleidungskammer, </span>to się chusteczki, prześcieradło na chusteczki, bo myśmy tam już miały chusteczki. I to komando nazywało się <span style="font-style: italic;">Weisskäppchen</span> (?); było czerwone komando, co pracowało w tych wolnościowych, a to przy tych śmierciach, to białe chusteczki. To myśmy tak: prześcieradło na chusteczki porwali, później do obozu przyszliśmy, trójkąciki żeśmy se porobili, a to już pieluszki. No, zaraz urodził się chłopiec z Warszawy. Potem znów już parę dzieci. Potem już był dziecinny blok, <span style="font-style: italic;">Kinderstube </span>mieli najpierw taką.
    </section>
    <section>
        <time>14217</time>I tak, że gdzie niektóre Polki były brane, bo taki barak był zaraz za obozem i tam ich trzymali jakiś czas, odżywiali ich i te dzieci i wypuszczali na wolność. Polaków, Czeszki. Tylko żydowskich dzieci nie, bo to od razu do kibla szło. Ona była tam jakiś czas, może ze cztery miesiące, taka wolnościowa kwarantanna. Jednak nie mieli gdzie tutaj wysłać, że była z wysiedlonych i ją wrócili z powrotem na obóz. Wtedy już było siedemnaście dzieci. Wtedy już jedna Niemka, która już była cztery lata w obozie i postarała się o dziecko, ale to podstęp. Urodziła, ale była razem z tymi. Dostawali mleko, dla tych dzieci dostawali kaszę mannę, dostawali jedzenie. To z tych wolnościowych, z czerwonego, to przynosili kobietom, jak coś znaleźli takiego dla dziecka, czy jakiś smoczek, to starali się, żeby tym dzieciom przynieść. <span style="font-weight: bold;">A co się z tym dzieckiem stało? </span>7 stycznia na rękach, zastrzyk temu dziecku dał lekarz, a 27 była wolność. A taki chłopiec, Władziu na imię miał, to on przeżył i jedna dziewczynka, z tych właśnie dzieci. No to, ja wiem, jakieś dwadzieścia lat po wojnie, to w Lublinie ich spotkałam oboje.
    </section>
    <section>
        <time>14368</time>Jak raz zjazd był, to taka była wtedy prezesem, w ogóle więźniów, Żydówka, redaktorka Głogowska, lwowianka. Ona była prezesem całego województwa, tych byłych więźniów. Bardzo dobry człowiek. Znałam ją z Oświęcimia. Ja dwadzieścia sześć miałam numer, a ona trzydzieści pięć. To było z tego. Jak organizowała gdzieś wyjazd do Oświęcimia, czy gdzieś, do Ravensbrück jeździliśmy, to zawsze mnie zawiadamiała, zawsze. I to postarała się, żeśmy tylko 50% płacili. Zawsze pamiętała o mnie. Ja byłam właśnie na innym, mamusia pracowała w <span style="font-style: italic;">Kartoffelbunker</span>, a ja pracowałam w tej szwalni. No i wyjechał jeden transport do Niemiec, no drugi transport, no i tych wszystkich... mamusia z pracy przychodzi do mnie i mówi: – <span style="font-style: italic;">Waciu, ja jadę na transport. </span>Ja zaczęłam płakać: - <span style="font-style: italic;">Mamusiu! </span>Tak mówi: - <span style="font-style: italic;">No to co zrobimy?</span> Ja mówię: - <span style="font-style: italic;">Zaraz jadę do Janeczki, do tej profesorki pójdę, może ona coś pomoże. </span>Poszłam do niej, a ona pracowała w <span style="font-style: italic;">Schreibstube </span>jako tam - sekretarki były, bo przecież trzeba było prowadzić wszystko, te obozowe różne dokumenty. A ona bardzo dobrze znała niemiecki.
    </section>
    <section>
        <time>14470</time>I ja z płaczem mówię: – <span style="font-style: italic;">Mamusia jedzie w transport, ja zostanę.</span> – <span style="font-style: italic;">No nic, </span>mówi, <span style="font-style: italic;">czekaj, ja pójdę do Oberaufseherin i poproszę ją. </span>I poszła. A to Drechsler przecież była, niedobra. I ja razem z nią poszłam. I ona mówi do niej, a ona mówi: – <span style="font-style: italic;">Natürlich, kannst fahren.</span> Naturalnie, możesz jechać. I ta mnie zaraz przeniosła na ten blok, co mamusia, i już ja mogłam stamtąd, z tego bloku, wyjechali wszystkie. Dali nam tylko po porcji chleba i po takim kawałeczku margaryny, i więcej nic. Do wagonów i też żeby siedzieć, to nie, tylko stojąco. To w lipcu, 26 lipca, okropne gorąco było i tak, że umierały, mdlały. Tak drzwi były otwarte i w każdym siedział esesman w każdym wagonie i on miał taką ławkę z oparciem. Jak któraś tego, to kazał wyrzucić. Pisał kreskę, że jednej brak. Tak dojechaliśmy może tydzień, tak jeszcze gdzieś czasem, od czasu do czasu jakoś kolejarze podali wodę, kto mógł. Tak że jak przyjechałyśmy tu do Ravensbrück, to tak byłyśmy wytego... I w tym czasie już transporty przyjeżdżały z innych obozów, miejsc nie było i myśmy koczowały na dworze.
    </section>
    <section>
        <time>14615</time>Tak że myśmy sobie doły takie wykopały i tak jedna do drugiej się przytulała, żeby cieplej było, tośmy tak, ja wiem? - przez tydzień czasu tak na dworze cały czas. Dostawaliśmy tylko obiad, jedzenie, brukiew była, ale czymś podprawiana była, mąką czy czymś. Już inna była, całkiem inny smak. Z solą była, a tej soli tak się chciało. Ale tak: dawali nam miski, więźniarki - każdy dostał miskę, już inny porządek był. I zjadł, ale łyżkę tośmy z sobą, bo kazali nam łyżkę zabrać ze sobą. To tak jak pasiak, to tutaj tak, o, wpięta była tu łyżka wielka. Każda pod brodą łyżkę miała. <span style="font-weight: bold;">W pasiaku była wpięta łyżka?</span> Tak. Dostawaliśmy raz tylko dziennie zupę, nie pamiętam, jak długo myśmy byli. Wzięli nas do łaźni, już nam numery też, prawda: trzeba było alfabetycznie i numery zmieniliśmy. To ja miałam wtedy pięćdziesiąt sześć tysięcy z czymś, ten numer. Tam wykąpaliśmy się, tam ciepła woda była i dali nam bieliznę, już wszystko, całe komplety bielizny. Dali nam pasiaki i buty. Bo te, co myśmy mieli, to już tego...
    </section>
    <section>
        <time>14729</time>Drewniaki normalne takie, bo na drogę nam dali, gdzie niektóre mieli, to tylko na palcach, takie jak klapki, a gdzie niektóre dostały takie drewniane, holenderskie takie te buty. No to to nam kazali pozrzucać, ja miałam takie klapki, mamusia też. Dostaliśmy takie sznurowane drewniaki, buty. Chustek żadnych nic, tylko fartuszki jeszcze dostaliśmy. Byliśmy na kwarantannie, przez sześć tygodni. Po sześciu tygodniach przyjechał szef, z Siemensstadt. Trzeba się było tego i tak, o, ręce proste, popatrzył na ręce, na lewo, na prawo, popatrzył na człowieka i: – <span style="font-style: italic;">Komm! Ab! Komm! Ab!</span> No, nas wybrał. Zaraz już po tym zapędzili nas na stację w Ravensbrück i już do Siemensstadt. <span style="font-weight: bold;">Proszę mi powiedzieć, na tej kwarantannie, to ona była podobna, do tej, która była w Auschwitz?</span> Nic nie robiliśmy. Tylko jak gdzie, któraś się poskarżyła, że ją coś boli, to jak poszła, to już nie wróciła. Bo to przecież bardzo dużo tam też robili różne... Kości wycinali... Różne doświadczenia na więźniarkach. Już uśmiercali takie więźniarki. Każdy się trzymał do końca, że zdrowy.
    </section>
    <section>
        <time>14849</time><span style="font-weight: bold;">To jak wyglądała ta kwarantanna? Też cały czas na zewnątrz, czy można było w baraku być?</span> Cały czas w baraku, nie wolno było wyjść. Przy stołach przynosili nam do amunicji takie coś, blaszki takie, jedne w drugie się wkładało i tam, żeby wkładać te naboje na to. To nam przynosili, to myśmy musieli robić. To była taka kwarantanna, to nie to, że nic nie robiliśmy. Ale tam już była woda, można było się umyć, nie ciepłą, tylko taka zwykła, taki niby basen zrobiony. Wieczorem, jak się pomyli, to wtedy wylewali tę wodę. Rano znów nalewali. To jedna była dla wszystkich. Ta miała świerzba, ta miała coś tam, ale wszystkie się myły, ale się człowiek mył! No i wszy nie było. <span style="font-weight: bold;">Nadzorujące były z Ravensbrück? </span>Tak, tak. Tam już była inna kultura. Nie było takiej... to już były stare więźniarki, co długo były, już po przeżyciach i jedna drugiej tak jakoś z pomocą, z sercem. Pocieszała jedna drugą. Czy trzeba było list napisać do Polski. Mnie nikt nie pisał, bo ja nie miałam do kogo. No ale tam jedna drugiej pisała listy. To zawsze starali się, żeby napisać list, a w Oświęcimiu nie, jak któraś chciała napisać list, to trzeba było dać porcję chleba.
    </section>
    <section>
        <time>14971</time>No i tam jak nas szef zabrał do fabryki, to tam też było czysto, każdy miał swoje łóżko. Pojedynczo żeśmy spali. <span style="font-weight: bold;">Murowane były baraki? </span>Nie, drewniane. Jeden barak był Ruskich, dwa tysiące, a drugi był Polek. Mieliśmy dwie <span style="font-style: italic;">Saune </span>do kąpania, tam już była ciepła woda. Mieliśmy rewir. Jak ktoś zachorował czy skaleczył się, to tam już na miejscu. Tam już jedzenie było inne. Krupnik był na przykład z żyta. Już inne jedzenie mogło być. Już coś tam jakieś było. Rano dostawaliśmy tylko kawę, czarną kawę i więcej nic. Na siódmą musieliśmy do pracy iść. Siemensstadt to jest przedmieście Berlina. Ale nasze komando, KV 3 ? [250:51] - nie wiem, czy ktoś z nich żyje, czy nie, ale myśmy szli i śpiewaliśmy "Polonię". Później nie wolno było po polsku nam śpiewać, tylko po niemiecku. A było z nami pięć Niemek i one szły na przodzie. To one zaczynają śpiewać po niemiecku "Kamerad, wo bist du?" - "Kolego, gdzie jesteś?". I nie dałyśmy im śpiewać tego. A ten szef, co nas prowadził tam do pracy, nie wiedział, co śpiewamy. A my: – <span style="font-style: italic;">Marsz, marsz, Polonia! Marsz, nasz dzielny narodzie! Odpoczniemy po swej pracy w ojczystej zagrodzie. </span>
    </section>
    <section>
        <time>15105</time>A on taki dumny jak paw szedł. Była bardzo fajna dziewczynka, studentka z Poznania. Ona zawsze tak pokpiwała z niego. Mówi, że źle maszeruje. To on tak się starał. My takie młode dziewczyny, a to stary piernik. Rano, raniusieńko śpiewaliśmy te marszowe piosenki, partyzanckie piosenki. <span style="font-weight: bold;">Podczas drogi, tak?</span> Tak, tak. Jak szliśmy do pracy. Kiedyś, jak chcieli nas ukarać, to musieliśmy w niedzielę spać, bo nie było dane, że niedziela, to był odpoczynek. Nie. Myśmy zawsze pracowali na nocki, bo w dzień pracowały Niemki. Bo na noc wracały do dzieci, mężowie tam na froncie, to oni szli do domu, bo bombardowanie i to wszystko. Myśmy pracowali w nocy, w tej fabryce. Zawsze na śniadanie, to ten szef widział, bo my mówiliśmy, że wysiedlona, za co siedzi i tak dalej, to widzi, że gospodarstwo mieliśmy, że ze wsi zabrane. Bo jak raz na taki <span style="font-style: italic;">Abteilung</span>, jakieś takie szpule, nie wiem do czego to było, bo nas tylko cztery było, i myśmy mieli takie maseczki na buzię i szpule. Te szpule, takie trzeba było wąsy zakładać z jednej strony, z drugiej, to drut był taki cieniutki jak włos.
    </section>
    <section>
        <time>15228</time>I to podłóg ? [253:50] zegara tam tyle i tyle metrów, i przykładało się. A ten papier to się wkładało tam, izolację się robiło. To tak, o, ręka przyciągnęła, jakby naelektryzowany był. To jak on przyszedł, mówił: - <span style="font-style: italic;">Dlaczego ty jesteś? </span>Bo z początku, to, że to wszystko bandyci. I kiedyś nawet było tak, że to było święto Hitlera, jego imieniny, i nas wzięli do kina. I Lublin nam pokazali, w ogóle Polskę pokazali. To jak pokazali? Taka nienawiść, że to bandyci, Polacy. Tacy bandyci, że niemieckich żołnierze chodzą i do Polki tam z kwiatami, a w kwiatach bomba. I ona daje te kwiaty i bomba go rozbiera. A oni dzieciom i cukierki dają, że takie szlachetne, dobre Niemcy. <span style="font-weight: bold;">Lublin pokazali?</span> Tak, tak, Lublin, Warszawę, różne. Bo tam właśnie ta Janeczka mówi: – <span style="font-style: italic;">No patrzcie!</span> Nazwała te ulice, mówi: - To ta ulica. To w tym banku ojciec mój pracował. <span style="font-weight: bold;">To wasze komando było duże?</span> Tak, było nas dwieście osób. To po dwieście było. Bo to na przykład było KV 1, KV 2, KV 3 ? [255:42]. Ja byłam do KV 3 ? [255:44]. I KV 4, KV 5 ? [255:47]. Pięć po dwieście, to co Polki pracowały. Bo Rosjanki znów nowe swoje te numery miały.
    </section>
    <section>
        <time>15356</time>Bo oni przy różnych takich pudełkach, później - ja też, był czas, co przy lakierowaniu drutu, izolacjach pracowałam, ale oni więcej pracowali przy takich. Ciężej pracowały jak my, przy takich smrodach różnych, farbach. Nie wiem, do czego te szpuleczki, to takie nieduże było. Mówili, że to do V2. Bo tam i mężczyźni Polacy pracowali, bo później ich przywieźli z powstania warszawskiego, inżynierów takich różnych. <span style="font-weight: bold;">Był kontakt jakiś z nimi?</span> Tak, oni pracowali. Tam nie pilnowali nas tak, żeby rozmawiać. Można było rozmawiać. A jeszcze jak tam te warszawiaki dowiedzieli się, że z Lubelszczyzny, a z Zamościa, że tam pierwsze partyzantki, to takie jakieś, ja wiem, do nas zaufanie mieli. I tam jak coś gdzieś przeczytali w gazecie, jak na froncie, jak tam co, to zawsze nam mówili. <span style="font-weight: bold;">Jaki był nadzór? Kto nadzorował?</span> Niemiecki. To już byli esesmani, ale to już inwalidzi tacy, co z frontów: to kulał, to ten na oko dobrze nie widział. Ale uzbrojony i oni pilnowali. <span style="font-weight: bold;">Ale fachowy nadzór też był? </span>Tak, Niemcy, inżynierowie.
    </section>
    <section>
        <time>15478</time>Później myśmy drut kolorowy, taki był, i kiedy jedna zrobiła z drutu kolorowego takie talerze na święta i temu szefowi, a on mówi, że nie można z tego. A ona dobrze po niemiecku mówi, że to z <span style="font-style: italic;">Abfall,</span> z takiego zepsutego drutu. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Nein, das ist gut! - </span>? [258:29-32] <span style="font-style: italic;">Ależ Scheisse, kriegskaputt!</span><span style="font-weight: bold;"> A oni byli lepsi dla was?</span> Cywilni, tak. Nie krzyczeli na nas. Tam było zimno, trzęśliśmy się, to oni postarali się później tam, bo to nie można było robić, bo to zimno było, cieniutki taki ten drut, a to trzeba było spawać. No to takie dmuchawy elektryczne i było cieplutko. Postarał się, zobaczył, że my takie wygłodzone i - ten szef - tak że rano dostawaliśmy na obozie kawę, czy te ziółka, a tam w pracy dostawaliśmy pół litra jakiś - tapioka, coś takiego. Niby żabie oczy, coś takiego, ale to na wodzie było, nieraz osolone, nawet można było zjeść. Już to dużo znaczyło. Potem wracaliśmy o czwartej na obóz, tam już obiad dostawaliśmy, bo tutaj obiadu nie dostawaliśmy. I chleb. Ale tam już mieliśmy miski swoje, mieliśmy kubeczki swoje, mieliśmy łyżki i to nie z sobą nosiliśmy, tylko tam były takie dwie co sprzątały ten blok i myły to naczynie.
    </section>
    <section>
        <time>15627</time>Bo myśmy zjadali jak rano i poszło. Nie tak jak było w tym... <span style="font-weight: bold;">Po pracy było trochę czasu wolnego?</span> Tak że można było sobie coś wyprać. No, ale to znów, jak były bombardowania, ciągle były bombardowania, nawet takie dywanowe były, to myśmy musieli dłużej być. Jak nocki były, to rzadko kiedy na dzień. Tak, to nocami pracowaliśmy. Wieczorami się poszło, a rano się wróciło, a potem bombardowanie. To ile razy za karę musieliśmy stać i śpiewać. Kazał nam śpiewać. <span style="font-weight: bold;">Ale za karę za...?</span> Bo coś, jakieś niech któraś coś rzuciła. Bo tam męski obóz był, jak któraś rozmawiała. Nie to, że jedna była ukarana. Wszystkie były ukarane. A ta jedna, jak któraś złapana, to miała włosy ścięte, dwadzieścia pięć dostała. Nie można było tak. <span style="font-weight: bold;">Tak to przed barakiem i śpiewać kazał?</span> Tak, przeważnie "Góralu". <span style="font-weight: bold;">Proszę powiedzieć o tych bombardowaniach, czy chowałyście się gdzieś? Były schrony? </span>Tak, były schrony, ale to takie drewniane, no, ale zawsze. Kiedyś wpadła ta bomba, taka paląca się, to ten fosfor ranił. Wtedy, co było to ostatnie, co nas zbombardowali, no to myśmy z nocki przyszli, nie chcieliśmy wcale wychodzić, tylko spać.
    </section>
    <section>
        <time>15757</time>Ale komendant przyleciał – wszystkie muszą wyjść. I zaczął bić. No to myśmy powychodzili, ja nie ubrałam sukienki, tylko wzięłam koc. Poszłyśmy z mamusią. Stanęliśmy w pierwszym bunkrze, bo tam wejścia były. A tam jedna, taka z Katowic mówi: –<span style="font-style: italic;"> Ooo, ? </span>[263:11-12]<span style="font-style: italic;">, śpią, a później przychodzą i naprzód się pchają!</span> A mamusia mówi: – <span style="font-style: italic;">Chodź, idziemy dalej</span>. I poszłyśmy do przodu. I właśnie tam ta zapalająca bomba, zaraz tu, gdzie myśmy stali, i zabiło dwie kobiety. No, jak zaczęły ten fosfor, bomby, już się nasz barak jeden pali, drugi, to my do łaźni. Mamusia już mi się zgubiła i ja z koleżanką, z taką Stasią do tej łaźni, a tu już i łaźnia się wali. My uciekamy, esesmański schron, to my tam do tych esesmanów. A ten esesman do nas z karabinem. To my na <span style="font-style: italic;">Lagerstrasse. </span>Kręcimy się tu, tam. Komendant wyleciał, a nas kilka było, wszystkie: – <span style="font-style: italic;">Komm, komm! </span>Wszystkich nas do schronu, do tego, co oni tam byli. I tam było dużo więźniarek. I on mówi: – <span style="font-style: italic;">Śpiewajcie! Módlta się, Śpiewajta! Módlta się. A t</span>eż nie wiedzieliśmy, że on umie po polsku. Ale ja miałam tak: bo tutaj już spałam na drugim, nie na górze, tylko niżej.
    </section>
    <section>
        <time>15883</time>I tu miałam napisane "Kto się w opiekę podda Panu swemu", na papierze, wypisane. <span style="font-weight: bold;">Nad głową?</span> Tak, nad głową, zawsze odmówiłam sobie. Wstawałam, odmówiłam sobie. I ja umiałam na pamięć całe to. I zaczęłam śpiewać, i to poderwali, i zaczęliśmy śpiewać. Przestaliśmy, to: – <span style="font-style: italic;">Śpiewajta dalej!</span> No to modlimy się "Pod Twoją obronę". A tu bombardowanie. Tu my, a tam bomba w ten schron, co myśmy się chcieli tam. To ponad czterdziestu zabiło tych esesmanów. Tam były takie drzewa, to tak: tam kiszki wiszą, tam but wisiał, tu karabin, tu szmata jakaś. Tak na drzewach. I tu zmasakrowane. A tam w tym miejscu taki dół, aż woda. <span style="font-weight: bold;">W tym miejscu, gdzie wpadła ta bomba?</span> Tak. Bo to i palące, i tego. A to wtedy, to okropnie było. <span style="font-weight: bold;">Strach był. </span>Tak, mamusia mi się zgubiła. I jeszcze jak myśmy uciekali z łaźni, to też bomba. Zabiła jedną kobietę, a mnie i tę Stasię, to ten mózg, ta krew, wszystko na nas. I myśmy się przewróciły. Ta sąsiadka, co koło nas zaraz stała, mówi do mamusi: - <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Bronia, twoja Wacia zabita leży koło bramy.</span> I mamusia mogłaby uciec, ale też ludzie się tam złapali i mamusia wróciła do obozu.
    </section>
    <section>
        <time>16002</time>Wróciła, a ja: - <span style="font-style: italic;">Nie, mamo.</span> Płacze, tak tym kocem zawinięta. Zobaczyłam mamusię, ucieszyłam się. No i później nas do takiego drugiego obozu wzięli, tam noc przenocowaliśmy. Nasza fabryka była całkowicie zburzona, już nic nie było. Zapędzili nas z Siemensstadt do Oranienburga, do Sachsenhausen. <span style="font-weight: bold;">A kiedy było to bombardowanie mniej więcej?To była już wiosna?</span> Tak, wiosna. To było w marcu, bo w kwietniu byliśmy w Oranienburgu, to też tam znów chodziliśmy, cegły, bo to bombardowane było, to cegły nosiliśmy, a tam mężczyźni obstukiwali i te cegły układali, do murowania przygotowywali, a my żeśmy wybierali z tych rumowisk te cegły. Tam pracowali mężczyźni, tak zwani <span style="font-style: italic;">Bombensucher,</span> co bomb szukali, bo które bomby nie ? [268:12]. Myśmy w jednym, gdzieś magazyn był i tam sól, tak z ziemią było zmieszane i myśmy tak sobie pozabierali tej soli i w fartuszki. Później dostałam tam w sukienkę sukienkę, tu fartuszek pod spód, ziemię z solą i sukienka tak, o, na wierzchu i tak do obozu, żeby to przenieść. Przyszliśmy do obozu, każda ma tę sól, zadowolona, ale przecież to z ziemią. To w miskę i wodą się nalało.
    </section>
    <section>
        <time>16136</time>Ta ziemia została, a ta woda była słona. To myśmy nalali i tak piliśmy, rozkoszowaliśmy. Jakie to było dobre! <span style="font-weight: bold;">To było też jakieś komando? </span>Tak, to komando, po sto pięćdziesiąt. <span style="font-weight: bold;">Też w barakach mieszkałyście? </span>W Sachsenhausen, w głównym obozie, tak. Tam były z powstania warszawskiego kobiety, bo tak w Oranienburgu dla kobiet obóz był, a jak już bombardowali, to wszystko przywozili do tego. Bo Oranienburg był zbombardowany, ten obóz. On był na wodzie, na takich palach. I taka, jak podłoga zrobiona i baraki tam. Potem jak zbombardowali ten na wodzie obóz, to kto przeżył, umiał pływać, to przypłynął do brzegu, to go wzięli tam do Sachsenhausen, do obozu. To jest duży, męski obóz był. I to parę baraków takich ogrodzonych, takich izolacyjnych, tam za karę więźniowie. Bo więzień jeszcze w obozie karany był za różne, jako polityczny czy księża, czy chory, to był w ogrodzeniu. I właśnie nas tam umieścili. <span style="font-weight: bold;">To już było tak, że wiedziałyście, że zbliża się wyzwolenie?</span> Jak przywozili, przyjechali, cośmy pracowali z tymi Żydówkami, to znaliśmy się, mieszkaliśmy razem, to taka chęć...
    </section>
    <section>
        <time>16256</time>Było kilka takich bardzo fajnych, wprost zaprzyjaźnione te Żydóweczki były. <span style="font-weight: bold;">To jeszcze tam Żydówki były, tak?</span> Tak, bo one też były wywiezione do pracy. To przeważnie studentki, takie mądre dziewczyny były, no, moją mamusię to "mamuśka" nazywali. Jak przyjechał transport, tak się ucieszyliśmy. Taka radość. Całujemy się, witamy się. W nocy ich zabrali. Wszystko spalili. <span style="font-weight: bold;">One </span><span style="font-weight: bold;">przyjechały </span><span style="font-weight: bold;">z Auschwitz, tak?</span> One z Auschwitz przyjechały, też w fabryce gdzieś pracowały w Niemczech i potem zbombardowali ten obóz i wszystko do Sachsenhausen całe, z takich małych. Bo na przykład Siemensstadt to nie był - Ravensbrück obóz był macierzysty, a Siemensstadt to taka filia była. I z tych filii zabierali do tych obozów macierzystych. Tak że Mauthausen-Gusen, Ravensbrück, no i to właśnie tutaj do Sachsenhausen. Ja nawet mam gdzieś, już jak na wolności, to myśmy z mężem parę jeździli tam, bo ten co był takim ? [272:35], Niemiec, on był polityczny, uważali go za komunistę, a on nie był komunistą żadnym, tylko że nie chciał rządów Hitlera. Ich poaresztowali. On od 1933 roku siedział w więzieniu.
    </section>
    <section>
        <time>16373</time>No i później, jak te młode chłopaki, to z Poznania - bo mój małżonek z Jarosławia - to te właśnie polityczne Niemcy uczyli tych chłopaków. Powiedzieli Niemcom, że potrzeba będzie murować Berlin. Trzeba będzie coś robić, trzeba poduczać takich chłopaków. No i oni chodzili, murowali, różne. Mój małżonek jako murarz uczył się. Już takich nie bili, ale pięć i pół roku był szesnastoletni chłopak aresztowany. A brata jego rozstrzelali. W kwietniu nas wszystkich, już front się zbliżał, mężczyźni to się prędzej dowiedzieli, to tam jakąś kartkę przerzucili na nasz obóz. Już wiedzieliśmy, że coś się kręci. To nieraz esesman coś tak powiedział. Trzy tygodnie nas pędzili, do 2-3 maja, tak nas wyzwolili, pod Schwerinem. To pędzili nas tą drogą śmierci. Nie nocowaliśmy. Wszystko tylko w lasach nocowaliśmy. Dwa razy w stodole żeśmy nocowali. W jednej stodole było zboże w workach, to zboże braliśmy, jedliśmy, a te worki, która nie miała sukienki, to dziurę zrobiła i sukienka z worka była. Jak esesmani zobaczyli, to chcieli rozstrzelać.
    </section>
    <section>
        <time>16488</time>A ten cały, co gospodarstwo jego było, ten dziedzic mówi: – <span style="font-style: italic;">Nie, jak ma chodzić i iść w koszuli, to niech ma takie. </span>Mówi: - <span style="font-style: italic;">Das ist sehr gute Kleider. </span>Że to jest bardzo dobra sukienka. <span style="font-weight: bold;">To esesmani was tam prowadzili, tak? </span>Tak, tak. Kto nie mógł iść, padał, to strzelali i tak go nakryli kocem. Tak po drodze, to była droga śmierci. Buty nam się porwały, to tak, że jak myśmy szli, to za nami ślady były z krwi, bo całkiem poobijane były. Ja dzień przed wolnością, to ja już nie chciałam iść dalej. – <span style="font-style: italic;">Mamusiu, ja już nie idę dalej.</span> Mamusia mówi: –<span style="font-style: italic;"> Jak ty nie pójdziesz, to i ja nie pójdę. Ja mówię: </span>– <span style="font-style: italic;">Mamusiu, a Stasia?</span> – <span style="font-style: italic;">A Stasia na wolności, tam jakoś tam tego, ale ja ciebie tutaj samej nie zostawię. </span>A to byliby nas obydwie zabili. Sąsiadka taka, ze Skierbieszowa od nas, mnie pod rękę, mamusia pod drugą i poszliśmy dalej. I na drugi dzień Amerykanie nas odbili. A już słychać było detonacje, już front był, już bombardowanie, już nad nami nawet samoloty tak nisko, to esesmani się chowali między nas. A to wszystko w pasiakach, no, widzim, że - jakie to wszystko macha do nich, tak że do nas wtedy nie strzelali.
    </section>
    <section>
        <time>16593</time><span style="font-weight: bold;">A co oni dawali jeść podczas tego marszu? </span>Nic. Dwa razy, żeśmy dostali, to właśnie ten, co w tej stodole, to córki jego nagotowały kartofli. Żeśmy dostali po trzy kartofelki takie małe. To było coś. Później jeszcze w jednym miejscu dostaliśmy. A tak, to pęcze z drzew, tak jak myśmy odchodzili, to tak ziemia była zryta, jakby to świnie. Wszystkie, bo to w kwietniu, a tam wcześniej jest trawa, to wszystko było zjedzone. Nawet brało się korę, żeby coś było w ustach. Wodę, to się dołek tak naduszało, wyduszało, a to deszcz i tak cały czas prawie padał i myśmy robili taki dołek, kładło się i piło się te wodę. <span style="font-weight: bold;">Nogą się taki dołek robiło?</span> Tak, klękało się i piło się wodę, bo ręką to się rozlewało, a tak, to się wypiło. Nigdy za dużo wody nie było. <span style="font-weight: bold;">No a radość taka?</span> Pędzą nas już bliżej Schwerina, idzie dwóch mężczyzn, mówią po polsku i mają czerwony krzyż, tutaj białe, i mówi: – <span style="font-style: italic;">Kobiety, głowy do góry, zaraz, niedługo będziecie wolne. </span>A to wszystko: - <span style="font-style: italic;">Co, jeszcze się z nas naśmiewasz?</span> To zaczęli jeszcze urągać na nich. Bo to każdy ledwo idzie, tak, o, się trzyma każdy pod tego. <span style="font-weight: bold;">Ale esesmanów już nie było?</span> Byli, byli.
    </section>
    <section>
        <time>16725</time>Pędzą nas, ale przyjechał samochód taki pancerny. – <span style="font-style: italic;">Amerykanie! Wojsko! Ale pojechali... Ooo! </span>No nic, pędzą na taką górkę nas, ale patrzymy, a tu krew - tak czerwona woda i piana taka, tak leci rowem. Mówią: - <span style="font-style: italic;">No, front, tu gdzieś dużo pozabijali tych Szwabów i tak krew ta leci.</span> A to się tak pieni. No nic, doszliśmy na górę, tak pod Schwerin, a tam tak ślicznie. Każą nam siadać, a my tak patrzymy, a tam cztery tysiące więźniów, kobiet i mężczyzn, wybitych, więźniów. <span style="font-weight: bold;">Ale były ciała?</span> Tak, tak. To od nich właśnie tak krew leciała. <span style="font-weight: bold;">Widzieliście te ciała?</span> Tak, tak. To pod Schwerinem. I tam - tu oni leżą i nam każą siadać. A to wie pan, jak to nie może człowiek, lizie tak. - ? [280:12]. I bije. Patrzymy, a tam - aha! No już... <span style="font-weight: bold;">Myśleliście, że z wami będzie to samo?</span> Tak, a nasz ten cały komendant gdzieś pojechał naprzód, a tu szykują karabiny. Będą nas strzelać. Komendant najechał i do tego, co z karabinem maszynowym do strzelania: – <span style="font-style: italic;">Ty chcesz żyć? Niech i oni przeżyją. </span>I wyrwał mu ten karabin maszynowy, a taka brzózka była i o tę brzozę wziął i rozbił. A ten do niego za pistolet i chciał go z tego.
    </section>
    <section>
        <time>16863</time>Mówi: – <span style="font-style: italic;">Rozbierać się, przebierać się i już, uciekać! Zostawić ich. </span>Nie minęło może piętnaście minut, esesmanki, te esesmany w pasiakach... My brudne, a ich pasiaki nowiutkie, czyściutkie, ładne. No to każdy: -<span style="font-style: italic;"> Coś tu będzie, coś tu będzie</span>. Jeden mówi: – <span style="font-style: italic;">Słuchajcie, mam tu białe, będziemy się poddawać Amerykanom.</span> A tam jedna mówi: – <span style="font-style: italic;">A co, myśmy wojowali z nimi czy co, że się mamy poddawać?</span> To nic. Wziął jakieś szmaty takie białe i on idzie naprzód. A był esesmanem. No i idziemy. I te esesmani idą, te co poprzebierani, z nami. Najeżdża samochód pancerny, wojska amerykańskiego dużo. Zatrzymali się. - <span style="font-style: italic;">Siostry! </span>- To Jugosłowianie i Polacy. - <span style="font-style: italic;">Siostry, pamiętajcie, do lasu nie wchodźcie, idźcie prosto, tam jest jeniecki obóz. Tam się wami zaopiekują, a do lasu nie idźcie, bo was Niemcy pozabijają.</span> A jeden mówi: – <span style="font-style: italic;">A to czego takie czyste, to wy nie mogli tak? </span>A on mówi, że to esesmani. I do jednego z tych wojskowych, tych Amerykanów, żeby szedł razem z nami. No i to już nas czterech, już nas siły opuściły, ale to nie była taka radość, to był taki skowyt.
    </section>
    <section>
        <time>16987</time>To nie to, że płakał normalnie, tylko skowyt, nie wiadomo czego. To wprost trudne. Tam nas zaczęli filmować ci żołnierze, no i pojechali. A my tak idziemy, ale już bez sił, każdy jak kto może. Patrzymy, baraki, a tu flaga pierwsza polska, biało-czerwona. No, bo to różnej narodowości jeniecki. Już tam mężczyźni, Polacy, więźniowie. Tu buraki leżą, tam kartofle leżą. Tyle dobroci! Każda bierze. Gdzieś mi się już mamusia zgubiła. Patrzę, mężczyzna, ale już z wolnościowych, nie w pasiaku, niesie cały worek chleba. Ja mówię: - <span style="font-style: italic;">Panie, daj mi chleba. Ja już dawno chleb jadłam</span>. On tak się popatrzył, postawił. - <span style="font-style: italic;">Babciu, zaraz wam dam.</span> A ja mówię: – J<span style="font-style: italic;">a nie babcia, ja mam siedemnaście lat! </span>On mi dał ten chleb, a ja tak przycisnęłam, Boże! Może jak się dziecko urodziło, to tak przyciskane było, jak ten chleb. Patrzę, widzę mamusię i tamta sąsiadka, i jeszcze jedna, i tak jakby marmolada, takie pudło, coś pchają. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Jesteś.</span> Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Jestem!</span> <span style="font-style: italic;">Ja mam chleb!</span> – <span style="font-style: italic;">A my mamy marmoladę!</span> Zaraz mężczyźni przylecieli, bagnetem przybili tę marmoladę, otwierają, okazuje się, że to kapusta kiszona.
    </section>
    <section>
        <time>17111</time>No to wzięli, pokrajali na kawałeczki, ja dałam ten chleb, na plasterki było pokrajane. Tak kto mógł, to ten kawałeczek chleba tymi brudnymi rękami, tym wszystkim, ta kapusta. Ach! Jakie to było dobre! Dwa i pół roku się tego smaku w ustach nie miało. <span style="font-weight: bold;">Gdyby pani mogła mi powiedzieć, co było takim najtrudniejszym doświadczeniem w obozie?</span> <span style="font-weight: bold;">Też który czas i co było... </span>Cały czas było bardzo ciężko, no ale człowiek nie mógł się poddawać, bo trzeba było mieć nadzieję. A nadzieja to była modlitwa, wiara. Bo przecież do dzisiejszego dnia ja mam takie wyrzuty sumienia, że jak ja mogłam Panu Bogu nie zaufać i wymówić to, że: – <span style="font-style: italic;">A gdzie te moje pierwsze piątki miesiąca i ja mam zginąć bez tego?</span> A jednak przeżyłam. Mam to, prawda, że komunia święta i modlitwy, i to wszystko. Takie jak, że nie umarłam bez tego, bo mam nadzieję, że ostatnie to wszystko było... Bo staram się modlić. <span style="font-weight: bold;">A proszę mi powiedzieć co było takie najtrudniejsze tam w obozie? No ten głód pewnie i zimno?</span> Głód, zimno, bo przecież zmarznąć, zimno to zdaje się, że zimno to z tego.
    </section>
    <section>
        <time>17226</time>Ale to jak zimno jest, to nie to, że zimno człowiekowi, ale mówi się, że się dusza trzęsie. Bo tak to się w środku trzęsie. A później się robi ciepło i usypia człowiek, już wtedy marznie. No, ale trzeba było, prawda, nie patrzeć, tylko trzeba było, jak ten śnieg odgarniać czy to błoto nosić, to trzeba było się poruszać, żeby nie stać, żeby nie tego. Nadziei takiej ostatniej nie tracić. To było tego, bo już jak się człowiek załamał, to już już tego. I trzeba było, bo tak, kto wyciągnął do człowieka rękę, to trzeba było i komuś podać. Bo przecież ja z obozu to bardzo, bardzo dużo przyjaciół miałam. Ile listów tych różnych tych, prawda, i zawsze pisaliśmy do siebie i przyjeżdżali do mnie. Jak było? Było ciężko, bo to wróciliśmy do niczego i do nic. Ale jednak, jak przyjechali, to czym było, to przecież człowiek się tym podzielił i jakaś taka przyjaźń była. No i dzisiaj ja jestem z nich najmłodsza, ale do mnie dzwonią tak, jak do matki. Radzą się to, radzą się tamto. Ta to coś się stało, ta coś tam. I tak, trzeba im otuchy, trzeba im nadziei dać. Ale nie tylko to, ale na przykład jak z Rosji biskup pisze do mnie, prawda.
    </section>
    <section>
        <time>17342</time>Tam pomagam od czasu do czasu. Wyśle, bo tam katedra była budowana. Teraz z Lichenia, no teraz ostatnio do mnie taki list przysłał, na święta życzenia, bo cztery razy operowany był. Teraz obraz Matki Boskiej zaniósł tam, gdzie skąd on pochodzi, do tej parafii. I tam ten ksiądz wybudował tam też sanktuarium i we wrześniu będzie koronacja tego obrazu. No, potrzeba koronę, potrzebne jest jabłko, wszystko do tego. No i będzie przecież dużo ludzi i biskupów. Przecież trzeba to przyjąć to wszystko. No i on nic nie pomoże, bo jego odsunęli, już on teraz nie jest tym, jak wpierw był. Wybudował przecież w Licheniu to wszystko. Był całym kustoszem, a teraz jest na łaskawym chlebie. A kto inny jest. No i tak martwi się, że nie może tam nic pomóc. <span style="font-weight: bold;">A to było tak, że z mamą było łatwiej, przez to że mama była w obozie? </span>No, pewnie. Miało się tego człowieka, który pod sercem nosił, tak? I zawsze moja mamusia to był bardzo dobry człowiek i taki mądry człowiek. Zresztą z rodziny takiej pochodziła, bo jeden wujek to lekarzem był we Lwowie, drugi na pierwszym roku prawa, ten co w partyzantce zginął.
    </section>
    <section>
        <time>17462</time>Tak że taka rodzina była. U nas przed wojną zresztą, w Skierbieszowie, to koło gospodyń, to coś. Tam było tak, że do kościoła dużo robili kobiety. A mamusia zawsze starała się nie tylko mnie podtrzymywać, ale jeszcze i innych tam, jak tej sąsiadki, co siostra synka tego, czteroletniego. To ona płacze: – <span style="font-style: italic;">Jak tam mój Marianek?</span> – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, tak jak Stasia jest, tak i Marianowi. Tam babcia, moja teściowa to tam nie popuści go, nie martw się. </span>No i ona też, i tak myśmy się razem trzymali. I jak w ostatniej chwili ona mnie też pod rękę prowadziła. A wtedy: - <span style="font-style: italic;">Mamusia</span>, ja mówię, <span style="font-style: italic;">mamusiu, a Stasia, co Stasia? </span>– <span style="font-style: italic;">Na wolności, a ja z tobą zostanę jednak.</span> Przeżyliśmy. A później mamusia bardzo chorowała. <span style="font-weight: bold;">Miała pani tak naprawdę taki jeden moment załamania, prawda? </span>To, że mnie na śmierć, że ja już będę...<span style="font-weight: bold;"> Tak to była wiara, prawda, cały czas?</span> Tak, no to przecież co ja zrobiłam, przecież: - <span style="font-style: italic;">Panie Boże, a gdzie te moje pierwsze piątki miesiąca? Matko Boska, okryj mnie swoim płaszczem opieki. </span>Ale, że tu takie wyrzuty jednak, że ja nie zaufałam.
    </section>
    <section>
        <time>17579</time><span style="font-weight: bold;">A nie było też czegoś takiego, że widzi pani, że jakieś takie złe rzeczy się dzieją, a Pan Bóg…? Nie było takich rozterek? </span>Że nie ma Pana Boga czy coś? <span style="font-weight: bold;">Że pozwala właśnie na przykład, czy były takie rozterki? </span>Ja dużo takich różnych książek czytałam. No to tam różne były, że jak te kary egipskie, to wszystko, dziesięć takich jakichś tam na Egipt, to ja to wszystko, bo przecież to, co się działo różne, że to wszystko kara Boża, że to może być tego. <span style="font-weight: bold;">Myśli pani, że - no, na pewno jakoś ten pobyt w obozie panią zmienił, prawda? I wpłynął na pani życie bardzo, prawda?</span> Tak, tak. Ja całe życie swoje starałam się iść prawą drogą, żeby komuś pomóc, żeby tego. I zresztą i mąż mój taki był, tak że mój dom był domem. Panu Bogu dziękuję, że tak: mam wnuki, mam prawnuczki, już prawnuki i wnuczki. I męża miałam, i zięcia. I że nie miałam tak, żeby pili, palili, coś złego się działo. Że jakoś, że mogłam się nawet czymś powstydzić, to nie. Boże, dzięki Ci za to. Bo to jest bardzo ważne, bo jak ja widzę tutaj młode dziewczyny takie, piją i narkotyki różne, różne takie, to wprost ja nie wiem, nie umiałabym tego przeżyć.
    </section>
    <section>
        <time>17713</time><span style="font-weight: bold;">A jeszcze proszę mi na koniec tylko powiedzieć, jak pani męża poznała? Ten sam moment. </span>Tam w obozie poznałam, bo, prawda, była szkoła. Utworzyli polską szkołę, liceum pedagogiczne. No i ja chodziłam do tego, on też, ale tak jako kolega. I właśnie na święta Bożego Narodzenia takie występy były. No i tam profesor mówi: – <span style="font-style: italic;">Ty ładnie śpiewasz, to będziesz to śpiewać. Taka inscenizacja będzie za drutami, on będzie więźniem, a ty więźniarką i będziecie rozmawiać, i ty będziesz te piosenki śpiewać.</span> Ja bardzo ładnie śpiewałam. Mieliśmy wtedy jasełka, występy dla wojska polskiego, dla tych wszystkich jeńców wojennych, co tam byli w tej Lubece. Zresztą było bardzo dużo Polaków i myśmy występy robili. I wtedy poznałam. No i on właśnie, taki nauczyciel tutaj z Zamościa, on był ze Skierbieszowa, Taraszkiewicz, razem mieszkali. No ale co mnie on obchodził. Ale Taraszkiewicz przychodził, odwiedzał nas. No i później, jak już tutaj wróciliśmy, przyjechał Taraszkiewicz odwiedzić, bośmy razem wracali.
    </section>
    <section>
        <time>17834</time>Przyjechał i mówi - a tu, my w ciężkich warunkach, nic nie ma, mamusia chora, myśmy z siostrą swój las ładny mamy, z siostrą myśmy przynieśli patyków, łamię patyki. Wtedy, pamiętam, jakieś to kluski takie z żytniej mąki grubej. To przyjechali z żoną odwiedzić, no i tak rozmawia, mówi tak, o: – <span style="font-style: italic;">Waciu, tobie trzeba za mąż wychodzić. Teraz lato, toście przynieśli patyków z lasu. A w zimie co będzie? To wy wymarzniecie. </span>A ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Ale za kogo mam za mąż wychodzić? Jak tu przychodzą.</span> Owszem przychodzili chłopcy, nawet i z partyzantki taki, koledzy. No ale tak, przyniesie litra bimbru, bo to i z kartofli, i z buraków, ze wszystkiego robili, a ja nie mam chleba, żeby im dać chleba, żeby zagryźli po tym bimbrze. Ja zawsze chowałam się, uciekałam. I siostra mówi: – <span style="font-style: italic;">Nie ma Waci, gdzieś wyszła, gdzieś wyszła. </span>No, mówi: – <span style="font-style: italic;">Wiesz co, Janek pisze do mnie, pyta się o ciebie. On ciebie lubił. Wyszłabyś za niego? To taki spokojny, dobry chłopak.</span> Pięć i pół roku byliśmy razem przecież w obozie, to dobry chłopak. Mówi: –<span style="font-style: italic;"> A chodzi o twoją matkę. I Stasię trzeba do szkoły. </span>A ja mówię: – <span style="font-style: italic;">No to co ja mam zrobić, on gdzieś tam, ja tutaj.</span>
    </section>
    <section>
        <time>17931</time>On mówi: – <span style="font-style: italic;">No nic, to ja napiszę do niego.</span> I napisał. I na świętą Annę on przyjechał. I myśmy zaraz dali na zapowiedzi. I w sierpniu, 31 sierpnia wzięliśmy ślub. Przeżyliśmy czterdzieści siedem lat z sobą. Ale był bardzo dobry człowiek. I przecież nie z miłości, ale później tak go bardzo pokochałam za jego to serce, za jego dobroć. Zresztą mieliśmy wspólny język, bośmy przeżyli to samo, tak? I do nas zawsze przychodzili sąsiadki takie, co byli w obozie i koledzy, i u nas zawsze na ten temat rozmowa była. Założyliśmy ten Związek Byłych Więźniów Obozów Koncentracyjnych. To najpierw taki starszy pan był, co też razem z małżonką był, Kopciowski był prezesem, a ja byłam sekretarzem. Potem ja prezesem byłam przez parę tych, no, dłuższy czas. Jak małżonek zachorował, to już ja musiałam mu, to Alzheimer był, to musiałam pilnować. No i jeszcze gospodarstwo mieliśmy, ale jeszcze, prawda, ja pracowałam jako dyspozytor kółka rolniczego. I na traktorze jeździłam. <span style="font-weight: bold;">Dziękuje bardzo.</span>
    </section>
</article>