<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Piotr Filipkowski: </span><span style="font-weight: bold;">I proszę opowiedzieć teraz swoją historię życia, odkąd pani pamięta, od dzieciństwa. </span>Lucia Kowalska: No, ja miałam pięć lat, jak matka zmarła. To byłam u babci chowana, babcia zmarła w 1946 roku, 7 stycznia. Zostałam sama. Byłam u cioci, u Barczewskiej w Jarotach. Potem byłam w Morągu, w szkole Uniwersytet Ludowy w Jurkowym Młynie koło Morąga. Dyrektorem był pan Benik, Jan Benik. Z Tomaszkowa pochodził. No i... No i co jeszcze wam powiedzieć?.. No i wróciłam z tego Morąga, to poszłam... Ciotka mnie posłała do Klebarka, żeby załatwić mąkę, bo... I po żniwach – to był 1938 rok – po żniwach można było oddać zboże. Ja poszłam, ale nie wiedziałam do kogo, do jakiegoś pana z Samopomocy Chłopskiej, to pytałam tam. To mówi: <span style="font-style: italic;">- Siadaj tu, będzie tu... Bo jest na obiedzie, jak będzie szedł, to ci powiem, który to jest. </span>
    </section>
    <section>
        <time>84</time>No i wychodzi jeden pan, i ta panienka mi mówi: <span style="font-style: italic;">- To ten</span>. No, to ja za nim. Poszedł do biura, to zapukałam, postojałam, zapukałam trochę. Mówię, że: <span style="font-style: italic;">– Ja do pana. – Tak?</span> Mówię: <span style="font-style: italic;">– Pan jest z Samopomocy Chłopskiej? – Tak</span>. To mówię:<span style="font-style: italic;">– Ja w takiej i w takiej sprawie, ciotka mnie przysłała. – To </span>– mówi <span style="font-style: italic;">– to masz załatwione. Ale co ty robisz? Ja </span>– mówię –<span style="font-style: italic;"> jeszcze nic, bo mam dostać za dwa tygodnie na poczcie w Olsztynie robotę. – A u nas byś nie pracowała?</span> Bo on był kierownikiem GS-u w Klebarku. <span style="font-style: italic;">No </span>– mówię <span style="font-style: italic;">– muszę ciotkę spytać, bo nie wiadomo, czy mi pozwoli tak daleko od domu. </span>Bo to ponad 10 kilometrów jest. <span style="font-style: italic;">– Ale jutro mi odpowiesz. </span>No, to znów na rower i pojechałam. I mówię, że nie. <span style="font-style: italic;">– A w Bartągu w sklepie? – No –</span> mówię<span style="font-style: italic;"> – w Bartągu to blisko domu, 3,5 kilometra, to może mi pozwoli. </span>Bo ja chciałam piniądze zarobić, bo to nie było co jeść i nie było piniędzy. No, a miałam 17 lat już. No, i wtedy mówi: <span style="font-style: italic;">– Dobrze, to pójdziesz do Bartąga, ale koleżankę musisz sobie wziąć, bo tam duży sklep.</span> Ale żadnych żyrantów, żadnych, nic, żadnego pożyru nie potrzebowałam, nic.
    </section>
    <section>
        <time>175</time>I z koleżanką tam poszłyśmy, to byłam sześć tygodni. Do Olsztyna do Społem się jeździło po towary, to wynajmowałam furmanki z Bartąga, z Jarot. Ale za sześć tygodni przyjechał z księgową i mówi: <span style="font-style: italic;">– Ile masz towaru? </span>Ja mówię:<span style="font-style: italic;">– Tu raport, to tyle musi być. </span>Spojrzał: –<span style="font-style: italic;"> Nie ma</span>. Ja mówię:<span style="font-style: italic;">– Musi być, bo ja nie kradłam. I musi być to! </span>No i zrobili remanent, wszystko w porządku. On mówi: <span style="font-style: italic;">– To teraz idziesz i tak do Klebarka. </span>I co zrobić? Bo do księgowości potrzebowali. Mówił:<span style="font-style: italic;"> – Bo ty jesteś za cwana na sklep tu.</span> No i w Klebarku pracowałam 31 lat. W Klebarku, potem w Olsztynie – GS Olsztyn był, potem GS Dywity… To tak 31 lat pracowałam. I potem poszłam na rentę, bo ciśnienie miałam wysokie. No i na tej rencie siedzę, i tak do tej pory siedzę.
    </section>
    <section>
        <time>244</time><span style="font-weight: bold;">A rodzice czym się zajmowali? Mama z czego żyła? </span>Mama żyła przy ojcu. <span style="font-weight: bold;">A ojciec? </span>Ojciec robotnik. Nic takiego nie było… <span style="font-weight: bold;">I gdzie pracował? </span>Nie wiem, bo była wojna, a ja tak jak małe dziecko, to nie pamiętam, gdzie pracował. W jakiejś firmie, ale nie wiem gdzie. <span style="font-weight: bold;">A tam w Jarotach mieliście dom? </span>Nie, nie. Na mieszkaniu mieszkaliśmy u Kriksów (1; 00:04:41). Biedna rodzina, bardzo biedna. <span style="font-weight: bold;">A pani była jedynym dzieckiem?</span> Nie, nie. Moja matka umarła po dziecku, to nas została trójka. Ja byłam najstarsza, potem był brat, który jest w Rojklinen (1; 00:04:56), teraz mieszka, i jeszcze ten mały miał dwa tygodnie, jak matka zmarła. To osiem miesięcy żył, bo jego wzięła ciotka, ojca siostra, i zmarł. Nas została dwójka. To tak się tułaliśmy, ojciec na wojnie… Ale się ożenił, to wziął brata. Babcia mnie nie oddała, bo mówi: <span style="font-style: italic;">– Ja już stara…</span> A ja już bym mogła jej coś pomóc. No i wtedy zmarła, w 1946 roku, w styczniu. No i takie życie, jak w Madrycie…<span style="font-weight: bold;"> A do szkoły kiedy pani poszła?</span> Jak miałam sześć lat, do niemieckiej szkoły… <span style="font-weight: bold;">W Jarotach?</span> W Jarotach, w Jarotach.
    </section>
    <section>
        <time>345</time>Tak, bo nie było stać na lepszą szkołę. Nie było stać. Babcia miała renty 16 marek niemieckich, dawniej – to co to jest? I za mnie brała chyba 7 marek. I to, co na mnie brała, to dała za mieszkanie. I za 16 marek to my obie żyłyśmy. Oczywiście, że tam to i tamto jeszcze się dostało. No i tyle, tak. I co jeszcze wam tu powiedzieć? A po wojnie, to byłam… W 1946 poszłam do tej ciotki, to w 1946, w czerwcu, poszłam do Morąga do tej szkoły. Bo przyjechał wujek z Anglii. Był w polskim wojsku w Anglii i przyjechał z powrotem. I ja widziałam… Oni mają tam duże gospodarstwo w Jarotach. I on przyszedł nas tam odwiedzić. I ja byłam w kuchni, a on z ciotką siedział w pokoju, tu otwarte drzwi. I mówił tak do ciotki: <span style="font-style: italic;">– Co ty myślisz z tą dziewczyną zrobić? Ona służącą u ciebie nie będzie. </span>
    </section>
    <section>
        <time>433</time>A ciotka mówi:<span style="font-style: italic;">– Ja jej nie chcę, ale trzeba szukać miejsca, żeby się czegoś nauczyła.</span> No i on mówi, że jak dostanie pracę w tym Uniwersytecie Ludowym, to on mnie weźmie – tam, do tego uniwersytetu. I przyjechał na drugi raz i mówi: <span style="font-style: italic;">– To możesz ze mną przyjść tam do… </span>Ja mówię:<span style="font-style: italic;">– Ja sama nie pójdę, bo ja nigdzie nie byłam i się boję.</span> To on mówi:<span style="font-style: italic;"> – To poszukaj sobie koleżankę</span>. To taką Rogawską Józkę z Jarot wzięłam i my obie pojechałyśmy do Morąga, do tej szkoły. No i tam byłyśmy, no i wsio.<span style="font-weight: bold;"> A na czym ta szkoła polegała, jak to wyglądało?</span> No, tam uczenie: literatura, polski, tego… To było tak, mi się zdaje, że trochę dla nas… Bo nie wolno było po niemiecku gadać, tylko po angielsku albo po polsku. To dla nas było tak jak repolonizacja, takie coś. Ale były wszystkie przedmioty. Literatura była i tańca nas uczyli i wszystkiego. Takie, że dla świetlic na wsi kiedyś, nie? Takie coś.
    </section>
    <section>
        <time>512</time><span style="font-weight: bold;">I jak długo to trwało, ta nauka tam?</span> Ja byłam tam dwa lata.<span style="font-weight: bold;"> I to było z internatem czy dojeżdżała pani?</span> Z internatem. Bo do Morąga to ponad 40 kilometrów, tak.<span style="font-weight: bold;"> I dzieci to były sami Niemcy, tak?</span> Nie, nie, nie… I z Wilna był taki chłopak, i z Polski była taka Bacharkówna (Bachankówna 1; 00:8:58), i Niemców było bardzo dużo, bo i z Tczewa, i z Olsztyna, i z Jarot byłyśmy we dwie, i z Gutkowa, i tak z tych wiosek tutaj. To było nas tam… I chłopaków , i dziewczynki. Tylko chłopaki w innym majątku mieszkali, plebania Wólka. A my w Jureckim Młynie, mieszkaliśmy tam. I w Jureckim Młynie były wykłady, i muzykę mieliśmy i wszystko mieliśmy tam. A jeszcze zarabiałam, bo musiałam z czegoś żyć, to zarabiałam. Koleżanka była z Wejherowa, to jej pisałam różne opowiadania. Bo książki musieliśmy streszczać, to poczytałam i jej napisałam, to jeszcze dostałam za to nocną koszulę czy pończochy, czy jeszcze coś tam takiego…
    </section>
    <section>
        <time>600</time><span style="font-weight: bold;">A polskiego się pani nauczyła właśnie tam czy jeszcze wcześniej?</span> Nie, ja wcześniej, ale tak po warmińsku umiałam. Moja babcia gadała po polsku. Umiałam, ale po warmińsku tak, gwarą więcej. <span style="font-weight: bold;">A rodzice mówili ze sobą po polsku, potrafili? Czy tylko po niemiecku?</span> Nie, i po polsku, i po niemiecku potrafili, tak. <span style="font-weight: bold;">Ale byli Niemcami, oboje rodzice?</span> Tak.<span style="font-weight: bold;"> Bo mówiła pani, że wujek był w Wojsku Polskim, w Anglii się znalazł…</span> Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">To był brat matki? </span>Nie, nie. To był od tej ciotki już. <span style="font-weight: bold;">A od ciotki.</span> Tak. Szwagier – on się nauczył w Kwidzynie, chyba. W polskim gimnazjum był i był polskim nauczycielem już przed wojną. Zapomniałam, jak to się nazywa… Tu, zaraz za granicą, koło Iłowa tam gdzieś, tam za granicą zaraz. I był w niemieckim wojsku, bo go zamknęli do Oranienburga. W niemieckim wojsku był i uciekł do armii Andersa, i był w Anglii. <span style="font-weight: bold;"> Ale wy się czuliście Niemcami, wasza rodzina? Czy nie do końca?</span> Nie do końca. Powiem, że mi było dobrze w Polsce, ponieważ… Bieda była – to fakt – po wojnie, ale ludzie byli bardzo dobrzy dla nas, byli dobrzy. Bo z Wilna było dużo ludzi i ci ludzie byli dobrzy, nie to, że…
    </section>
    <section>
        <time>706</time>Rozmawiali z nami i różności. Nie było to, że oni się czuli inni czy coś – nie. W Jarotach było wszystko OK. I młodzież ze sobą bawiła się, i… No tak fajnie było. <span style="font-weight: bold;"> A wyście tam mieszkali po wojnie w czyim domu? Gdzie mieszkaliście?</span> No ja u ciotki mieszkałam. <span style="font-weight: bold;">Ona też była z Jarot, tak? Ona tam miała dom? </span>Ona była z ??? (1; 00:12:21), ale ożeniła się do Jarot i tam gospodarstwo, prawie 35 hektarów mieli. <span style="font-weight: bold;">A jak tata…</span> [dzwoni telefon] O czym była gadka? <span style="font-weight: bold;">Ja pytałem jeszcze o tatę, jak tata wyjechał do Niemiec, drugi raz się ożenił…</span> Nie, on jeszcze w Polsce się ożenił. Bo mama umarła w 1936 roku. <span style="font-weight: bold;">Aha, jeszcze przed wojną się ożenił</span>. Tak. W 1938 się ożenił, tak. <span style="font-weight: bold;">Ale nie wyjechał, jeszcze mieszkał tutaj?</span> We wojsku był. Potem był we wojsku, cały czas we wojsku, i potem był w Niemczech, jak ich rozwiązali czy cóś takiego, i wrócił tutaj, i tu mieszkał, ale w siedemdziesiątym którymś tam roku wyjechał z żoną.
    </section>
    <section>
        <time>802</time>A brat się ożenił i już wcześniej wyjechał, w 1958. <span style="font-weight: bold;">Czyli tata tu był gdzieś niedaleko, tak? Tylko że miał… </span>Tak, miał inną żonę i ja nie miałam z nim prawie kontaktu. No, owszem, czasami tam… Bo tu mieszkał w Zielonowie.<span style="font-weight: bold;"> Nie chciał do Niemiec jechać od razu po wojnie?</span> No nie, tu była jego żona, tu było dwoje dzieci, to przyjechał. Ale potem wyjechał. I mieszkał… Gdzie to było? Nie w Padebornie, ale jeszcze dalej. (1; 00:14:04)??? Też tam byłam u niego. <span style="font-weight: bold;">A jak się wojna kończyła, jak Armia Czerwona tutaj wkraczała, to co się działo? Pamięta pani ten moment?</span> Tak, pamiętam. 83 zabitych w Jarotach było. 83 osoby, tak. I to był okropny naród. Ja nikomu nie życzę tego narodu, żeby tu gdzieś przyszedł… Coś okropnego. <span style="font-weight: bold;">I kogo oni zabijali? Gospodarzy czy…?</span> No jak byli pijani, to byle kogo.
    </section>
    <section>
        <time>887</time>Aby zabić. No a takich, że gdzieś zdjęcia znaleźli Hitlera czy cóś, to już na pewno zabili. <span style="font-weight: bold;">Ale w waszej rodzinie nikogo nie zabili, w tym gospodarstwie, gdzie pani była? </span>Nie, ale w Jarotach u Pękwitów siedem osób zabili, bo nie chcieli te kobiety z nimi iść spać. To pozabijali wszystkich. I dużo było… I tam koło szkoły leżał jeden, co tak… Aaa… Nie, nie, nie… Bo w starym Olsztynie była gorzelnia i jak się upili, to w Szczęsnym 120 osób podobno zabili, a w Jarotach 83, to tak niedaleko jedno od drugiego, nie?<span style="font-weight: bold;"> A pani w tym czasie była w Jarotach? </span>Oczywiście.<span style="font-weight: bold;"> I co? Chowaliście się przed nimi czy jak żeście się…?</span> Tak. U Ratkich byliśmy. Tam, to jak przyszli, to tymi giwerami tylko latali. Nas było trzydzieści parę osób w jednym pokoju, to na ziemi spaliśmy. I wszy oni mieli, i wszystko. Coś okropnego. Nie do opowiadania. I do roboty nas wzięli, ja byłam w laczkach, to doRautenberg. Ale wy nie wiecie, gdzie tam wszystko jest w Jarotach… To krowy poić i doić. Jak człowiek nie umiał, to co zrobić? To poić musiał. A zima, zimno.
    </section>
    <section>
        <time>989</time>Tak, tak jest. Już nie chciałabym opowiadać na ten temat, bo to coś innego… <span style="font-weight: bold;">Dobrze. </span>Coś okropnego. <span style="font-weight: bold;">Ale oni przeszli i?.. </span>I potem jeszcze byli. Jeszcze na polu pracowaliśmy pozorckich… Wiecie, gdzie Pozorty są, nie? Tu koło Olsztyna zaraz taki majątek był, to nas tam wzięli. To kapustę sadziliśmy im i – przepraszam – wszystkie gówna we wsi zwieźli i musieliśmy je rozrabiać i podlać tę kapustę, takie zrobić kółka i podlać, i zakryć. I tę kapustę wszystką wywieźli do Rosji. Tak. I wszystkich nas o 4:00 budzili i do roboty. Ja miałam tyfus, to zawsze buch na ziemię! No. Tak jest, źle było. No ale gorzej było, się chwaliło, nie? <span style="font-weight: bold;">A wtedy, w tym 1945, jak Rosjanie przyszli, to pani już po polsku trochę mówiła?</span> Rozumiałam wszystko i mówiłam trochę, ale po warmińsku, jak moja babcia, tak. Po warmińsku. Bo to taka gwara, ale po polsku można się było dogadać, tak.
    </section>
    <section>
        <time>1089</time><span style="font-weight: bold;"> A babcia długo żyła po wojnie? </span>Nie, 72 lata miała, jak umarła.<span style="font-weight: bold;"> I pani z nią mieszkała do końca?</span> Tak. T<span style="font-weight: bold;">am, w Jarotach?</span> W Jarotach. Jeszcze wujek z niewoli przyszedł, mojej mamy młodszy brat. To przyszedł tam też do nas, to się ukrywał w stodole na sianie, bo Ruskie nie dawali żyć. I potem już Dyrekcja Kolejowa w Olsztynie była wypalona, a on był murarzem, to jeździł tam murować wewnątrz, tynkować itd. No i raz przyniósł 500 zł, takie brązowo-pomarańczowe, pamiętam jak dzisiaj. I mówi: – Idź teraz na rynek i kup babci – bo babcia leżała chora – kawałek… Kup pół litra oleju, kawałek słoniny i dla babci biały chleb. Ja poszłam. A ten rynek był tu, gdzie teraz ZUS jest, takie stragany stały tam. Trzymam te piniądze tak twardo, żeby każdy widział, że mam, bo powiedzą, że nie mam czym zapłacić, nie? A taka pani przede mną – takie stały kramy z wędliną – to mówi: –<span style="font-style: italic;"> A tej kiełbaski proszę dać mi spróbować i tamtej, i tamtej… </span>
    </section>
    <section>
        <time>1185</time>Tak sobie myślę: <span style="font-style: italic;">– Ja dawno nic nie jadłam, może i mnie da spróbować ten pan?</span> I trzymam te piniądze tak i mówię: <span style="font-style: italic;">– Może by mi pan dał spróbować tej kiełbaski?</span> No to tam taki plasterek ukroił. No i: <span style="font-style: italic;">– Dziękuję, nie wezmę. </span>No i tak. I tylko piniądze wydałam na to, co wujek kazał, i koniec. Jak wujek zachorował potem, jak babcia już umarła… W tym dniu on był chory i przeziębiony, poszedł do lekarza. Mówi:<span style="font-style: italic;"> – Ja idę do lekarza, do miasta. A babcia woła, żeby rybów kupił.</span> To tak se myślałam: <span style="font-style: italic;">– No to ona odejdzie…</span> Bo na drogę muszą się najeść i czegoś, na co mają apetyt… No to mówię, to wujek jeszcze przyjdzie, to nie będę sama. A wujek nie przychodził, a jak przyszedł, to już babcia nie żyła, bo o 1.00 zmarła. I mówi [babcia] do mnie: <span style="font-style: italic;">– Co ty tam robisz w tej kuchni? –</span> No zawsze coś tam robię, muszę pozmywać i tego. <span style="font-style: italic;">– Chodź, siadaj tu, na łóżko. </span>Usiadłam, to mówi: <span style="font-style: italic;">– Słuchaj, jak ja umrę, to ty wujkowi tylko dasz pierzyny i te łóżko, żeby miał gdzie spać, a więcej nic. To wszystko dla ciebie</span>. A ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Babciu, ja nic nie chcę. </span>Ale potem te łzy, te oczy poszły tak do góry, łzy… Mówię:<span style="font-style: italic;"> – Nie płacz. Zaraz przyniosę chusteczkę i ci wytrę oczy. </span>
    </section>
    <section>
        <time>1282</time>Poszłam do szafy, a ona nic. To taki strach mnie ogarnął, jak wzięłam za tę koszulę nocną, jak zaczęłam trząchnąć, to te oczy tak przyszły z powrotem. I mówi, tak po cichu już mówi: <span style="font-style: italic;">– Nie płacz, bądź cicho. </span>I w tym… Ktoś puka w kuchni do drzwi – sąsiadka. Mówi:<span style="font-style: italic;"> – Ty robisz sweter sobie, może byś pokazała, jaki wzór, bo ja synowi chcę zrobić.</span> No mówię: <span style="font-style: italic;">– To chodźcie, Kreczmonka</span> – bo ona Kreczman się nazywała – <span style="font-style: italic;">bo moja babcia już nie chce ze mną gadać. Tak po cichu gada</span>. I weszliśmy, to już nie żyła. I wujek przyszedł, ja mówię:<span style="font-style: italic;"> – Nie masz rybów? – Nie, bo nie było. </span>I umarła. <span style="font-weight: bold;">Pani ile lat miała wtedy?</span> 14. <span style="font-weight: bold;">Czyli to było zaraz po wojnie, tak?</span> W 1946 roku. Jeszcze nie miałam 15, bo w lutym 15, a 7 stycznia zmarła.<span style="font-weight: bold;"> Czyli jak ona zmarła, to pani od razu szukała pracy, tak? </span> Tak. To z taką koleżanką chodziliśmy na dworzec kolejowy w Olsztynie, tam sprzątaliśmy. No takie dzieci, co tam mówić. I paliliśmy w piecach i roznosiliśmy korespondencję, ale tam, mówię, chyba dwa miesiące, bo było zimno i nie było co ubrać. I tak. I potem poszłam do ciotki. <span style="font-weight: bold;"> Aha, to zanim do ciotki, to sama pani mieszkała w tym domu po babci?</span> Tak. Z wujkiem tym. Ale on potem popijał, miał baby, tam tego, to ja już mówię: nie. Idę precz i koniec.
    </section>
    <section>
        <time>1392</time><span style="font-weight: bold;">A ten młodszy brat przy tacie był? </span>Tak. Przy macosze.<span style="font-weight: bold;"> I z nimi pani kontaktu prawie nie miała? </span>Nie, bo w czasie wojny jak tu kontakt szukać? <span style="font-weight: bold;">Ale po wojnie, już w 1946? </span>W 1946 nie, w 1950… Może w 1950… Może w 1950. To kiedyś spotkałam ojca na dworcu kolejowym, skądciś przyjechałam czy byłam i on mówi: –<span style="font-style: italic;"> No to chodź do nas.</span> I tam pojechałam, do tego Zielonowa, to tutaj, za Gryźlinami. I to wtedy tylko byłam u nich i tyle. I w 1951 za mąż wyszłam. Mój mąż był spod Inowrocławia. Kujawiak. Dobry człowiek, ale wszystko… 44 lata prawie żyliśmy, 44 niecałe, i zmarł. Ja zostałam sama z dziećmi. Jeszcze ten dom postawiliśmy, długi mieliśmy, ale zanim zmarł, to pospłacaliśmy. Bo mój mąż był krawcem. <span style="font-weight: bold;">Miał swój warsztat czy pracował gdzieś w jakiejś firmie?</span> Pracował najpierw… Mu załatwiłam, bo on miał wypadek, z kolegą pojechali… Bo on dostał wezwanie do RKU i pojechał z kolegą, i z powrotem był deszcz i motorem wracali, i leżał w szpitalu, miał tu nogę złamaną, rękę tu i co tam, wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>1509</time>Potem wyszedł, to mi ten dom tutaj… Zapisaliśmy się do spółdzielni i wpłacaliśmy, i ten dom postawili nam tu. I w 1970 roku, 13 listopada w piątek, przeprowadziliśmy się. Bo ja na przekór mówię: –<span style="font-style: italic;"> Nie, 13 musi być szczęśliwy.</span> I piątek do tego! No i tak. <span style="font-weight: bold;">A po tym wypadku mąż pracował gdzie? </span>Aha, w „Walterze”. Spółdzielnia Inwalidów Waltera. To jeszcze mu załatwiałam pracę, bo ja pracowałam w GS-ie, to i telefon był, i wszystko to mu załatwiałam. Potem, jak myśmy tu mieszkali, to tutaj… Ale, jak to się nazywa? „Walter” miał pieczę nad nim, a on tu sam w domu pracował. Jak to się nazywa takie coś? <span style="font-weight: bold;">Chałupnictwo? </span>Chałupnictwo takie… Podatki im płacił, a tu pracował sam. <span style="font-weight: bold;">A w tym GS-ie pani miała jaką pracę?</span> W biurze pracowałam. Najpierw w księgowości. Potem GS połączył się z Dywitami, to ja już nie przeszłam, bo dzieci moje były małe, to prosiłam na miejscu jakąś robotę. To byłam kierownikiem składu handlowego.
    </section>
    <section>
        <time>1601</time>To nie, jeszcze inaczej się nazywa. Składowo-handlowy skład, tak. Miałam tam pięciu pracowników. <span style="font-weight: bold;">To w tym czasie, jak pani pracowała w GS-ie, to lepiej wam się wiodło?</span> No tak, bo ten dom postawiliśmy już. Stąd jeszcze dojeżdżałam siedem lat do Klebarka, a potem do Dywit. Bo oni chcieli, żebym ja w Dywitach była, bo tam ten kierownik był słaby, to żebym ja tam jemu pomagała. No i tam byłam, ale stamtąd poszłam na rentę, bo miałam wysokie ciśnienie. Jak ja przyszłam do pracy, jeszcze nie otworzyłam pokoju, a już telefon był, to ja wiedziałam, że w nocy coś się działo: albo wagony stoją na osi, albo coś… To już miałam ciśnienie 220. <span style="font-weight: bold;">Denerwowała się pani w tej pracy, stresowała.</span> Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Pani odpowiadała jakby za zgodność magazynów z…</span> Nie, ja dawałam dyżury, ja sprawdzałam takie wszystko tam… Jak w Dywitach pracowałam, nie? Bo tutaj miałam robotników, miałam magazynierów, w biurze jeszcze kogoś i tak…
    </section>
    <section>
        <time>1687</time><span style="font-weight: bold;">To był duży GS, tak?</span> Tak, duży, na trzyl–cztery gminy, na cztery gminy: Butryny, Purda, Klebark i Dywity.<span style="font-weight: bold;"> I dobrze to funkcjonowało? </span>Dobrze funkcjonowało, tak.<span style="font-weight: bold;"> Przynosiło jakiś dochód? Czy w ogóle myślał ktoś w takich kategoriach ekonomicznych?</span> No, myślał, myślał, tak, tak. Musiało być nad tego… Musiał być zysk, bo inaczej to by nie prosperowało, nie?<span style="font-weight: bold;"> A jakie były największe problemy? Zaopatrzenie czy z ludźmi?</span> No, to zależy kiedy. Zaopatrzenie było, jak już ten… tak więcej później. To było… z zaopatrzeniem były problemy, bo się jeździło na Śląsk, tam gdzieś załatwiać wszystko. A tak z ludźmi, to lubili wypić, to to, to tamto, to różnie bywało. <span style="font-weight: bold;"> A w tych latach powojennych, jak pani pracowała w tym GS-ie, to czuła się pani Polką, Warmiaczką czy Niemką?</span> No Warmiaczką cały czas się czuję i jestem Warmianką. Jeden pan raz mi powiedział, że: <span style="font-style: italic;">– Pani to jest…</span> – jak on mówił na mnie? <span style="font-style: italic;">– Krzyżaczka! </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Nie jestem Krzyżaczka, ale ja tu rządzę! O! </span>[śmiech]. No widzi pan, ja jestem Warmianką, byłam, jestem i będę do śmierci.
    </section>
    <section>
        <time>1793</time>Nie, ale w Polsce mi dobrze było, bo w Niemczech – tak szczerze mówię – bym do niczego nie doszła. Bo ja bym w biurze nie pracowała. Tak.<span style="font-weight: bold;"> I pani skończyła wtedy, jeszcze w niemieckich czasach, podstawową szkołę w tamtych Jarotach i potem ten Uniwersytet Ludowy. </span>Tak. I kursy miałam jeszcze księgowości… Tam miałam parę kursów. <span style="font-weight: bold;">To już w czasie pracy pani robiła, tak?</span> Tak, tak, tak. <span style="font-weight: bold;">A po tym uniwersytecie dostawaliście jakiś dyplom? To było równoznaczne ze szkołą średnią?</span> Ze średnią, tak, tak, tak. Ze średnią.<span style="font-weight: bold;"> I w czasie tego kursu były jakieś takie też, no nie wiem, nazwijmy to „polityczna edukacja” czy wychowanie na temat tego… tych ziem, tutaj, poniemieckich…</span> Nie, nie było. <span style="font-weight: bold;">…piastowskiego rodowodu albo czegoś takiego? Były takie rzeczy czy nie? </span>Wie pan co, nie przypominam sobie, ale było te głosowanie „3 razy TAK”. To ci starsi pojechali na głosowanie.
    </section>
    <section>
        <time>1868</time>Ja nie byłam, bo ja byłam jeszcze za młoda. „3 razy TAK”, to pamiętam. I wozami ich wozili do Morąga, tam do głosowania. Ale ja nie byłam. I nie pamiętam. Owszem, ten pan Benik to był… On pracował w Berlinie kiedyś, tam, w tej ambasadzie czy w czymś tam. I pan Jankowski taki był, on prowadził tego „Polaka w Niemczech”, „Mały Polak w Niemczech”, taki też był. I pan Sikora był taki z Wejherowa, i on pochodził w ogóle z tego, z Gniewu. Tacy byli patrioci, tak, przedwojenni tutaj. I czy oni nas politycznie nas uświadamiali, to ja nie pamiętam. Nie! <span style="font-weight: bold;">A jakby taki profil tej szkoły, to było, jak sama pani powiedziała, repolonizacyjny…</span> Tak, z początku tak. Bo dużo ludzi… Taki był Zalewski z Iławy – on wcale nie umiał po polsku. Ale po angielsku umiał, bo on chodził do gimnazjum, to wolno było po angielsku z nim gadać, ale po niemiecku nie wolno nam było gadać, żebyśmy się nauczyli polskiego.
    </section>
    <section>
        <time>1949</time><span style="font-weight: bold;">I tam, w Morągu, spotkała pani panią Marię, tak?</span> Tak, ona też tam była, tak. Anielska. <span style="font-weight: bold;">I ona wtedy chyba w ogóle polskiego nie znała, nie? Czy znała?</span> Ja nie pamiętam. Ale chyba tak, bo wszyscy po polsku musieliśmy gadać. Nie pamiętam. Nie, znała, chyba trochę znała. <span style="font-weight: bold;">A w tych Jarotach, jak większość waszych sąsiadów, jeszcze w czasie wojny i przed wojną, to byli Niemcy?</span> Tak.<span style="font-weight: bold;"> I co się z nimi stało? Co się w ogóle działo, jak się zmieniło we wsi potem?</span> Pouciekali, jak Ruskie szli, to można było uciekać. Nawet wojsko przyszło do nas i mówią do babci, żeby ze mną uciekała, a ona mówi, że nie. <span style="font-style: italic;">– Ruskie też ludzie</span>. Bo w I wojnie światowej tu byli, to co my będziem uciekać? Ale oni mówią: <span style="font-style: italic;">– Jeszcze pani pożałuje</span>. I prawda, że pożałowała. <span style="font-weight: bold;">Ale jej nic nie zrobili bezpośrednio?</span> Nie, nie, nie. Ale nic nie było jeść, to i z głodu tak prawie… Tak prawie, bo co tam było? Mleka nie było, tylko kartofle i soli nie było, bo ukradli nam sól, jeszcze co mieliśmy i wszystko. Bez soli kartofle. <span style="font-weight: bold;">A ci Niemcy, którzy uciekli, potem niektórzy wracali? Czy nikt nie wrócił? </span>
    </section>
    <section>
        <time>2052</time>Wracali, co się nie przedostali, to wracali. Tak, wracali. Wózkami tymi takimi, „folkswagi”? 1; 00:34:24) nazywali, „folkswagi”. Taki, no, ręczny wózek.<span style="font-weight: bold;"> I wracali do swoich domów? Jeszcze mieszkali w swoich domach? </span>Tak. Ale potem, jak już przyszedł ten okres wyjazdów, to każdy chciał jechać, bo tu nie ma co, nie ma roboty takiej dla nich, i mężów nie ma, bo to tak dużo na wojnie zginęło…<span style="font-weight: bold;"> I sami wyjeżdżali, z własnej inicjatywy?</span> Tak, tak, tak. Ile razy czasem, niektórzy to już parę razy podanie robili na wyjazdy, zawsze odmownie, odmownie. Ale potem, w 1958, część pojechała, a w 1970, siedemdziesiątym którymś, to druga, większa część.<span style="font-weight: bold;"> A w tych domach poniemieckich kto potem zamieszkiwał, jak oni wyjeżdżali? </span>No dużo z Wilna było ludzi, z Wileńszczyzny. Z Polski. Tak. <span style="font-weight: bold;">I z nimi dobrze się dogadywaliście?</span> Bardzo dobrze. Z Wilna bardzo dobrzy ludzie są.
    </section>
    <section>
        <time>2136</time>Ja to mówię i powtarzam: bardzo dobrzy. Tam nie było różnicy, czy my jesteśmy tutejsi, czy oni stamtąd, nie. <span style="font-weight: bold;">A w GS-ie, jak pani pracowała, miała pracowników, to to też byli ludzie z różnych stron?</span> Tak, z różnych stron. I z Wilna byli… Z Wileńszczyzny, tam z samego Wilna nie, ale z Wileńszczyzny. I z Polski, tu z Sokołowa było parę i tam… <span style="font-weight: bold;">A Niemcy też się zdarzali czy raczej nie?</span> No „tutejsze” się mówiło, nie? Zdarzali się, tak. I mieszańcy potem, później. <span style="font-weight: bold;">A taki GS to był mocno upartyjniony, był w takim GS-ie też jakiś sekretarz czy jakiś… ktoś z Partii?</span> Tak, byli, byli. Byli, byli, ale w GS-ie samym nie. Jak w Klebarku, to był Gminny Ośrodek Partyjny, ale ja nie należałam. Mnie parę razy wezwał ten cały… i mówi, że: – Pani musi należeć do Partii. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">l– Nie muszę. I nie będę należeć, najwyżej…</span>– <span style="font-style: italic;">To </span>– mówi –<span style="font-style: italic;"> pani jest na stanowisku…</span> Mówię:<span style="font-style: italic;"> – To mało szkodzi…</span> <span style="font-style: italic;">To weźcie wyrzućcie mnie, ale ja nie będę do Partii… Bo u nas w domu nikt nie należał i ja nie będę</span> – mówię. No. A oni kiedyś przyjechali, taką czarną wołgą, z Olsztyna, z Komitetu Powiatowego i też mówią: <span style="font-style: italic;">– My do pani. </span>Ja mówię:–<span style="font-style: italic;"> Tak?</span> <span style="font-style: italic;">– Ale z samą panią chcemy rozmawiać.</span>
    </section>
    <section>
        <time>2244</time>To Marysia, taka koleżanka była, mówię: <span style="font-style: italic;">– Idź, to ja porozmawiam. </span>To mówią: <span style="font-style: italic;">– Przyjechaliśmy – wie pani, po co?</span> Mówię: <span style="font-style: italic;">– Nie wiem, ale na pewno się dowiem. – No, tak. Chcemy, żeby pani poszła do Partii, wstąpiła, bo pani jest na stanowisku. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Mało tego… Zrobicie… Owszem, przyjdźcie do mnie, jak zrobicie porządek w Partii, że mnie nie będzie wstyd z takimi należeć.</span> Że się wstydzę ich, że do jednej partii należymy. Nie. Mówię: <span style="font-style: italic;">– To wtedy przyjdźcie do mnie. </span>Ale nie przyszli, bo ich nie wyrzucili, takich pijaków. <span style="font-weight: bold;">A jakie lata to były? Mniej więcej?</span> To były sześćdziesiąte któreś lata.<span style="font-weight: bold;"> A mieliście też w GS-ie jakieś takie oficjalne wizyty partyjne albo państwowe, nie wiem, z województwa albo z jakiegoś Komitetu czy skądś…?</span> Nie… Z Komitetu… to do Komitetu jeździli, nie, bo to był Komitet Gminny w Klebarku. <span style="font-weight: bold;">A na przykład z Olsztyna jakieś kontrole albo wizyty, takie oficjalne, były?</span> Były, były. Tam jakiś był taki… Bo tam był majątek, należał do UB, Urzędu Bezpieczeństwa w Klebarku.
    </section>
    <section>
        <time>2323</time>Był taki pan Olkiewicz, kierownik, to kiedyś na 1 Maja ubierali salę i przyszedł do mnie: <span style="font-style: italic;">– Pani Lucko, przyjdzie pani pomóc?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Nie mam czasu, ale przyjdę.</span> No co mam mówić? No przyszedł za godzinę:<span style="font-style: italic;"> – Przyjdzie pani? – Nie, jeszcze nie mam czasu </span>– mówię. No ale przyszedł już o drugiej: <span style="font-style: italic;">– A przyjdzie pani? </span>No już mi wstyd było, mówię: <span style="font-style: italic;">– Przyjdę, ale jeszcze nie macie gotowe?– No </span>– mówi –<span style="font-style: italic;"> nie.</span> Poszliśmy na tą salę, wszystko gotowe. Mówi: <span style="font-style: italic;">– I co, podoba się? </span>Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> – Ładne. </span>Mówi:<span style="font-style: italic;"> – No, choć czerwone, ale ładne, nie?</span>[śmiech].<span style="font-weight: bold;"> A czemu nie chciała pani do Partii wstąpić i zaangażować się?</span> Nie, nie, nie. <span style="font-weight: bold;">Bo tak została pani wychowana, tak?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">W innych wartościach… A rodzice mieli w ogóle jakieś takie zapatrywania polityczne, pamięta pani?</span> Nie wiem. Ja miałam pięć lat. <span style="font-weight: bold;">A byliście religijni, chodziliście do kościoła? </span> Tak. Jak do kościoła się nie poszło w niedzielę, to nigdzie nie można było wyjść, tylko cały dzień śpiewać albo modlić się – całą niedzielę. To był taki zwyczaj. <span style="font-weight: bold;">I rodzice byli katolikami? </span>Tak, katolicy. <span style="font-weight: bold;">W Jarotach kościół mieliście?</span> Nie, w Bartągu. 3,5 kilometra.
    </section>
    <section>
        <time>2416</time>W Jarotach teraz postawili, po wojnie, kościół. <span style="font-weight: bold;">I chodziliście na piechotę? </span>No a co? Gospodarze duzi to jechali bryczkami, a my pieszo. <span style="font-weight: bold;">Podwozili czasem? </span>Nie, nie… <span style="font-weight: bold;">To słabo. </span>Słabo, słabo było. Taki pan Cynk, to jeździł z mlekiem do Olsztyna, to czasem jak z miasta się szło i on jechał: – Wuju, weźcie mnie! Buch! Batem do tyłu, żeby… A my się przywiesiliśmy i jechaliśmy. No i potem ja w tym GS-ie pracowałam, on przyszedł do… On był tutaj też. Przyszedł do mnie, mówi<span style="font-style: italic;">: – Napiszesz mi podanie, bo ty z Jondorfa</span>? 1; 00:41:11).<span style="font-style: italic;"> – Ja z Jondorfa, tak, i wam napiszę… Chocieście mnie batem tłukli </span>– mówię – <span style="font-style: italic;">ale ja wam napiszę </span>[śmiech]. <span style="font-weight: bold;">Bo Jaroty w czasie wojny czy w niemieckich czasach to Jondorf, tak? </span>Jondorf. <span style="font-weight: bold;">To była osobna wioska, osobna miejscowość.</span> Osobna wioska. 904 osoby mieszkały w Jarotach. <span style="font-weight: bold;">I to podlegało pod gminę Bartąg?</span> Nie, gmina była Klebark.
    </section>
    <section>
        <time>2498</time>A potem tak jakoś to porobili, to Bartąg, to Stawiguda, to… Była Klebark, ale gmina, to w ogóle nie było za Niemca gminy. Tylko w Bartągu był Urząd Stanu Cywilnego i kościół – i to był Bartąg. <span style="font-weight: bold;">A teraz Jaroty to część Olsztyna.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;"> Już nie ma tej wsi</span>. Nie ma. To już teraz jest Olsztyn-Jaroty. <span style="font-weight: bold;">A ten domek, gdzie wyście mieszkali? </span>Nie ma go już. Nie ma go, nie. <span style="font-weight: bold;">A do Olsztyna czasem jako dziecko pani była zabierana?</span> Pieszo leciałam, bo na zakupy dla babci czy coś, to już miałam te 12, 10 lat. To już pieszo leciałam po tej asfaltówce. A te nogi na dole w tym… w tym czarnym – jak to się nazywa? „Ter” – to jak to się nazywa – „ter”? <span style="font-weight: bold;">Asfalt? </span>Nie w asfalcie, bo taki miękki był ten asfalt, jak latem… <span style="font-weight: bold;">A gdzieś dalej pani trochę jeździła? Mówiła pani, że do Niemiec, do rodziny.</span> Tak. Ale to już… <span style="font-weight: bold;">Potem, na rencie, tak? </span> Tak, tak… No nie, jeszcze kiedyś… Kiedy? To był który rok? Córka moja w 1980… No, po 1980… Nie, w 1976 roku byłam pierwszy raz w Niemczech.
    </section>
    <section>
        <time>2591</time>Tak, w 1976. Pierwszy raz byłam z córką. Bo był kuzyn tutaj i mówi, że: <span style="font-style: italic;">– Ona maturę zrobiła, to zapraszam was do siebie.</span> On mieszka koło ??? 1; 00:43:32)?.. Tak, tak, koło, (1; 00:43:37) ???. ??? to się nazywa. On tam mieszkał i mieszka jeszcze, ale już też ma 75 lat. To nas zaprosił i pojechałyśmy tam do niego. To inny świat, inny świat. Tak, jeszcze ciotka żyła i wujek żyli tam, to nas przyjęli naprawdę dobrze. Dobrze nas przyjęli i on mnie wiózł do koleżanki do Hamburga swoim samochodem, to byłam wtedy w Hamburgu. No i tak. <span style="font-weight: bold;">I żałowała pani wtedy, że nie mieszka w Niemczech? </span>Nie. Nie żałowałam. Miałam tu swój domek już, dzieci już dorosłe prawie, mąż. <span style="font-weight: bold;">Ile dzieci pani ma?</span> Dwójkę mam. Córka, mówię, w niem.??? 1; 00:44:33), a syn tu mieszka – jest po drugim wylewie. Synowa dzwoniła przedtem…<span style="font-weight: bold;"> A dzieci czym się zajmują?</span> Moja córka (urwany fragment??? 44:46)... <span style="font-weight: bold;">Pracował, bo teraz jest chory, tak?</span> Tak, tak. A różnie pracował. I prywatnie pracował, w budownictwie. I ostatnio, to już teraz na… Miał ludzi i na drogach, na szosach pracował. Jako nadzorca taki.<span style="font-weight: bold;"> A córka, która hotelarskie zrobiła kursy, to jest w Niemczech, tak?</span> Tak.<span style="font-weight: bold;"> I pracuje w sklepie? </span>Tak, w Realu.<span style="font-weight: bold;"> I dobrze sobie radzi? </span>Dobrze, jej mąż pracuje w fabryce papieru, u „Hendla”. „Hendel” kiedyś.
    </section>
    <section>
        <time>2722</time>No i tych dwóch synów mają. Studiują. Jeden kończy studia, teraz już dyplom ma, <span style="font-style: italic;">arbeit </span>pisze, prace dyplomową, a drugi zaczął na karykaturę, ???niem.(2;00::00:51). <span style="font-weight: bold;">A jeździła pani do córki, tam do Niemiec? </span>Tak, jeździłam. Póki mogłam, jeździłam. A teraz oni co roku przyjeżdżają. <span style="font-weight: bold;">Na święta?</span> Nie, na wakacje. Na święta to już nie. Każdy siedzi w domu, bo już niemłody, nie? Córka też już ma 52 lata, 53 będzie miała w maju. A zięć będzie miał już 55 w styczniu. No. I to cały mój życiorys. I teraz czekam jeszcze na śmierć. <span style="font-weight: bold;">A ze środowiskiem mniejszości niemieckiej ma pani kontakt? </span>Nie, nie mam. Bo nie chodzę. To widzi pan, taki kontakt jest. Ja nie chodzę, ale oni czasem mnie odwiedzają. Rzadko, ale raz do roku przynoszą mi te 25 euro niem.??? (2; 00:01:58), co znaczy: pomoc braterska. Z Niemiec zbierają, nie wiem, kto. I przynoszą mi (2; 00:02:07)??? niem. <span style="font-weight: bold;">Poza tym niewiele?</span> Nie. Bo mówię, nie mam możliwości chodzić. Znałam tę Renatę Barczewską, bo pracowała w WZ GS, a ja w GS.
    </section>
    <section>
        <time>2827</time>Kiedyś tam pracowała w tej, to ją znałam. A teraz Tocharska, to nie wiem, kto to jest.<span style="font-weight: bold;"> A co się z tym GS-em stało, z tym wszystkim później? Bo pani odeszła pewnie, jak to wszystko jeszcze funkcjonowało? </span>Tak, tak, tak. No co? Zlikwidowali. W Dywitach jeszcze tam małe cóś jest, ale małe, więcej nic. I zlikwidowali to wszystko, w prywatne ręce to poszło i koniec. Niedobre to takie, bo teraz bieda się u nas robi. Coraz wszystko drożeje, piniędzy mało. <span style="font-weight: bold;">A wtedy, jak pani pracowała w tym GS-ie, to było lepiej?</span> No lepiej było. Mąż pracował, ja pracowałam, dzieci się uczyli. No i tak, było lepiej. I dom może postawiliśmy jeszcze ten, choć sprawdzali mnie, ile ja zarabiam i tak dalej. No tak, ja zarabiałam, bo miałam ten w GS-ie, to miałam potem jeden czas… Parę lat miałam jeszcze księgowość Kółka Rolniczego w Wójtowie, i teraz jeszcze miałam…
    </section>
    <section>
        <time>2910</time>Co to jeszcze robiłam? Kontraktacje – z PZZ-ów i z Zakładów Mięsnych. To ja zarabiałam dobry grosz. No.<span style="font-weight: bold;"> A w tym GS-ie też się zdarzały jakieś nadużycia? Że ktoś jakiś towar, jakieś produkty sobie skombinował?</span> Tak, tak. Na lewo nie, ale manka były, manka były. Tak, po prokuratorach się chodziło.<span style="font-weight: bold;"> I kto te manka robił?</span> No ludzie. A kto? Kiedyś byliśmy na takiej radzie w Olsztynie, to był dyrektor tego Domu Towarowego, to mówił: – U mnie nie kradną, ale – mówi – pożyczają sobie, bo nie ma piniędzy, nie mają młode dziewczyny w co się ubrać. To pożyczą, a potem nie ma skąd oddać. No, tak samo wszędzie było.<span style="font-weight: bold;"> U pani w GS-ie też ginęły różne rzeczy?</span> Tak, tak. Też ginęły, tak. Też ja po prokuratorach chodziłam.<span style="font-weight: bold;"> I co najczęściej ginęło, co to były za rzeczy? </span>No towary, bo to był sklep i sobie piniędzy może przywłaszczyli, bo inaczej sobie nie wyobrażam. A raz u nas kierownik, ten szef zginął, w sylwestra pojechał gdzieś do Wrocławia i nie wrócił.
    </section>
    <section>
        <time>2994</time>No to prokurator wezwał nas, mnie też. No jeszcze byłam młodą dziewczyną, to pyta mnie:<span style="font-style: italic;"> – Co to był za człowiek? </span>Mówię: <span style="font-style: italic;">– Mnie pan pyta? Ja z nim nie przebywałam. – No tak, ale czy on lubiał wypić? – Też pan mnie pyta, ja nie piję! To z kim miał wypić, ze mną? – No, dobrze. A co on miał za obowiązki?</span> Mówię: <span style="font-style: italic;">– To pan jego powinien spytać, jakie ja mam obowiązki… Nie mnie, jakie on ma obowiązki. – Hm. A jakim był człowiekiem? – Wie pan co, psychologii nie studiowałam, a pozory często mylą.</span> Tak mu powiedziałam [śmiech]. Jak ja wychodziłam, to on musiał wyjść, bo tam jeden ten z flintą siedział. I czy wyjść, czy nie wyjść? To musiał powiedzieć, że ma mnie wypuścić. Za mną taki kolega był, to mówi: <span style="font-style: italic;">– Gówniara! Niczego się nie dowiedziałem</span>. No widzi pan? To też tak… O, za ileś lat napisał z Wrocławia, ale ile lat minęło… Że on by chciał świadectwo pracy, że on pracował. Ale on już nie żyje, Galawna taki, Franek. No i tak – różnie bywało. Manka też, tak, tak, też wchodziło się: czy magazynierzy ukradli, czy któś sobie przywłaszczył?
    </section>
    <section>
        <time>3090</time><span style="font-weight: bold;">Na tym terenie oprócz GS-ów były też PGR-y?</span> Tak, PGR-y były, tak, tak.<span style="font-weight: bold;"> I jaka to była zależność między GS-ami a PGR-ami?</span> To zupełnie co innego. PGR-y to mieli swoją tam… nadzór i to było rolnicze tylko, a GS to był handlowy. <span style="font-weight: bold;">Ale wyście od PGR-ów jakieś produkty kupowali?</span> Nie, nic, nic. <span style="font-weight: bold;">Czyli to zupełnie osobne były rzeczy. </span>Osobne, tak. My wagonami kupowaliśmy nawozy, zboże, co rolnicy nam przywieźli, to oddawaliśmy do elewatorów czy gdzieś tam. I to takie. Z PGR-ami nic. <span style="font-weight: bold;">Waszymi odbiorcami tych rzeczy najczęściej byli indywidualni rolnicy, tak?</span> Nie. Odbiorcami nawozów tak, ale oni znów do nas dostarczali zboże czy ziemniaki, czy coś tam takiego. Węgiel i takie rzeczy to od nas kupowali. To była składowo-handlowa firma, to się nazywało – składowa taka. Teraz mi się przypomniało dopiero.
    </section>
    <section>
        <time>3171</time><span style="font-weight: bold;"> Siedziba była w…</span> W Klebarku, tak. I potem była i w Purdzie, to znaczy w Marcinkowie ta siedziba była, potem w Butrynach i w Dywitach. Potem tak oni powoli zrobili aż jeden GS w Dywitach.<span style="font-weight: bold;"> I pani w tych wszystkich miejscach pracowała?</span> Nie, nie, w Klebarku i w Dywitach pracowałam. Jak już tu mieszkałam, to mówi prezes: <span style="font-style: italic;">– Tobie obojętne, czy do Klebarka dojechać, czy do Dywit.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Aj, niech wam będzie, i tak na rentę pójdę, bo widzę, że już nie mogę dalej. </span>No i tak było. <span style="font-style: italic;">– Ale</span> – mówię <span style="font-style: italic;">– jeszcze wam wszystko pomogę zrobić, żeby to było, jakoś to grało.</span> Potem poszłam na rentę, na komisję. <span style="font-weight: bold;">Pani solidnie traktowała tę pracę, że się pani tak denerwowała.</span> Tak jest, tak. A jakże inaczej traktować pracę, nie? Z tego się żyło.
    </section>
    <section>
        <time>3237</time><span style="font-weight: bold;">Roland Borchers: Jak się pani czuła po wojnie jako Niemka w Polsce?</span> No mówię, tylko jeden mnie wyzwał, że jestem Krzyżaczka. Ja mówię: –<span style="font-style: italic;"> Ja nie jestem Krzyżaczka, ale ja tu rządze! O!</span> No tyle. Nie, ludzie byli przeważnie dobrzy, tyle że zawsze czarna owca się znajdzie, prawda? Ale bardzo dobrzy ludzie byli. W ogóle tych z Wileńszczyzny bardzo, bardzo lubię. Bardzo porządni ludzie. <span style="font-weight: bold;">A jak się pani udało niemiecki tak dobrze zachować? Miała pani możliwość mówienia po niemiecku przez te wszystkie lata?</span> No jak się osiem lat chodzi do szkoły niemieckiej, to człowiek się trochę nauczy, nie?<span style="font-weight: bold;"> Tak, ale mimo wszystko potem po wojnie nie miała pani na co dzień kontaktu z niemieckim językiem, prawda? </span>Nie. Ale jak czasem ludzie przychodzili, nie umieli po polsku, to ja z nimi po niemiecku gadałam. Takie Schulze? niem.(2; 00:10:17) z Wójtowa czy coś, oni nie nauczyli się po polsku, to ja z nimi po niemiecku. <span style="font-weight: bold;">Byli jeszcze Niemcy…</span> Byli, byli. I w Klebarku 2; 00:10:26)???, jak przyszła do nas…
    </section>
    <section>
        <time>3314</time>Raz się schowałam, bo mój mąż tylko po polsku gadał i nie umiał z nią załatwić. <span style="font-style: italic;">– Daj spokój, chodź tu, bo ja muszę z nią pogadać!</span> I się śmiałam, bo on nie umiał dobrze. Ale sam się z nią dogadał. No byli tacy, byli, że nie umieli. A wiedzieli, że umiem po niemiecku, to do mnie po niemiecku gadali, i tak dalej. Jak ktoś posłyszał, może to i niedobrze, no ale musiałam porozmawiać z nimi, nie? Co chcą kupić czy cóś takiego. <span style="font-weight: bold;">Myśmy nagrywali też w Bartągu relację i tam… z państwem Woronowskimi. I oni mówili, że po wojnie tam w Bartągu był niemiecki ksiądz przez jakiś czas.</span> Tak, Schulz, ksiądz Schulz. Bo tego ??? (2; 00:11:24) zastrzelili Ruskie, tego proboszcza, i był ksiądz Schulz.<span style="font-weight: bold;"> I były msze jeszcze po niemiecku, tak? </span>Nie, byli po polsku, tylko raz na Wigilię zaczęli po niemiecku śpiewać i wszystkich pozamykali. To ja wiem o tym.<span style="font-weight: bold;"> I pani wtedy była tam…?</span> Ja nie byłam tam, akurat w kościele nie byłam w tym czasie. <span style="font-weight: bold;">Ale słyszała pani o tym?</span> Słyszałam, tak, tak. Marysi siostra tam była – zamknęli ją, tę Anielskie. <span style="font-weight: bold;">To zamknęli wszystkich za to, że śpiewali po niemiecku, tak?</span> Tak. I co tam jeszcze było, to nie wiem. Ale tyle, co słyszałam. <span style="font-weight: bold;">A potem, jak pani pracowała w GS-ie, to do kościoła pani jeszcze chodziła? Czy to było już nie bardzo… </span>
    </section>
    <section>
        <time>3418</time>Nie, nie, ja zawsze do kościoła chodziłam. Tak. I muszę powiedzieć, że w pierwszy czas, jak… Półtora roku pracowałam w GS-ie to tak: 4000… 4500 zarabiałam na dawne, dawne piniądze, a 500 zł kosztował kilo schabu z kością. To ja rano zjadłam jedną bułkę suchą i jedną oranżadę. To było moje na cały dzień. A w niedzielę tylko kościół i książka. Bo nie było z czego. Ja musiałam tę stancję zapłacić 800 zł, to bez grosza też nie można było być, to też cóś sobie kupić, na skórę, jak się mówi. No i tak. Aż przyszła koleżanka z Purdy, to ona miała dom tam i mieli dwie krowy, i tego, to zawsze masła przywiozła trochę (zrobili masła) i chleb jej upiekli, i szynki namielili wędzonej.
    </section>
    <section>
        <time>3486</time>To wtedy się trochę coś zjadło. I wtedy już lepiej się dostawało pobory, to już u takich Schulzów my się stołowaliśmy we dwie – w Klebarku. Ale półtora roku, to mówię, że bieda, bieda. Sucha bułka i oranżada to było całe dzienne wyżywienie. <span style="font-weight: bold;">To pani wtedy miała kilkanaście lat, na samym początku, po wojnie?</span> Tak. Do 20 prawie lat tak było. <span style="font-weight: bold;">I to było już po tym Uniwersytecie Ludowym czy przed? </span>Tak, po. W uniwersytecie to my jedliśmy. Nie było kartofli, to pół roku fasola. Z Ameryki chyba przyszła ta fasola. To fasola ze sosem czy fasola na rzadko, czy fasola na gęsto… Taka brązowa fasola, zawsze fasola. Najczęściej. <span style="font-weight: bold;">Codziennie na obiad, tak? </span>Tak. A na śniadanie i na kolację mleczna zupa. To kto pierwszy był, to z dołu sobie zgarnął i się najadł, a kto ostatni przyszedł na stołówkę, to już tylko ta woda z mlekiem z góry. <span style="font-weight: bold;">A czemu ziemniaków nie było? Tyle pól wkoło i ziemniaków nie było? </span>No nie było, bo było po wojnie i nikt nie posadził, prawda? Nikt nie posadził i nie było ziemniaków. <span style="font-weight: bold;">Teraz dużo mówi się o wypędzeniu. Czy pani została wypędzona? Czy ktoś próbował...? </span>Nie, nie, nikt mnie nie próbował… Podobno próbowali, ale gdzieś tam Rybaki, takie wioski, gdzie ta szarża sobie tam takie urządzała wczasy czy cóś tam.
    </section>
    <section>
        <time>3612</time>A ja tam… Ośrodek… To tam podobno w Rybakach było czy w Pluskach – gdzieś tam w tych okolicach. Ale tu nie. Nikt nie wypędzał.<span style="font-weight: bold;"> Poza tym momentem, kiedy weszli Rosjanie, to potem już nie było żadnych, nie wiem, antyniemieckich zachowań, żadnych jakichś takich działań przeciwko Niemcom?</span> Nie, wedle mnie to nie. Owszem, były, że każdy ma przyjąć obywatelstwo. Niektórzy nie chcieli, chcieli wyjechać, to ich nie puszczali, potem za parę lat dopiero i tak dalej. Ale… Według mnie to nie. Mi nikt nie proponował, że mam wyjechać.<span style="font-weight: bold;"> I pani nigdy nie chciała? </span>Nie. Nigdy nie chciałam wyjechać. Bo, mówię, miałam swój domek potem już, miałam męża, miałam dwoje dzieci i po co mi gdzie szukać szczęścia?<span style="font-weight: bold;"> A dzieci uczyła pani niemieckiego? Rozmawiała pani z nimi po niemiecku?</span> Chciałam, ale oni mówili: <span style="font-style: italic;">– Mamo, gadaj z nami po ludzku!</span> Ale córka zna pięć języków: angielski, francuski, niemiecki, polski i rosyjski.
    </section>
    <section>
        <time>3698</time>A syn to się dogada ze wszystkimi, bo on, jak małe dziecko… Tam mieliśmy sąsiadów, to po niemiecku te dzieci uczyli, to on z nimi też po niemiecku, ale zapomniał. Tylko on wszystko wie i wszystko gada. Ale ja ich nie uczyłam, bo mówili zawsze, jak… Kiedyś leżymy w łóżku i syn mówi: –<span style="font-style: italic;"> Mamo, no to gadaj po niemiecku.</span> No mówię: (3; 00:02:22)??? 62:29 To jak? To co to będzie (3; 00:02:26)??? To on mówi: – „Ur” to zegar, „fate” to ojciec, a ??? (3; 00:02:32) to duży. To „zegarowy duży ojciec”. [śmiech] No, to mi tak powiedział: zegarowy duży ojciec. I koniec. A<span style="font-weight: bold;"> pani mąż miał jakie korzenie? Był z polskiej rodziny czy…?</span> Ja już nie wiem, sama nie wiem. Ale chyba z polskiej rodziny, ponieważ jego… Tam był… Poznańskie to też było kiedyś zabór niemiecki. Bo jego ojciec był w I wojnie światowej w niemieckim wojsku, pod Verdun tam. Ale potem, już po wojnie czy przed wojną jeszcze, to Haller był taki… To u Hallera tam cóś tam takiego… [śmiech] No. <span style="font-weight: bold;">Mówiła pani, że pani się czegoś nauczyła na pamięć w niemieckiej szkole, taki wiersz. </span>No, mówiłam. <span style="font-weight: bold;">Może pani jeszcze raz powiedzieć?</span> O Jezus Maria, mnie już język boli, kochani! <span style="font-weight: bold;">To będzie już koniec zaraz. </span>
    </section>
    <section>
        <time>3807</time>No to co? Jaki jeszcze wiersz mam wam powiedzieć? <span style="font-weight: bold;">Ten sam, jeszcze raz. </span> [Recytacja po niemiecku: 3; 00:03;52 – 05:03] No i wsio [śmiech].<span style="font-weight: bold;"> I tego się pani jeszcze w szkole nauczyła? </span>Tak. Tylko nie pamiętam, czy to czasem nie (3; 00:05:12)??? jest, ale nie jestem pewna. <span style="font-weight: bold;">A pamięta pani nauczycieli ze szkoły niemieckiej?</span> Tak. Pamiętam wszystkich. <span style="font-weight: bold;">I może pani opowiedzieć o niektórych? </span>Tak, pan Buner(3; 00:05:26) był, to on pochodził z Marcinkowa, z gospodarki. On był ??? (3; 00:05:33) w wojsku, ale potem był już starszy, to był nauczycielem w Jarotach – kierownik szkoły. Potem był pan ???(3; 00:05:42), taki grubasek był. I też w Jarotach. On pochodził z Wolsdorfu, to jest tam gdzieś koło Reszla, gdzieś w tych okolicach. Potem była pani Schulz Klara, taka panienka jeszcze. Miała siostrę i razem mieszkali. I pamiętam jeszcze pana Heinemanna, on był przed panem Bujną… On Bujna się nazywał, potem się napisał „Buner” (3; 00:06:14), przepisał się. To był teść tego ???(3; 00:06:21)... To on był przed tym… Heinemann, ale nie pamiętam, jak miał nazwisko… Imię.
    </section>
    <section>
        <time>3973</time>To tego też jeszcze pamiętam. Pamiętam, jak on odchodził na emeryturę. I to wsio, tych trzech nauczycieli pamiętam. I wtedy jakiś jeszcze z Olsztyna dojeżdżał, taki młody, ale nie wiem, jak się nazywał. <span style="font-weight: bold;">I co? I był podział, że każdy nauczyciel inny temat miał czy inną grupę wiekową uczniów?</span> Wiekowe grupy. Tak.<span style="font-weight: bold;"> Wszyscy oni mieli z panią zajęcia w kolejnych latach? </span>Tak, tak. Wszyscy. <span style="font-weight: bold;">Czyli nie było specjalizacji, że ten matematykę, ten niemiecki język… </span>Nie, nie, nie. Tylko klasami. Ten miał te klasy, ten miał te, ten te…<span style="font-weight: bold;"> I srodzy byli, surowi? </span>Nie, nie. Ta nauczycielka to zawsze mówi do mnie:<span style="font-style: italic;"> – Przyniesiesz mi kwiatków? </span>To ja na łąkę i kwiatków narwała, to mi dała 10 zł…10 fenigów (ta kwota po niemiecku – 3; 00:07:28). No to sobie kupiłam coś. To ona mi mówiła czy nie mówiła, to już jej kwiatków narwałam i zaniosłam. ??? (00:07:41) Klara Schulz. <span style="font-weight: bold;">A w szkole wisiał portret Hitlera? W tych czasach już wisiał?</span> Tak, tak, w hitlerowskich tak. <span style="font-weight: bold;">I na początku było „Heil Hitler!” albo coś takiego?</span> Zaraz, zaraz, co to było?
    </section>
    <section>
        <time>4062</time>Nie pamiętam, ale chyba tak! Ale przedszkolankę mieliśmy fajną w Jarotach. Pani Dobrzyńska. Ale jak na imię miała? Elizabeth… Elżbieta Dobrzyńska. To fajna była. Bo jak moja mama zmarła, to ona przyszła z tymi dziećmi, mnie wzięła na rękę. <span style="font-style: italic;">– Zobacz</span> – mówi <span style="font-style: italic;">– twoja mama.</span> A ja miałam cztery–pięć latek. <span style="font-style: italic;">– To ona tylko śpi</span>. – <span style="font-style: italic;">No tak –</span> mówię – <span style="font-style: italic;">ona tylko śpi…</span> Ale ona taka fajna była, że… Do przedszkola ja chodziłam też. Fajna była. Byliśmy biedni, to ona mi zawsze… Miałam iść na dużej przerwie… Bo przedszkole było obok – następny dom – szkoły. To mówi: – Na przerwie przychodź, to weźmiesz sobie kanapki albo dam ci na bułki. To zawsze mi tam dawała albo kanapki, albo bułki, tak. Bardzo dobra była. Stara panna była, panna. No. Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">A te starsze dzieci w szkole też były w jakichś takich organizacjach, tych nazistowskich? </span>???Nazwa???(3; 00:09:28)<span style="font-weight: bold;"> Tak.</span> Te starsze, to były (3;00:09:31)???, a my byliśmy (3; 00:09:34)???. Ja też byłam, bo musieli wszyscy. <span style="font-weight: bold;">Na czym to polegało? Co się tam robiło?</span> No, że się czasem spotkało, to tam jakieś robótki ręczne, to tam tak pogadali, to pośpiewali, takie… jak dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>4168</time><span style="font-weight: bold;">I kto tym kierował? Jakaś nauczycielka?</span> Nie.<span style="font-weight: bold;"> Ktoś z zewnątrz? </span>Nie. Z Jarot była – nami taka kierowała – Poschmann (3; 00:09:56). To oni mieli duże gospodarstwo rolne, tak już lepsza [rodzina]. Anne Mari Poschmann (3; 00:10:01) się nazywała.<span style="font-weight: bold;"> A co z nią się stało? </span>Uciekła, we wojnę… Nie wiem, nic nie wiem.<span style="font-weight: bold;"> Ona nie została i nie wróciła?</span> Nie. <span style="font-weight: bold;">Mieliście w Jarotach jakiś inwentarz, jakieś zwierzęta, kury czy…?</span> Nie, my nie mieliśmy ni kur, nic, nic, nic. Babcia już była stara. Nie mieliśmy nic, bo to już nie było czym karmić.<span style="font-weight: bold;"> A jak pani chodziła do szkoły, to takich dzieci biednych jak pani było więcej?</span> Nie, było więcej. Było więcej, tak. Było więcej. <span style="font-weight: bold;">Czyli nie wszystkim się tak powodziło dobrze? </span>Nie, nie wszystkim. Rzadko, żeby się komuś dobrze powodziło, no bo… No, jak mieli tam ojców, rodziny pełne, to lepiej było może, ale jak na wojnie potem tego… Było gorzej. <span style="font-weight: bold;">A w ogóle jakoś się odczuwało, że trwa wojna? Jakkolwiek to było… O tym się mówiło, były tego jakieś oznaki inne, że trwa wojna?</span> W 1939 roku, to ja miałam osiem lat, to byłam przyjęta do komunii. To wujek pracował u „Grzybka”. Taki „Grzybek”, się nazywała firma.
    </section>
    <section>
        <time>4272</time>To dostał taksówkę, to taksówką do Bartąga jechaliśmy, owszem. I już jak było to przyjęcie komunijne, to pamiętam, że wujkowie gadali, że już mają na manewry jakieś wezwanie. I mieli iść na manewry. W 1939 roku to było, w lipcu. A to już wojna się szykowała. Tyle to wiem. <span style="font-weight: bold;">A potem, już w czasie wojny, były jakieś wieści z frontu?</span> Tak. Wujkowie byli w wojsku, a jak przyjechali… Pamiętam, jak babcia mówiła do nich tak raz: <span style="font-style: italic;">– Pamiętajcie, dzieci, wszędzie są ludzie i macie o tym pamiętać, żeby nikomu krzywda się nie stała. </span>Nie róbcie tak, żeby ktoś przez was płakał.<span style="font-weight: bold;"> A pani tata gdzie służył w wojsku? </span>Nie wiem… <span style="font-weight: bold;">A przysyłał jakieś listy do was? </span>Rzadko kiedy.<span style="font-weight: bold;"> No tak, bo on już wtedy miał… </span>…tą inną rodzinę. Tak.<span style="font-weight: bold;"> Ale jak przyjeżdżał na urlop, to odwiedzał was? </span>Rzadko też… Ale oni rzadko przyjeżdżali na urlop. Te parę lat, co ta woja była, to tak człowiek jakoś… <span style="font-weight: bold;">A w szkole mówili wam o sukcesach Wehrmachtu, sukcesach wojska? Że zdobywacie na Wschodzie te ziemie, że…? </span>E… W gazetach – pamiętam, jak pisali w gazetach, że ??? 13:31(3; 00:13:24), czyli Powstanie w Warszawie. To pamiętam, na czerwono było w gazecie, tak. Ale tak to nie pamiętam, żeby nam coś mówili. Nie, uczyliśmy się tylko.
    </section>
    <section>
        <time>4400</time>Nie mówili, nie.<span style="font-weight: bold;"> A jeszcze ciekawi mnie: czy po wojnie, jak pani była na tym Uniwersytecie Ludowym, to robiliście może wycieczki na miejsce bitwy, tam, na Westerplatte albo później z GS-u tam jeździliście czasami?</span> Jechaliśmy na wycieczkę do Grunwaldu z Morąga, ale to było w czasie wakacji… To był KSMM z Krakowa – Katolickie Stowarzyszenie Młodzieży Męskiej. Oni robili wakacje w tym uniwersytecie, pomagali na polach chłopaki. I jeździliśmy do Grunwaldu, do Gietrzwałdu. I na Westerplatte też. Jeszcze odkrytym samochodem, bo tak nie było samochodów, takim ciężarowym.<span style="font-weight: bold;"> Nie czuła się pani w takiej trochę niezręcznej sytuacji, bo Westerplatte, Grunwald to są takie miejsca, gdzie się polską tożsamość buduje w opozcyji do Niemców?</span> Ja nic nie czułam takiego. Nie. Ja byłam szczęśliwa, że w Polsce mogłam mieszkać. Szczerze mówię. Bo ludzie byli dobrzy, nie tacy, co tylko nosy zadzierali, nie. Dobrzy ludzie byli. <span style="font-weight: bold;">A z tego GS-u… mówiła pani o pierwszomajowych pochodach, ale było te takie życie towarzyskie w tym GS-ie? Jakieś sylwestry, spotkania, wyjazdy gdzieś?</span> Nie, nie było. Nie było. Nie było piniędzy na to.
    </section>
    <section>
        <time>4518</time>O pochodach mówiłam? Nie, nie mówiłam nic? <span style="font-weight: bold;">Mówiła pani, że na 1 Maja szykowaliście jakąś salę. </span>Tak, to w Klebarku, tak.<span style="font-weight: bold;"> Ale pochody były w Olsztynie? Czy nie? </span>Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Musieliście iść z GS-u? </span>Ja raz byłam jeden jedyny. <span style="font-weight: bold;">Tylko?..</span> Tylko. <span style="font-weight: bold;">I jak to wyglądało, taki pochód?</span> Szliśmy, koleżanka mówi:<span style="font-style: italic;"> – Kto weźmie flagę?</span> Mówię: <span style="font-style: italic;">– Ja nie wezmę</span>. A koleżanka musiała… To jak przyszli my pod wysoką bramę, to zwinęła i postawiła [śmiech]. <span style="font-weight: bold;">Czerwoną czy biało-czerwoną?</span> Biał… nie, czerwoną. Postawiła pod bramę i poszliśmy dalej. <span style="font-weight: bold;">A to był wiec, było więcej osób czy tylko we dwie szłyście?</span> Nie, nie, cała ta… Ale nikt nie wydał, że postawiła, nie. Ona jeszcze żyje. <span style="font-weight: bold;">Wstydziła się nieść.</span> Yhy. <span style="font-weight: bold;">A były takie pochody, na które trzeba było coś przygotować, jakiś wóz albo jakieś dekoracje zrobić GS-owskie?</span> Nie, nie. Nie, my nie mieliśmy takie… <span style="font-weight: bold;">Nie mieliście takich atrakcji? </span>Nie. <span style="font-weight: bold;">A miała pani jakiś kontakt z tymi władzami partyjnymi w Olsztynie? Z tym Sekretarzem albo z Komitetem Wojewódzkim?</span> Tak, raz poszedł ktoś na mnie na skargę.
    </section>
    <section>
        <time>4601</time>Prezes dzwoni:<span style="font-style: italic;"> – Co ty narobiłaś?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Ale o co chodzi? – No podobno za worki wzięłaś zapłatę. </span>Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> – Tak, owszem. Bo – </span>mówię –<span style="font-style: italic;"> był rolnik ze</span> (3; 00:17:12), d<span style="font-style: italic;">okładnie panu powiem, jak to było</span>. <span style="font-style: italic;">I przyszedł worki wypożyczyć, że ma kartofle, ma kontraktowane, i chce ich przywieźć. No to worki się wypożycza. – No tak. – Ale</span> – mówię – <span style="font-style: italic;">parę miesięcy ich trzymać, aż kartofle wszystkie sprzedał na rynku, i przywiózł takie porwane worki?</span> I jakbym mu naliczyła za przetrzymanie, toby drożej kosztowało jak te worki. To mu powiedziałam, niech kupi te worki i niech idzie sobie z Panem Bogiem. To mówi:<span style="font-style: italic;"> – To ty tak rządziłaś na naszą korzyść? – Tak, taka byłam. – No –</span> mówi –<span style="font-style: italic;"> no, to dobrze, wiem o co chodzi. </span>No i tyle. <span style="font-weight: bold;">To był sekretarz Partii olsztyński czy kto to był?</span> Nie, to był prezes, bo oni dzwonili… <span style="font-weight: bold;">Prezes GS-u? </span>Tak, do prezesa.<span style="font-weight: bold;"> To z powodu worków musiała pani na dywanik do prezesa pójść? </span>Nie, nie, on tylko dzwonił: <span style="font-style: italic;">– Coś ty narobiła? </span><span style="font-weight: bold;">Dzwonił, nie wyzywał pani?</span> Nie, nie, nie. Nie wyzywał. Wiedział, że nic złego nie zrobiłam, ale chciał wiedzieć, o co tam poszło.
    </section>
    <section>
        <time>4680</time>Wie pan, mało, że zapłacił, to jeszcze poszedł na skargę. No, różnie bywa, różni są ludzie. <span style="font-weight: bold;">Ale dobrze pani wspomina te czasy GS-owskie?</span> Bardzo dobrze, tak. Nieraz też była… Chyba 22 Lipca, to też święto, nie? Koleżanka przyszła, to był GS Olsztyn wtedy, tu wszystkich nazywali (3; 00:18:53)??? Olsztyn, na nazwa ulicy(3; 00:18:54)??? 8 był. Przyszłam, to mówi:<span style="font-style: italic;"> – Wiesz ty, co? Nie dadzą nam premii, bo tylko tym pijakom dają, tym, co mają mało piniędzy. A nam to nic, tylko dyplomy.</span> Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> – Zobaczymy. </span>No i rzeczywiście, mamy już to całe święto i wołają każdego: to temu piniądze, temu piniądze – tym pijaczkom piniądze. No bo oni nigdy nic nie mieli. I mnie zawołali, że tu dyplom. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">– Panie prezesie, dziękuję.</span> I cały siedział zarząd: <span style="font-style: italic;">– Dziękuję uprzejmie, nie wezmę. – A czemu?</span> Mówię: <span style="font-style: italic;">– Za twardy papier. </span>Ale mi nikt nic nie zrobił. Ja myślałam, że do Komitetu się doniesie, ale nic, cisza. <span style="font-weight: bold;">Pani była ostra dosyć</span>. No trzeba było, a co? Za twardy papier. Nie wzięłam. <span style="font-weight: bold;">Ale pieniędzy też nie dali?</span> Nie, ale nie wzięłam dyplomu, koniec.<span style="font-weight: bold;"> A były w GS-ie czasem takie nagrody okolicznościowe dla dobrych pracowników albo jakieś premie, trzynastki?</span> Tak, tak, były, ale tego już nie pamiętam.
    </section>
    <section>
        <time>4792</time>Było, było, trzynastki były czasem. Tak, jak zysk był dobry, to dali trzynastek. I dali premię też czasem, ale mówię, najwięcej tym, co nie mają, to tym pijakom się dostało. <span style="font-weight: bold;">A takich pijaków nie można było zwolnić, trzeba było ich utrzymywać?</span> No to zależało. Jak był partyjny, to go nie zwolnili. Różnie bywało. <span style="font-weight: bold;">A w ogóle pijaństwo było dużym problemem w GS-ie i w ogóle tutaj?</span> Tak, było problemem. Bo jak ludzie przyjeżdżali na spęd, przywieźli tego, no to popić. No w GS-ie nie pili, ale gdzieś na zakątkach, tam gdzieś za stodołą czy gdzieś, to wypili. Tak jest. <span style="font-weight: bold;">A jak pani była małym dzieckiem, później już, jak mieszkała pani w Jarotach, to korzystała pani czasem z jeziora, chodziła się kąpać? Umiała pani pływać w ogóle? </span>
    </section>
    <section>
        <time>4872</time>Tak, ja chodziłam do Łyny. I czasem na Bartążek, ale to nie. Lepiej w Łynie się… Koło Binkowskich i koło Samsonów. <span style="font-weight: bold;">I to jeszcze mama panią nauczyła czy tata? </span>Nie, nie, nie, sama. Sama. Miałam pięć lat, to nikt nie chodził z nikim.<span style="font-weight: bold;"> I potem, jak już dorosła pani była, w GS-ie pracowała, to też pani nad jezioro czasami chodziła sobie?</span> Tak, w Klebarku mieszkaliśmy nad jeziorem. Piękne jezioro w Klebarku jest.<span style="font-weight: bold;"> I pływaliście tam w nim czasami? </span>Tak. I łódką, i tak, i owak. Fajne jezioro tam jest w Klebarku.<span style="font-weight: bold;"> I lubi pani tę okolicę tutaj? </span>Bardzo. Kocham! I nigdy bym się nie wieruszyła stąd. Nigdzie. Tak jest.
    </section>
</article>