<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Archiwum Historii Mówionej. Nagranie z Panem Stanisławem Świerczyńskim nagrane w dniu 26 sierpnia 2008 roku w Gdańsku, nagrywała Anna Wylegała. </span>
    </section>
    <section>
        <time>12</time>Stanisław Świerczyński: Ja urodziłem się powiat gostyński, województwo Warszawa, gmina Gąbin, osada Kępina. To taka osada koło… Blisko, jakieś dwadzieścia minut na pieszo iść do Gąbina. Tak na skraju lasu taka była ładna osada, kilka domów. Teraz, dwa lata temu tam byłem, odnalazłem to wszystko. Tam się urodziłem, na tej Kępinie. Jak wojna skończyła się, w 1921, 1922 roku, mój ojciec zadecydował jechać na Kresy Wschodnie. Województwo białostockie. Od Białegostoku sto dwadzieścia kilometrów na północ. Powiat Wołkowysk, gmina Międzyrzecz koło Zelwy, osada Rodziewicze. To była wieś… Sami Białorusini, kilka wsi razem. Przeważnie sami Białorusini, tam nie było… Katolicy byli, ale bardzo mało tych katolików, przeważnie prawosławni.
    </section>
    <section>
        <time>97</time>Ale ojciec później bardzo żałował, że się przeniósł tam. Tam nie było szkoły, tam nie było nic. Tam nie było kultury w ogóle. Prymitywne życie. Później szybko otworzyli szkołę w prywatnym domu. Duży pokój. Na dwie tury. Dużo dzieci było. To były trzy wsie razem, tak jak miasteczko małe. I to tak pozostało aż do wojny 1939 roku. Rząd wcale nie dbał o Kresy, które odpadły. A przecież tam tyle lasów było państwowych. Nic, tylko… Sami ludzie później zaczęli pracować. Zaczęła powstawać kultura. Ładnie się już młodzież nosiła, elegancko. Tak jak tutaj, bardzo wszystko… Po polsku się uczyli Białorusini, bo tam tylko białoruski język był i rosyjski. Później 1939 rok przyszedł. Ale jeszcze w 1939 roku, maj miesiąc. Po południu godzina czwarta-piąta. Powiem tu bardzo ciekawą rzecz. Nad zachodem słońca (godzina czwarta czy piąta to słońce wysoko jeszcze) formuje się coś takiego na horyzoncie, taka jak platforma. Później uformowała się platforma taka.
    </section>
    <section>
        <time>204</time>Na tej platformie zaczął się formować krzyż. Krzyż czarny, bardzo wysoki, jak pod niebiosa. Z jednej strony krzyża, z drugiej strony krzyża po cztery słupki. Większy, więk… Stopniowo. Jak to się uformowało, ten krzyż, to wszystko stanęło. Tak dosyć ze dwadzieścia minut stoi to wszystko, i ten krzyż. To wszystko czarne, takie jak odmalowane. Później ruszyła ta platforma z tym krzyżem i tak równo posuwała się na północ do Rosji. To długo, jakieś pół godziny, powoli to się posuwało. Ojciec mówi: <span style="font-style: italic;">Będzie straszna wojna. </span>Rzeczywiście straszna wojna. Niemcy uderzyli na Rosję. Uderzyli na Europę całą prawie, na Polskę. A z Rosją mieli straszną wojnę Niemcy. Straszna katastrofa. W Rosji zginęło dwadzieścia milionów, tyle samo i Niemców zginęło. Polaków chyba z dziesięć milionów zginęło. To było straszne. To dużo ludzi widziało, bo czytałem, pisało w gazecie. Później przyszła wojna. Niemcy uderzyli na Polskę. Polska nie była w stanie się bronić.
    </section>
    <section>
        <time>309</time>Nie była, czym Polska miała się bronić. Niemcy mieli najlepszą broń. Jeden niemiecki pocisk przeszywał dwa czołgi angielskie. To mówił spiker najlepszy angielski jeszcze parę miesięcy temu w telewizji, jak była Panorama. We Francji, gdzie Anglicy lądowali i te czołgi tak jeszcze stali i byli oficerowie niemieccy i mówili: <span style="font-style: italic;">Myśmy przebijali dwa czołgi angielskie. </span>A te płyty nie były hartowane. Bardzo dużo czołgów tam Anglicy stracili. Ale jak Niemcy uderzyli, nie doszli tam, gdzie ja mieszkałem. Oni doszli do Białegostoku i stanęli. Bo taki był podział w Teheranie. Za dwa tygodnie weszli Rosjanie do Polski. Tam też trochę się Polacy bili, ale cóż to sowieckie milionowe masy szły. Z początku zaczęli łapać bogatych ludzi, co mieli wielkie majątki. Wszystko łapali. Wywozili zaraz do wagonów i na Syberię za Ural to wszystko, tych bogatych ludzi. Zabierali z majątków wszystko – i zboże, i inwentarz. Nawet taczki, pługi (wszystko do Rosji), meble – wszystko wywozili.
    </section>
    <section>
        <time>426</time>Później w 1940 roku zaczęli już klasę robotniczą wywozić. 10 lutego o godzinie ósmej rano dwóch żołnierzy sowieckich z karabinami, bagnet na broń, oficer, dwóch żołnierzy, jeden predsiedatiel wioski, Białorusin. Zabierają nas, dają pół godziny, żeby się spakować, i sanie podjeżdżają. A tu mróz, czterdzieści stopni mrozu. Co tu robić? Nie ma wyjścia. Ładują nas, wiozą do najbliższej stacji, stacja Zelwa nazywa się. Czternaście kilometrów do Zelwy było od nas. Wagony towarowe. Taki piecyk mały był na węgiel. W środku było wycięte kółko. To była ubikacja. Kocem zagrodzone. Tak prymitywnie to wszystko. Mrozy, dzieci. Jak przyjechaliśmy na miejsce już… W podróży wiele dzieci poumierało z mrozu. Tam na Uralu też szybko umierały, bo przeziębiło się to wszystko. Dwa tygodnie jechaliśmy na Ural. Gdyby to… W niektórych miejscach śniegi zawiały tory. Pociąg stoi w polu, a tu góry śniegu. To oni przez radio, żeby przysłali pomoc i otworzyli drogę, tory. Przyjechali na saniach motorowych.
    </section>
    <section>
        <time>544</time>To więźniowie wszystko robili. Odkopali tory, ruszyliśmy. Na każdej dużej stacji dawali nam po wiadrze zupy. To była kasza przeważnie z jakimś olejem. Na cały wagon dwa wiadra kaszy. A w wagonie było po cztery, po pięć rodzin. Jechaliśmy… Przyjechaliśmy do Uralu, do gór. Pozwolili nam wysiąść dopiero kiedy już nie było… Nikt nie uciekł. Gdzie uciekniesz człowieku? Zginiesz. Coś półtorej godziny tak odpoczęliśmy, świeże powietrze. Ural cudowny. Cichutko, wiatrów nie ma. Tam są duże mrozy, ale nie ma wiatrów ani mgły. Bardzo tam… Czterdzieści stopni mrozu to nie odczuwa się. Nie ma mgły, nie ma wiatrów. Bardzo spokojny, cichutko. Kiedy przyjechaliśmy do Kysztymu, węzłowa stacja w Kysztymie. W 1953 roku tam właśnie eksplodowała elektrownia atomowa. Ta elektrownia była blisko tej stacji. Bo tam były wielkie fabryki wojenne. Ze stacji kolejowej było widać dachy fabryk i tam wybudowali elektrownię atomową. I ta elektrownia atomowa w 1953 roku eksplodowała.
    </section>
    <section>
        <time>659</time>Tam przesiadka była, w Kysztymie, na wąskotorową kolejkę do Karabaszu. Jeszcze dziewięćdziesiąt kilometrów na wschód-południe uralskie, tam nas wieźli. Kiedy przywieźli nas do Karabaszu, to takie rozrzucone miasto po górach. Tam było… W środku to taka była równina wielka, wiele kilometrów. Tu były wkoło góry ogromnie skaliste, a w środku wielka równina była. To wszystko pokłady rudy miedzianej. Tam jest najbogatsza chyba na kuli ziemskiej ruda miedziana, dziewięćdziesiąt pięć procentowa. Pokłady rudy. Sześć metrów, dziesięć metrów – zależnie. Bardzo wielkie bogactwo. Na wierzchu góry były srebrne znowuż. Trzydzieści dwa procent srebra. Z początku jak nas wyrzucili tam, już porozrzucali po tym mieście… Bo tam dużo kopalni jest, więc akurat myśmy trafili… Nazywała się kopalnia 1 Maja.
    </section>
    <section>
        <time>744</time>To Amerykanie kiedyś dzierżawili od cara na dziewięćdziesiąt dziewięć lat. Duże połacie… Amerykanie odkryli miedź, zaczęli eksploatować. Po rewolucji, kiedy Lenin wygrał rewolucję, to zaczęli mądrzy ludzie ci Amerykanie… Różne, i Anglicy, i Amerykanie, i Szwedzi, i Francuzi – inżynierowie, geolodzy tam pracowali. I zaczęli uciekać, wyjeżdżać. Im pozwolono, nie zawsze bywa. Ale niektórzy powiedzieli: <span style="font-style: italic;">Oni nas będą potrzebować, zostajemy się. </span>Zostali się. Blisko wojny zebrali ich wszystkich, wywieźli na daleką Syberię. Kiedy Rosjanie się nauczyli mniej więcej prowadzić tę kopalnię, to tych wszystkich inżynierów obcych zamknęli gdzieś do obozów na dalekiej Syberii. Nas rzucili do jadalni górniczej. Naraz przyszedł z kasy kasjer do nas. Pyta się, czy potrzebujemy pieniędzy.
    </section>
    <section>
        <time>830</time>Mówi:<span style="font-style: italic;"> Daję po pięćdziesiąt rubli awans, zadatek. Jak zaczniecie pracować, to wam odliczą to. Jutro kupicie chleb sobie, bo jesteście głodni może. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu nie ma… Tu nigdzie nie kupisz chleba, tylko to, co na kartki. To jutro będziecie mogli kupić ten chleb.</span> Był bardzo inteligentny Rosjanin. To wszystko był ruch podziemny przeciw komunizmowi. Dziewięćdziesiąt pięć procent Rosjanie to wszystko ruch podziemny był. Tam nikt nie kochał komunizmu. Oni powiedzieli tak… Oni myśleli, że Hitler im pomoże zniszczyć komunizm, ale Hitler był za głupi. Tysiące Rosjan, dywizje poddawały się bez boju Hitlerowi. Oni myśleli, że Hitler ich uzbroi i pomogą zniszczyć komunizm. A Hitler ogrodził kolczastym drutem obozy i rzucali im buraki, kapustę. Zaczął tyfus, epidemia. Więc ruch podziemny jak zobaczył to, powiedział: <span style="font-style: italic;">Nie. Żaden żołnierz już nie idzie do niewoli. Będziemy walczyć aż rozbijemy Hitlera. A jak rozbijemy Hitlera, wtenczas krzesło po krześle będziemy zabierać od komunistów. </span>
    </section>
    <section>
        <time>936</time><span style="font-style: italic;">A później zwyciężymy.</span> I tak się stało. Po paru dniach… Oni nie pędzili jutro do pracy, tylko akurat dosyć tak przychylni… Ta władza była przychylna do nas, bardzo współczuli. Mówią tak: <span style="font-style: italic;">Tu są kopalnie miedzi, tu są cegielnie, tu jest wielka stolarnia. Tu zaczyna się budować wielkie osiedle dla nas, więc proszę sobie wybierać pracę, gdzie kto chce. </span>Dużo Polaków powiada, że najlepiej płacą w kopalni sztygarom. Ale ja się nie rwałem do kopalni. Mój ojciec pierwszy poszedł do stolarni. Ja jeszcze parę dni łaziłem. Ale ojciec mówi: <span style="font-style: italic;">Chodź, tam jest wolne miejsce. </span>Poszedłem do stolarni. Miałem dobrą pracę: na maszynie heblowałem deski, szalówki na sufity. Okna tam robiliśmy, drzwi – wszystko. A mnie do mojej maszyny dowoził Polak, leśniczy z Polski.
    </section>
    <section>
        <time>1021</time>W kangarowym ubraniu, elegancko. Ja nie miałem tych desek. Poszedłem do niego pomóc mu przywieźć do mojej maszyny. Patrzę się. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Panie, co ? pan niszczy taki garnitur do tej pracy?</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Panie, tak mnie złapali i moją żonę. Tylko w tym garniturze jestem.</span> Zacząłem z nim rozmawiać, wszystko. Długo tam nie pracowałem, coś kilka tygodni. Był rozkaz, żeby wszystkich młodych ludzi werbować do kopalni. Kobiety, mężczyźni – wszystkich młodych ludzi. Bo wszystkich górników, którzy jeszcze mieli wiek, odpowiadał do wojska, wszystkich zabrali, a tutaj nie ma komu w kopalni pracować. I już niektóre sztygary stoją wolne, nie ma ludzi. Jak ja się bałem tej kopalni. Przez lekarza. Lekarz badał. Ja mówię do niego: <span style="font-style: italic;">Tawarisz Bracz, ja nie jestem ochotnik do kopalni. Ja się boję kopalni.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja mam słabe fizyczne zdrowie.</span> On mówi: <span style="font-style: italic;">Ja ciebie nie posyłam do zaboju. </span>? Nie wiem, jak to po polsku się wyrazić.
    </section>
    <section>
        <time>1114</time>Sztygarzy, tak. On mówi: <span style="font-style: italic;">Ty jesteś za słaby, tam trzeba silnych ludzi. Będziesz wózki pchał. To czysto, nie ma kurzu, nic. To takie tonowe wagoniki. Podjedziesz pod luk, tam otworzysz takim kluczem, nasypie się samo, zamkniesz i wieziesz do głównego bunkra, który jest na dole. A tam dopiero z tego bunkra taki wielki skip. Tam nasypują i wywożą na górę tę rudę.</span> Ubrali mnie jako górnika. Dawali takie gumowe buciki z opon od samochodów, ubranie, to. Ale jeszcze z początku dostałem dobrą… Bo tam jeszcze konie woziły. Z jednej strony koniem Rosjanin woził. I mnie przydzielili do tego Rosjanina koniem wozić. O, to dobrze było, nie narzekałem. Pomagałem temu Rosjaninowi. Taki młody chłopak, dziewiętnaście lat miał. Jak on się nazywał? Przyjemny chłopak. Szczepan nazywał się, tak.
    </section>
    <section>
        <time>1195</time>Koniem woziliśmy trzy wagony. Nieraz przypinaliśmy mu cztery wagony, ?, to ten koń stanął i tak obracać mó: <span style="font-style: italic;">Ja nie ruszę.</span> To on go tam popędził. Ruszył, ale się oglądał i on mówi, że to nie możliwe jest. On pociągnął to, ale sobie liczył ten koń, że trzy razy jak stuknie, to dobrze. A jak czwarty raz to już za dużo. To coś… Ale później już tam ruda kończyła się. Nowy garnizon otworzyli niżej. Już tego konia wyprowadzili na powierzchnię, już nie było koni w kopalni. I nas wszystkich na niższy garnizon. Tam trzeba było pchać jakieś dwieście metrów do głównego bunkra. Tam przeziębiłem się. Dostałem wrzody na całych plecach. Zanim te wrzody dostałem, strasznie mnie plecy bolały. Lekarz mnie zbadał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Wiesz co, zagraża ci wielkie niebezpieczeństwo. Wrzody albo… Jeżeli te wrzody wyjdą na wierzch, to będziesz żył. A jeżeli nie wyjdą, to umierasz. </span>
    </section>
    <section>
        <time>1291</time>A była siostra Rosjanka i on kazał siostrze, żeby mnie robiła okłady czarną maścią, ichtiolem, na gorąco. Okładała mnie całe plecy, takie plastry. Coś za tydzień czasu czy za dwa tygodnie te wrzody wyszły na powierzchnię. Kiedy te wrzody się wyleczyły… Ta siostra tak siedziała przy łóżku, bardzo mnie żałowała. Opowiadała mi o całej tej rewolucji. Jej mąż był inżynierem kopalni. Nazwisko Katair. On bardzo inteligentny był. Czy on był kopalniany, czy… W każdym bądź razie on był inżynierem w kopalni. Ona była bardzo inteligentna osoba. To wykształceni ludzie byli. Siedziała przy mnie, przy łóżku. Ja leżałem na łóżku. Ona opowiadała, a ja już ruski język znałem, bo to Białoruś to białoruski a ruski to tak samo, tylko rosyjski język jest czysty, literacki. I oni bardzo pogardzają Białorusinami, Rosjanie. Mówi: <span style="font-style: italic;">Mów czystym rosyjskim, ty białoruski chachoł.</span> Tak ich nazywali. A jeszcze… Jak wyleczyłem się z tych wrzodów, znowuż do kopalni.
    </section>
    <section>
        <time>1395</time>Ale jak ta wojna już była, generał Sikorski (pani pamięta z historii chyba) podpisał z Majskim, z Mołotowem amnestię naszą. Podpisali w 1943 roku. W połowie lata to było. I nam wydali takie papierki, świstki. Udostoverenie to nazywali, po polsku jako dokument wolności, amnestia. Że jesteśmy wolni Polacy na ruskiej ziemi. Mamy prawo poruszać się po całej Rosji za wyjątkiem pasa wojennego. Tam nie wolno było. A tak to… Więc okej, mamy te dokumenty, więc w kopalni… A już wiedzieliśmy, że Polska… Było w gazecie, że polska armia ma się organizować w Azji, w południowej Rosji. Kazachstan, Uzbekistan – te azjatyckie kraje. Mądrzy Rosjanie, którzy byli, ten ruch podziemny, mówili do nas tak: <span style="font-style: italic;">Czy wy macie chleb na podróż? Bo to zajmie wam kilka tygodni jechać. Do Kazachstanu południowego to jest kawał drogi. – A skąd mamy kupić?</span> On mówi: <span style="font-style: italic;">Idźcie do kołchozu. W kołchozie brakuje ludzi. To żniwa są, same żniwa. I tam płacą mąką. Zarobicie sobie mąki na drogę. </span>Tak. I tam jeden Rosjanin był, urodził się w tym kołchozie.
    </section>
    <section>
        <time>1505</time>Ten kołchoz nazywał się Mitlino. Ciekawy kołchoz. I tam Polak w kopalni też z nami pracował. Jego cioteczna siostra mieszkała w tym kołchozie. Z 1920 roku tam została się, wyszła za młynarza za mąż. Jej się dobrze powodziło tam. On mówi: <span style="font-style: italic;">Tam moja kuzynka jest w tym kołchozie za młynarzem. Jak pojedziecie, idźcie do młyna, tam ją spotkacie. </span>Namówili nas Rosjanie: <span style="font-style: italic;">Macie dokument, udostoverenie, jedźcie do kołchozu. </span>Trzeba było się wracać do Kysztymu. Z Karabaszu dziewięćdziesiąt kilometrów. I z Kysztymu dopiero droga szła prosto, w poprzek tego lasu do kołchozu Mitlino. Szliśmy pięć godzin. O godzinie coś wpół do trzeciej wyszliśmy ze stacji kolejowej. Szliśmy. Tam droga była polna. Wilków tam nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>1585</time>W tym miejscu wilków nie ma, na Uralu nie ma wilków. Dopiero Archangielsk, tam daleka Syberia. Czekaliśmy, aż godzina trzecia przyjdzie. Tak siedzieliśmy przy stołach sobie na stacji kolejowej. Bufet był dla bieżeńców wojennych. W tym bufecie można było kupić duży talerz makaronu z mlekiem i dwieście gram chleba, dodatek taki. Tam wzięliśmy sobie (czterech nas było) po talerzu (pyszny makaron był) makaronu. Bo tyle tylko sprzedawali na raz. Można było drugi raz w kolejce stawać, ale to było dosyć. Zjedliśmy to i siedzimy sobie. Na vis-à-vis znowu stoliczek jest. Godzina jedenasta, przychodzi jakiś człowiek zarośnięty, chudy. Siada przy tamtym stoliczku i wprost na mnie reflektuje. Ja się patrzę: to mój nauczyciel. Krzywański Władysław, z Krakowa pochodził, ale on uczył na Białorusi, gdzie ja mieszkałem. Naturalnie on mnie poznał od razu, a ja jego. On jechał z Archangielska do swego szwagra do Karabaszu.
    </section>
    <section>
        <time>1676</time>Trzy dni nie jadł. Trzy dni głodem jechał. Chudy, wycieńczony. Tak mi go żal było. Podchodzę do niego. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">My poznajemy się.</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Tak, Stasiu.</span> Aż popłakałem się. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Pan głodny na pewno. </span>On mówi: <span style="font-style: italic;">Trzy dni nic nie jadłem.</span> Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Bufet jest otwarty. Podejdziemy do bufetu, weźmiemy dwie porcje makaronu z mlekiem i po dwieście gram chleba. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Pan zje te dwa talerze makaronu, a chleb do torebki, bo jeszcze dziewięćdziesiąt kilometrów musi jechać. – Dobrze. </span>Ale mówi: <span style="font-style: italic;">Ja nie mam kopiejki na podróż.</span> Ja wyjmuję pieniądze, mówię: <span style="font-style: italic;">Proszę, to na bilet.</span> Dałem mu jeszcze pół bochenka chleba. Ach, to był naprawdę… Zjadł jeden talerz. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Zje pan drugi talerz? – O, tak – mówi – jeszcze zjem drugi talerz. – Ale –</span> ja mówię – <span style="font-style: italic;">proszę chleba nie jeść, bo zaszkodzi. To za dużo. </span>
    </section>
    <section>
        <time>1748</time>Zjadł drugi talerz. – Okej – mówi – <span style="font-style: italic;">teraz już czuję się lepiej. </span>Szybko poszedł na pociąg, zdążył jeszcze na pociąg nocny, pojechał do Karabaszu. A myśmy o godzinie trzeciej wyszli. Rosjanin nam wskazał drogę. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ta droga prostij do Mitlino. </span>Pytamy się, czy wilków nie ma. On mówi: <span style="font-style: italic;">Tu czasami jakiś wilk przelatuje, ale tu nie atakują ludzi. </span>Idziemy i tak w połowie lasu jakaś furmanka jedzie. Wozem, nie saniami, bo jeszcze nie było śniegów w tym czasie. Listopad to był. Nie, jak myśmy szli, to żniwa były, przepraszam. To były żniwa. Nie było wilka nic. Szliśmy sobie, tak pięknie, las modrzewiowy, tylko modrzew rośnie. Coś pięknego. Spotykamy tak w połowie lasu, drogi, jedzie jakaś furmanka, wiezie jakieś worki na stację. Pytamy się, jak daleko. A on mówi: <span style="font-style: italic;">Jeszcze jakieś dwadzieścia kilometrów. </span>No to już nie tak daleko, okej. Godzina siódma-ósma, wychodzimy z lasu. Co za rozkosz. Równina, słońce świeci. Pięknie. Zboża. Jak las stoi pszenica, jak świeczki.
    </section>
    <section>
        <time>1844</time>Ziarno grube, duża taka, kłosy ogromne. To najlepsza ziemia. A ta ziemia, jak się wzięło palce, to tak jak mielone muszle. Taka była. Tam nawozu nie wolno było dawać żadnego, taka bogata ziemia. Co czwarty rok ta ziemia chciała odpoczywać i znowuż uprawiali. Kiedy wychodzimy z lasu, grupa kobiet, może z tuzin, leci do nas biegiem. ? będą nas tu atakować? Podlecieli do nas jak do okna, stanęli. A my po polsku pytamy się: <span style="font-style: italic;">Co wy tak lecicie szybko? Chcecie nas bić? – Nie – </span>one mówią –<span style="font-style: italic;"> myśmy myśleli, że nasi mężowie z łagrów wracają. </span>One się pytają, kto my jesteśmy. My mówimy, że my Polacy jesteśmy. Tu byliśmy w łagrach w Karabaszu. Oni nie wiedzieli, że wojna nawet. Tak. Tam ani gazety, ani radia, tylko predsiedatiel wiedział. A reszta to była odizolowana. Gazety to tylko partyjni mieli.
    </section>
    <section>
        <time>1932</time>Pytamy się: <span style="font-style: italic;">Jak daleko do wioski? – Ano</span> – mówi –<span style="font-style: italic;"> jeszcze ze trzy kilometry. Ale to już zboża.</span> Pytamy się, czy praca tu jest. One mówią, że: <span style="font-style: italic;">Tylko parę starców jest i my jeszcze pracujemy.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Nie ma ludzi w kołchozach. Niemal wszystko… Albo młodzi w wojsku. Dużo w łagrach siedziało.</span> Jeden kartofel na polu wziąłeś do kieszeni, złapali cię, pięć lat łagrów. Cokolwiek ukradłeś – pięć lat łagrów. Zachodzimy do kołchozu. Cudownie tam. Ten teren mnie się podobał, te zboża. To człowieka upajało. Pytamy się, gdzie predsiedatiel mieszka, rządca kołchozu. Wskazali nam wszystko. Rozmawiamy, że jesteśmy zwolnieni z łagrów na podstawie umowy, amnestii. – Szukamy pracy, z Karabaszu wracamy, z łagru. On mówi, on wie, gdzie Karabasz. A bo przed wojną to był taki chuligan, po więzieniach siedział. Jak przyszła wojna… On był komunista przed wojną.
    </section>
    <section>
        <time>2021</time>Pytamy się, czy możemy tu pracę dostać? On mówi: <span style="font-style: italic;">Proszę. Tu nie ma ludzi. Wszystko dojrzewa, a nie ma ludzi. Ja nie wiem, to chyba zgnije wszystko. Dobrze. Czy wy jesteście rolnicy?</span> My mówimy: <span style="font-style: italic;">Tak. – Czy umiecie kosić? – Umiemy. To – mówi – cztery hektary grochu jest do koszenia. Maszyną nie można kosić, bo nie mają takich maszyn. </span>Tu w Anglii, widziałem, są maszyny, że i groch koszą. – <span style="font-style: italic;">Dobrze. Mówi, że… Akordowo czy zgadzamy się. – Dobrze.</span> Zaraz napisał kontrakt, wszystko, wiele będą nam płacić. Mąką będą płacić. –<span style="font-style: italic;"> Dobrze, my chcemy mąkę.</span> Zaczęliśmy kosić. Trzeciego dnia przyjeżdża dwóch policjantów z Karabaszu za nami. Oni mówią, że myśmy zdezerterowali, że myśmy nie meldowali, że opuszczamy kopalnię.
    </section>
    <section>
        <time>2090</time>A my mówimy, że: <span style="font-style: italic;">Wy byście nas nie puścili. – A dlaczego uciek… – Myśmy nie… My mamy iść do polskiej armii. A my nie mamy kawałka chleba na drogę. Jak my… Co będzie wtenczas, jak będziemy umierać w połowie drogi czy wcześniej?</span> On mówi, że: <span style="font-style: italic;">My chcemy was zabrać</span>. A my mó: <span style="font-style: italic;">Na jakiej podstawie? My jesteśmy wolni Polacy. Mamy udostoverenie. A to – </span>mówi – <span style="font-style: italic;">wyrzucimy wasze rodziny z baraków</span>. A my mówimy: <span style="font-style: italic;">Nie macie prawa. </span>Wyjmuje jeden (pamiętam Kotwicki miał) sowiecką gazetę. Kiedy już był podpisany układ Majski–Sikorski, wyszedł rozkaz, że nie wolno wyrzucać nikogo, kto nie ma domu, na ulicę. Czyta policjantom Kotwicki. On znał rosyjski dobrze. Mówi: <span style="font-style: italic;">Nie macie prawa wyrzucić naszych rodzin. To marszał Stalin wydał rozkaz. Jeżeli wy byście chcie, to my zaraz będziemy telegrafować do marszałka Stalina, że wy łamiecie prawo. </span>I oni się zlękli. Już złagodnieli i pytają się predsiedatiela:<span style="font-style: italic;"> A jak oni tu pracują? </span>Predsiedatiel mówi: <span style="font-style: italic;">Świetnie, świetnie pracują. </span>
    </section>
    <section>
        <time>2189</time>Okej. Ale sąd był zaoczny. Rok czasu w zawieszeniu. Ale z rok czasu to już ja byłem za granicą prawie. Kosimy tam i po trzech dniach predsiedatiel nam ofiaruje po pięćdziesiąt kilo mąki, żeby zawieźć na posiołek. – Bo wasze rodziny nie mają chleba tam, bo pozabierali książki na chleb. To on wiedział o tym. Myśmy mówili, że oni zabiorą nam… Mówili policjanci, że: <span style="font-style: italic;">Zabiorą wam książki. – A co nasze rodziny będą jeść? </span>Więc predsiedatiel na każdego po pięćdziesiąt kilo mąki wypisał. Jeden pojechał z mąką do Kysztymu. Z Kysztymu nadał do Karabaszu, a tam już przyjechali po tę mąkę. I on przyjechał z powrotem. Więc jak zobaczyli na posiołku, że już tyle tu mąki przywieźli, cały posiołek jak szurnął do kołchozu. Wszystko się rozjechało za tą mąką.
    </section>
    <section>
        <time>2271</time>Tam w kołchozie pracowaliśmy przeszło trzy tygodnie. Kołchoz był zebrany wszystko. Groch skoszony, zwieziony na stosy duże. Później maszyna przyszła, wymłóciła. Maszyna przyszła, wymłóciła, a ten groch wysypany na ziemię pod gołe niebo. Aha. I w tym czasie jak myśmy kosili groch, przyszła maszyna kałba, ten co kosi, taki wielki, pszenicę kosić. To było tej pszenicy kilka hektarów, kilkanaście hektarów. On objechał w koło, pełno ma zboża na tej maszynie. Wysypuje na rżysko, akurat koło naszego… Tam groch dochodził do pszenicy. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj ?, ciebie rozstrzelają za to. To jest wielki sabotaż, ty wysypałeś na ziemię.</span> On mówi: <span style="font-style: italic;">Nie. Ktoś będzie odpowiadał za to, ale nie ja. Moim zadaniem przyjechać i skosić. Ja mam czas od tej, od tej godziny i do tej, do tej. Nikt nie odbiera, ja wysypuję na rżysko.</span> I tak było. Przyszedł deszcz w nocy, popadał.
    </section>
    <section>
        <time>2355</time>A tu ten groch leży. To wieleś tam ton. Ja nie wiem, to góra tego grochu czystego, a groch taki duży, słodki. Tyle tych lejów pszenicy zmokło. Nas czterech kosiło, więc z kołchozu dawali nam tak: chleb, mleko, mięso. Co jeszcze? Sól. Garnek jeden, blaszane talerze, nóż i łyżkę. Widelca nie już. I na polu… A tam zaraz było duże jezioro. Dużo ryb było, ale myśmy nie łowili tych ryb. Mieliśmy wodę z tego jeziora. Zrobiliśmy taki szałas, bo tam takie krzaki rosły wielkie. Kartofle tam też. Dziesiatnik mówi tak: <span style="font-style: italic;">Macie tu groch, gotujcie ten groch sobie. Macie kartofle, podbierajcie. Tylko nie wyrywajcie z korzeniami. Podbierajcie. </span>Kartofle takie piękne, smaczne. Bez żadnego sztucznego na, tych chemikaliów. Trochę mięsa. Kartofle, groch ja gotowałem w jednym garnku.
    </section>
    <section>
        <time>2445</time>Z początku jak myśmy to jedli przez kilka dni, przez pierwszy tydzień, to ten cały garnek zjadaliśmy. Ale już następny tydzień już mniej, mniej i mniej. Ten groch zasycił nas. I trochę mięsa było, chleb. Ten groch właśnie najwięcej. Już ten garnek nie mogliśmy zjadać. Tak myśmy się cieszyli. Tak człowiek myślał, żeby najeść się i umrzeć, kiedyś, jak był głodny. Chociaż w Karabaszu do wojny to jeszcze dla górników podrzucali trochę owsianki. Bez plewy naturalnie. Ona była połamana, owies taki połamany, ale to nieważne. To to samo daje co i cały, tak. To tam na rodzinę, na każdą osobę sprzedawali. Ale to później skończyło się. Jak wojna wybuchła – nic. Była jadalnia dla górników. Ci, co… Trzeba było mieć legitymację. Z legitymacją jak się szło do jadalni, tam można było kupić nawet kurę gotowaną czy smażoną.
    </section>
    <section>
        <time>2532</time>Tylko dla górników. Tam była zupa, kura pieczona czy gotowana, makaron. Ale strasznie drogo. Ja pracowałem, te wagony pchałem, ja dużo nie zarabiałem. Dwieście pięćdziesiąt rubli na miesiąc. Co to było? A ja w stolarni zarabiałem czterysta pięćdziesiąt. Oni uważali, że to prosta robota ten wagon pchać. A tam jako już wykwalifikowany robotnik w stolarni pracowałem. Chociaż ja jestem stolarz z Polski. Ojciec był wspaniałym fachowcem. Budował domy, blachą krył, piece budował ogrzewalne. Ja mówię, on miał cudowne zmysły. Ojciec stale mówił: <span style="font-style: italic;">Ucz się, synu, ucz, bo to ci się kiedyś przyda.</span> I ja w Anglii kupiłem stary dom pierwszy, bo na nowy nie było pieniędzy. Z początku było ciężko w Anglii. Odremontowałem go, okna sobie porobiłem sam, wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>2610</time>Drzewo było gotowe, tylko zaczynać składać, okuć. Anglicy przychodzili oglądać moje okna. – Tak – mówi – to jest fachowa robota. Później ten dom sprzedałem. Drugi kupiłem za gotówkę już. Później żona zmarła mi na raka. Miała pół płuca czarne, rak. I miała leukemię krwi jeszcze do tego. Jak ona się męczyła. Dosłownie ona takie same bóle miała jak ja. Ten ból to chodził, jak przechodził gdzieś tu wszędzie, to jakby kolczasty drut przeciągał. Ja tak czułem, jak przez nerki, to jakby kolczasty drut. Aż wychylałem się nieraz. A przez żołądek jak coś, to przecież tę arterię krew cyrkuluje, to tak mnie strasznie bolało. To zaraz trochę mleka popijałem. Tak mnie to męczyło. Coraz to gorzej, coraz to gorzej. Aż ten święty mrówczak, ta pani poradziła mnie. W Skierniewicach mieszkałem u jednej pani, która mnie zaprosiła.
    </section>
    <section>
        <time>2706</time>U pani Jadzi mieszkałem. Ona też miała przeżycia. Pani wie, jakie ona miała przeżycie? Nie? Też. Rozeszła się z mężem, bo ten mąż pił, alkoholik się stał. Ona jest architektem. <span style="font-weight: bold;">Ale może wróćmy do kołchozu, bo się zaplątamy.</span> Zapoznałem się w stolarni z Polakiem, co mnie dostarczał materiał. Zagórski nazwisko jego. On był… Jak spotkałem go w wojsku w Iraku, to on był oficerem. Był wykształcony człowiek. Ja nie mam wykształcenia, bo tam, gdzie ja mieszkałem, nie było… Trzeba było aż do Wołkowyska do gimnazjum. A to było niemożliwe. Dwadzieścia kilometrów, dwadzieścia pięć kilometrów do gimnazjum. Tam nawet żeby chociaż była oddziałówka siedem klas, to by było dobrze. A to skończyłem już te cztery oddziały to… Dobrze, że ja… Ja nie mogę pisać teraz dobrze przez to.
    </section>
    <section>
        <time>2786</time>Już teraz dostaję takiej… Ustabilizuje się ta ręka trochę. Bo strasznie nerwowy byłem, ta ręka się trzę. Teraz już zaczęła się stabilizować, dostaje siłę. Zaprzyjaźniliśmy się przez ten czas z panem Zagórskim. Inteligentny człowiek. Tak rozmawiamy, mówimy, że to się szybko skończy. Do kopalni mnie zabrali i skończyła się nasza znajomość. Ja w kopalni brak… Pcham wózki, wożę, ale nie ma już rudy, nie ma co wozić, bo nie ma górników tych, co odpalają rudę. W jednym zaboju… Tak po rusku nazywa się sztygar, gdzie borują i odpalają. Są takie dziury metrowe albo dwumetrowe, zależy. Jeżeli twarda skała ruda, to trzeba głębokie wiercić i tam ten dynamit pchają, później odpalają. To wyrywa tak jak ten cały pokój albo więcej. Zależy, wiele tych… I albo są pokłady dwa razy, albo trzy razy szerokie.
    </section>
    <section>
        <time>2868</time>I w jednym miejscu pracował jeden Polak, w tym zaboju. A nie wolno jednemu, ale posłali jednego Polaka. Ja tak przysze. Wiedziałem, kto tam jest. Smoleński jego nazwisko było. Nocna zmiana odpaliła dla niego rudy. Wtenczas on wielkim młotem rozbijał i dopiero do luku zwalał tę rudę i ta ruda… Dopiero otwierało się taki półokrągły takim kluczem i to szybko. I to sypało się do wagonu samo. Później trzeba szybko kluczem zamknąć, żeby nie przeholować. A te luki to tak jak to, ja mówię, w Polsce. ? w Polsce. Kiedyś po wsiach budowali studnie drewniane. Identyczne, tak samo luki się buduje. I jeden luk na rudę. Drugi luk buduje się, żeby można wejść tam. Rudę się bierze spod spodu i do góry. I później znowu spod spodu. I prowadzi się takie… Wybiera się i znowuż nowe. To ciekawe, tak.
    </section>
    <section>
        <time>2949</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Smoleński, zwalaj tę rudę, bo nie mam co wozić.</span> On tak się trochę jąkał. On mówi: <span style="font-style: italic;">Chodź, zobacz tutaj, co ja tu robię. </span>Ja wszedłem. Patrzę się, a tu tak trzeba było dopiero (tak po rusku nazywać) inspekcję zrobić, po polsku, takim żelaznym prętem, czy tam gdzieś jakaś płyta się nie przykleiła, że może spaść. Tak wszystko… A ja siedzę z boku jakie trzy metry, gdzie zabezpieczone było. Ja się patrzę: to zaczyna się tak rysować. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Smoleński, uciekaj do mnie szybko, w tej chwili.</span> On tylko jakieś trzy metry do mnie odskoczył, a tu taka płyta odwaliła się, może ze dwie tony. Prosto w miejsce, gdzie on stał. A on, biedak, pobladł, biały się zrobił jak wapno. – Ach – mówi – tu moja śmierć. Powiada: <span style="font-style: italic;">Anioł cię chyba przysłał tutaj.</span> I wtedy go spotkałem w Iraku, w wojsku. Przyleciał do mnie. Ja nawet nie zauważyłem. <span style="font-style: italic;">– Kolego, chodź na piwo</span> – mówi. – <span style="font-style: italic;">Ty uratowałeś mi życie. Tak, rzeczywiście.</span>
    </section>
    <section>
        <time>3042</time>Bóg kieruje losem człowieka. Ja bardzo wierzę w siłę boską, której nie pojmuję. Wiem, że to jest wielki rozum. Bóg to jest wielki rozum. Ja to jestem kropla w morzu. Może ja mam mniejsze pojęcie od tej kury czy ptaszka. Bo człowiek tego jajka nie potrafił zbudować. A to wszystko mądrość boska. To wszystko, co jest na tej ziemi… Ja nie jestem żaden filozof, ale to wszystko co rośnie, jest stworzone przez Boga. Taką mamy piękność na tej ziemi. Kwiaty. Udekorowana ta ziemia lasem, kwiatami, wszystkim. Co człowiek ma. Różności. Co zapragnie. Różne jarzyny, różne owoce – wszystko. Naprawdę. Ale ludzie nawet nie chcą przeżegnać się. Nie są wdzięczni. To, co Bóg dał ludziom, tak. Załadowali nas w Karabaszu na pociągi, podstawili nam wagony.
    </section>
    <section>
        <time>3121</time>Polskie wagony wszystko, polska lokomotywa. Duży szałon. Przywieźli nas do Kysztymu z Karabaszu, bo w Kysztymie szerokotorowa kolej. A z Kysztymu do Karabaszu wąskotorowa kolejka. Więc załadowali nas, wszystko bardzo elegancko, do tych wagonów. Przywieźli nas do Kysztymu. Tam czekaliśmy coś dwa dni na transport aż do Kazachstanu, do Taszkentu, w kierunku. Tam po dwóch dniach podstawili nam wagony też. Polskie wagony znowuż, polska lokomotywa. Jechaliśmy dwa tygodnie. Szałon… Pociąg nie szedł wprost bezpośrednio. Była jedna linia z Uralu do Taszkentu, a tamtędy szły transporty wojenne z Uralu z amunicją, ze wszystkim do Taszkentu, z Taszkentu wszystko na front. Przywieźli nas blisko Taszkentu, może jakieś trzy-cztery kilometry od Taszkentu. Transport stanął i teraz niewiadomo, gdzie nas zawiozą.
    </section>
    <section>
        <time>3207</time>Później rozdzielili – pół transportu gdzieś wywieźli w inną stronę, nie do Kazachstanu, a gdzieś dalej jeszcze, a pół transportu skierowali na wschód-południe przez góry ałtajskie. Ałtajskie góry to są bardzo szerokie i wysokie. Pod tymi górami jest tunel, gdzie pociągi chodzą. Jednotorowy tunel. Nasz, pół transportu skierowali na wschód-południe. Niedaleko od gór było, ale musieliśmy przejechać pod tunelem, pod górami. Kiedy wyjechaliśmy na drugą stronę gór, tam był punkt zborny naszej ósmej dywizji. Ale nas jeszcze tam nie wysadzili. Jeszcze osiemnaście kilometrów dalej wieźli, nazywało się miasteczko Burma. Burma, gdzieś w tej dalekiej Azji taka nazwa jest. Tam nas wysypali wszystkich i zaczęli rozwozić po kołchozach. Do wojska jeszcze nie było mundurów. Mundury dopiero szły z Anglii. Obuwie całe, mundury.
    </section>
    <section>
        <time>3298</time>Proszę bardzo. Pani może sobie jeść, ja będę powoli opowiadał. Nas tam rozwozili po kołchozach. Trafiliśmy do dobrego kołchozu. Dwadzieścia pięć kilometrów znowuż w kierunku gór jechaliśmy, ale już dalej. Od gór mieliśmy może z pięćdziesiąt kilometrów, bo to tak skosem szło. Tam nas wysadzili i tam znaleźliśmy kwaterę u Rosjanki. Ukrainka rosyjska. Tam dużo już Polaków… Myśmy mieszkali w takiej kuchni, nie było miejsca. W tym samym domu Żydówka rosyjska mieszkała też tam gdzieś z Moskwy zdaje się, tak. Z dwojgiem dzieci. Rodzina tej Ukrainki ? i mieli chłopczyka z siedem lat, ci gospodarze. A ta Żydówka miała dwoje dzieci. Chłopczyka, miał siedem lat, a ta dziewczynka miała jedenaście lat. Ciasno było, ale lepiej jak na otwartym powietrzu. Tam zaraz dostałem pracę z gospodarzem. Pomagałem mu.
    </section>
    <section>
        <time>3386</time>Jeździliśmy w stepy po siano dla bydła, dla koni. Oni tam przeważnie wołami orali, takie wielkie arby. Wół jest mocniejszy od konia. Dwie pary wołów zaprzęgaliśmy do takiego wielkiego wozu drabiniastego. Jechaliśmy kilkanaście kilometrów w stepy. Oni ? kosili łąki tam. Te łąki takie wysokie, że człowiek się krył. Tak bogata ziemia. Z wierzchu czarnoziem, a tam dalej na jakieś dwa sztychy tłusta glina. Te łąki. Człowiek się krył w tych łąkach. Pszenica z hektara… Sześćdziesiąt metrów pszenicy wydaje hektar. Gdzie w Polsce, jak mniej więcej orientuję się, czterdzieści metrów tylko z hektara. Tak. Dwadzieścia metrów z hektara więcej to jest wielka różnica. I tam od ra… I kołchoźnicy mieli duże zapasy pszenicy. Kupiliśmy sto kilo pszenicy. Dostałem podwodę. Trzeba było jeszcze jakieś dwa kilometry za tą wioską, tam był elegancki młyn. Dwie pary walców, dwie pary kamieni. ? jakaś. Rosjanie obsługiwali, elegancko to wszystko. W nocy zawieźliśmy do tego młyna.
    </section>
    <section>
        <time>3484</time>Oni to przewiali wszystko. Nie tam może kosz przez jakieś ?, że może jakiś kamień czy jakiś metal, bo to idzie na walce. Świetnie to przemielili dwa razy. Zapłaciłem coś dwa i pół rubla za to. Przywiozłem tę mąkę. Mój dziesięcioletni braciszek pomagał mnie. Na drugi dzień lepioszki piekliśmy takie duże. Jakie te lepioszki pyszne. To mąka, pszenica. Nieodciągane to wszystko. Te otręby. Jak słońce. Smaczne. A drzewa tam nie było. Słomą się pali w piecu. Jak się napali ten trzon, wtenczas się ciasto kładzie na trzon i to szybko się piecze. A do tego jakaś herbata czy coś na popij. Ona miała jedną krowę. Tam nie można było kupić, to dużo ludzi było. W tym kołchozie właśnie mieszkała pani prezydentowa z mężem. Oni mieszkali w Charkowie, on był prezydentem Charkowa.
    </section>
    <section>
        <time>3569</time>Kiedy Niemcy bezkarnie bombardowali Charków, ostrzeliwali z karabinów maszynowych, Żydzi (w Charkowie masa Żydów było) uciekali aż za Ural nawet. A on wiedział, gdzie jest dobry kołchoz, ten Żyd. Przyjechali do tego kołchozu. Ten kołchoz nazywał się Komsomołskaja Prawda. Duży kołchoz. Ja z jej mężem jeździłem, pracowałem. I pewnego razu ktoś puka do drzwi. Godzina jedenasta. Wchodzi jakaś pani, ubrana w eleganckim płaszczu zimowym. Kołnierz półokrągły, barankowy, elegancki. Ładnie na buzi wygląda. I mówi: <span style="font-style: italic;">Zdrastwujtie. </span>Po rosyjsku. Później mówi: <span style="font-style: italic;">Dzień dobry państwu. – Dzień dobry pani. </span>Przedstawia się, mówi: <span style="font-style: italic;">Ja jestem żoną prezydenta Charkowa.</span> Nas to bardzo zaciekawiło. Mówi: <span style="font-style: italic;">Jestem Polką. Jestem żoną prezydenta Charkowa.</span> Co nas bardzo ciekawi, ona zaczyna nam krótko historię opowiadać.
    </section>
    <section>
        <time>3663</time>Ja jej się pytam: <span style="font-style: italic;">Jak to się stało, że pani, katoliczka, Polka, a pani za Żyda wyszła? </span>Bo ona przedstawiła, że mówi: <span style="font-style: italic;">Ja jestem za Żydem za mąż. Mój mąż jest Żydem, jest prezydentem Charkowa.</span> Okej. Zaczyna opowiadać. Kiedy w 1922 roku była wymiana, Polacy wracali z Rosji do Polski, Rosjanie tak. Ona pół godziny spóźniła się na pociąg. Przyjechała, pociąg odszedł. To ona szybko do kasy, chce kupić bilet, że ona dopędzi transport. A oni mówią: <span style="font-style: italic;">Dowód sowiecki.</span> Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Ja mam tylko polski. – Nie lzia </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">nie wolno nam sprzedawać.</span> Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Ja nie jestem Rosjanką, ja jestem Polką. – Mamy taki rozkaz z góry. Nie wolno. </span>To ona leci do naczelnika stacji. Może on jej pomoże coś. On mówi: <span style="font-style: italic;">Ja nie mam… Ja tylko mam prowadzić porządek. Mnie nie wolno zmieniać rozkazów Moskwy czy naszego prezydenta Charkowa. Nie wolno mi. </span>Ona się pyta ?: <span style="font-style: italic;">To co ja mam robić? Ja nie jestem Rosjanką, ja chcę wracać. </span>Ona się pyta: <span style="font-style: italic;">Kto tym miastem rządzi?</span> – tego naczelnika stacji. On mówi: <span style="font-style: italic;">To, co ja wiem, to policja. </span>
    </section>
    <section>
        <time>3769</time>Ona się pyta: <span style="font-style: italic;">Czy ja mogę do policji się dostać? – Tak </span>– mówi. Tam jakoś zatelefonował, żeby jechała na policję. Tam gdzieś niedaleko był posterunek policji. Pojechała na policję, przyjęli ją. Też pyta się, oni mówią: <span style="font-style: italic;">My tylko trzymamy porządek. Musimy respektować przepisy. A pani nie ma sowieckiego dokumentu, więc my nie możemy zmieniać, absolutnie.</span> Ona i policji jeszcze się pyta: <span style="font-style: italic;">Kto tym miastem rządzi?</span> A policja mówi: <span style="font-style: italic;">Prezydent miasta. </span>Ona się pyta: <span style="font-style: italic;">Czy ja mogę widzieć się z prezydentem? Czy mogę jakoś dotrzeć do prezydenta?</span> Ten kierownik policji wziął za telefon, zadzwonił do prezydenta, do pałacu akurat. Prezydent mówi: <span style="font-style: italic;">Dobrze, przywieźcie ją tutaj.</span> Komendant przedstawił, że taka i taka sytuacja. Zawieźli ją do prezydenta, do jego pałacu. On ją przyjął. Kazał policji wracać na komendę swoją.
    </section>
    <section>
        <time>3853</time>On mówi: <span style="font-style: italic;">No więc… </span>Rozmawia wszystko z nią. Mówi: <span style="font-style: italic;">Dlaczego pani tak chce bardzo do Polski wracać? </span>Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Bo jestem Polką. Ja nie jestem Rosjanką, mam tylko polski dokument.</span> Pyta się… – <span style="font-style: italic;">Proszę pani –</span> mówi – <span style="font-style: italic;">w Polsce wielka bieda jest teraz po wojnie. Tam się pani też głodu nacierpi, ciężkiej pracy.</span> Ona mówi: <span style="font-style: italic;">To będzie co wszystkim, to i mnie</span>. On tak myśli. Mówi:<span style="font-style: italic;"> Proszę pani, czy pani mężatką? </span>Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Nie, ja nie jestem mężatką. Mam dziewiętnaście lat. W Polsce nie wychodzą tak wcześnie za mąż. </span>On mówi: <span style="font-style: italic;">Ja też jestem kawaler. Proponuję pani małżeństwo. Jeżeli pani się zgodzi dobrowolnie, proponuję pani małżeństwo. Będzie pani tu tak jak pani prezydentowa, będzie pani opływać w dobrobycie. </span>Ona mówi… On jej przyrzekł, że nikt nie ma prawa ją przepytywać, absolutnie nikt nie ma prawa wstępu, żaden tajniak ani żadna policja nie ma prawa na teren pałacu.
    </section>
    <section>
        <time>3952</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Jeżeli pani się zgodzi, to proponuję pani małżeństwo. Daję pani pół godziny, godzinę, proszę się namyślić. Nie chcę panią tu siłą, żeby pani została. </span>Ona myślała, myślała. Ale jemu też dała pewne… Ona mówi do niego: <span style="font-style: italic;">Owszem, zgadzam się. Chcę być pana wierną żoną, ale chcę być naprawdę wolną. Chcę, żeby żadne podsłuchy, nic. Żebym nie była przesłuchiwana czy terroryzowana. </span>On mówi: <span style="font-style: italic;">Gwarantuję pani, stuprocentowa wolność. Pani będzie rządzić pałacem.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Wszystko się spełniło. Ja rządziłam pałacem.</span> Położył jej klucze. Mówi: <span style="font-style: italic;">Są klucze od wszystkich tajnych. Możesz, jako żona, wszystko masz prawo sobie otwierać, przeglądać, czytać. </span>Ona znała rosyjski. – <span style="font-style: italic;">Wszystko jest… Klucze, proszę – </span>mówi. Wzięli ślub. Jaki tam ślub nie wiem, ona nie mówiła, ja nie dopytywałem się. Na pewno tam wpisana była jako żona. Po tym ślubie zaraz ona pewną reformę przeprowadziła w pałacu.
    </section>
    <section>
        <time>4051</time>Pieniądze, zaraz służbę ubrała, zamówiła im po dwa, po trzy komplety odzieży, obuwia, pościel na łóżka – wszystko. Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Pałac prezentuje cały Charków, całe miasto. Służba musi elegancko ubrana być. </span>Oni ją tak kochali, ta służba, jak matkę najlepszą. Cała służba. To tylko same kobiety były. One tak ją kochały. A ona mówi: <span style="font-style: italic;">Jesteście tu, musicie wyglądać. Reprezentujecie cały… To jest pałac prezydenta. Nie możecie być brudne, porwane buty czy odzież. To wszystko do wyrzucenia. </span>Dobrze. Poszedł po ślubie, po honeymoon, do pracy. Ona się została w pałacu. Pierwszego dnia przychodzi trzech robotników do pracy, bo tu duży ogród, dużo drzewa, trzeba to drzewo popiłować na krótkie do palenia, do pieców. Trzech ludzi przychodzi, przedstawiają się, witają się. Kiedy ona podała im ręce też, wyczuła, że oni mają pulchniutkie ręce, takie jak poduszeczki jedwabne. Ona naraz się skapowała, że to nie są prości ludzie. Ona się pyta: <span style="font-style: italic;">Czy wy potraficie ciąć drzewo piłą, kopać?</span> Oni mówią: <span style="font-style: italic;">My potrafimy wszystko robić. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4166</time>Drzewo do piłowania, wszystko. Ale w pierwszym rzędzie mówi do kucharki, gospodyni, żeby ich nakarmiła dobrze, żeby oni nie byli głodni, żeby mieli siłę pracować. Okej, dały im śniadanie. Jak się należy pracują cały dzień, w porządku. Na drugi dzień przychodzą znowuż do pracy. Znowuż nakarmili ich, śniadanie, obiad, podwieczorek. Ale na drugi dzień oni już inaczej rozmawiają do niej. Oni mówią… Pokazują jej swoje dokumenty. Jeden był doktór. Jeden był jakiejś wysokiej klasy inżynier, a jeden był pułkownik. To wysokiej klasy ludzie. Ja też się napiję wody. Bo ja powinienem pić dużo wody, bo ja potrzebuję więcej krwi. Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Czy wy nie jesteście KGB?</span> Oni nie, pokazali jej te dokumenty. Oni zaklinają, przysięgają na Boga. Oni mówią tak: <span style="font-style: italic;">Kto odmówił, nie ma już dokumentu sowieckiego, który zignorował, bo było w gazecie: kto nie przyjmie do tej, do tej daty dokumentu sowieckiego dowód osobisty, idzie pod kulę. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4255</time>Oni mówią, powiada: <span style="font-style: italic;">Jeżeli…</span> A już Charków zaczęli oczyszczać. Oni mówią: <span style="font-style: italic;">My nie wiemy, kiedy przyjdzie kolejka do naszej dzielnicy. Dwóch żołnierzy i woźnica z wozem drabiniastym wyprowadzają na ulicę i strzelają, i wyrzucają na wóz. </span>Tak ona mi opowiadała. Ona była świadkiem. Ona uwierzyła im w to wszystko i ona wiedziała, że to prawda, co oni mówią. Oni mówią:<span style="font-style: italic;"> Pani tylko może nas uratować od śmierci. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Jakim prawem?</span> A oni mówią:<span style="font-style: italic;"> Pani ma tam skrzynie wielkie z blankami paszportu czy dowód osobisty. Chcemy…</span> Proszę, niech pani sobie… Pani głodna jest. Myśmy mieli obfite śniadanie. Oni mówią: <span style="font-style: italic;">Pani ma blanki, my wiemy. My przyniesiemy zdjęcie do paszportu. To zdjęcie pani wklei do paszportu. My podpiszemy jego charakterem. </span>A ona mówi: <span style="font-style: italic;">Ja sama podpiszę. Ja wiem, jak mąż się podpisuje, ja znam podpis swojego męża. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4349</time>– <span style="font-style: italic;">Chcemy pieczęć i podpis prezydenta.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">To będzie wszystko zrobione. </span>Trzeciego dnia ona im daje te dokumenty. Oni przynieśli trzeciego dnia z rana swoje fotografie do paszportu. Ona im wkleiła, przybiła pieczęć, podpisała. I za Ural. Oni mówili, że: <span style="font-style: italic;">My musimy wyjeżdżać aż za Ural, żeby nas tu nie poznali. </span>Wsiedli na pociąg, zabrali swoje co. Mogli już kupić bilet na pociąg, bo mieli dokument. W dokumencie taka i taka data. Ona więc to zrobiła, wyjechali za Ural gdzieś tam. Po nich znowuż trzech ludzi przyszło. I tak co trzy dni zmiana była. I wiele ona wydała tych paszportów? Dwa tysiące trzysta trzydzieści cztery dokumenty wydała. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tyle uchroniłam ludzi od śmierci. </span>To wszystko wysokiej klasy ludzie, wykształceni. Bo ci, klasa robotnicza, nie mieli wyjścia. Oni przyjmowali komunę, myśleli, że to będzie raj. Wszystko za Ural uciekało. Jak zaczęli kołchozy robić, to przecież było dużo bogatych… Rosja ma dużo ziemi, bogaci gospodarze.
    </section>
    <section>
        <time>4451</time>Mieli dużo żywiołu, tysiące tam bydła było. Masz to wszystko oddać do kołchozu, a dla siebie zostawić tylko jedną krowę. A to wszystko, jak masz wielki dom, to masz tylko dla siebie pokój czy dwa zostawić. To wszystko należy do kołchozu. Gospodarze odmówili. Odmówili, przyjechała ekspedycja. Rozstrzelali gospodarzy. To wszystko zabierać do kołchozu. Miliony ludzi rozstrzelali, właścicieli gospodarstw. Bo oni nie zgadzali się. Tyle dorabiali się na eleganckie domy, zabudowania, eleganckie konie, tyle bydła, owiec – wszystkiego. A tu masz to oddać wszystko. A w kołchozach to wszystko ginęło. Ginęło głodową śmiercią. Ludzie jak zobaczyli, nie chcieli też pracować. A masz tylko prawo pracować osiem godzin w kołchozie, więcej nie. Odrobił swoje godziny, niech się wali to wszystko. Nie obchodziło go.
    </section>
    <section>
        <time>4528</time>Miliony ludzi rozstrzeliwali. Stalin wszystkich starych oficerów kazał wystrzelać. Tak mało zostało, parę tylko, na palcach można było policzyć. I Żukowa też chcieli rozstrzelać. To Beria. Już go nawet zamknął, tak go zaczął trochę torturować. Beria był Żyd gruziński. Ja mam książkę dużą, dostałem od kolegi w Warszawie, doktór Nawarecki. On to kupił sobie i mówi: <span style="font-style: italic;">Masz, Stasiu, jak chcesz. Ja już to przejrzałem. </span>A ja już to wiedziałem przed wojną jeszcze. Bo jak rewolucja w Rosji się działa, ruch podziemny wszystko przesyłał do Polski. I w gazetach pisali. „Gazeta Grudziądzka” wszystko pisała od a do z, co się działo. Myśmy dużo, prawie wszystko wiedzieli, co się w Rosji dzieje, ta cała rewolucja. <span style="font-weight: bold;">A chciałam zapytać, żona prezydenta Charkowa, jak ona się znalazła w tym kołchozie?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Żona prezydenta Charkowa, jak ona się znalazła w tym kołchozie? </span>Jak Niemcy bombardowali Charków, więc oni, Żydzi, uciekali z Charkowa.
    </section>
    <section>
        <time>4620</time>Ona z mężem. Mąż ją zabrał do kołchozu aż tutaj za ałtajskie góry, to daleko z Charkowa. Tu samoloty niemieckie nie dolatywały. Oni przyjechali dobrze wyposażeni, z pieniędzmi, z odzieżą, wszystko. A tam można było kupić zboża wiele chcieć i sobie… Głodu tam nie było. To było najlepsze. Bo Żydów jeszcze wywozili. Tam północny Kazachstan, tam gorsze warunki, tam było źle. Ale tu, południowo-wschodni Kazachstan bardzo bogaty w ziemie. I tu tak nie rabowali. Oni jeszcze dużo dla siebie mieli tego zboża. A za Uralem, tam musieli kołchoźnicy oddawać prawie wszystko dla wojska. Tam żaden kołchoźnik nie miał zapasów. Przyjął nas jeden za Uralem w kołchozie. Kołchoz Mitlino. Na noc. W pierwszą noc nie było gdzie spać. On mówi: <span style="font-style: italic;">Chodźcie, na sianie się prześpicie, pod dachem. Czterech nas. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu żona zrobi kolację.</span> Dobrze, żona zrobiła jego, tego kołchoźnika.
    </section>
    <section>
        <time>4702</time>Był bardzo inteligentny człowiek, ten Rosjanin. Mówi: <span style="font-style: italic;">Teraz jest tu nędza straszna.</span> Co ona zrobiła na kolację? Ugotowała garnek kartofli, do tego… Z garnkiem postawiła na stół. Każdemu po szklance mleka i pół bochenka chleba. Rosjanin płakał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tak was biednie przyjmuję. To, co mam. Przed rewolucją myśmy tu opływali w dobrobycie.</span> Pani wie, jaki tam wielki młyn był? Tam osiemnaście par walców stało na młynie. To był dwupiętrowy młyn na turbinę wodną. Ten młyn zwiedzałem, bo poprosiłem tego Rosjanina, męża Polki… On był kierownikiem młyna, oprowadzał mnie. Szesnaście par walców stoi na placu przed młynem. Wielki plac. Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> A to już na ? ?</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">To są pierwszej klasy walce. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Dlaczego trzymacie na otwartym powietrzu?</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Rewolucjoniści (predsiedatiel z komitetem) kazali wyrzucić na plac, bo to wszystko kapitalistyczne. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4790</time>Co za ciemnota. On mówi: <span style="font-style: italic;">Ten młyn – ten kierownik młyna – stawał trzy razy w roku tylko: Boże Narodzenie, Wielkanoc i Zielone Święta. </span>To jest bardzo religijny naród, Rosjanie. A tak dzień i noc. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu tyle podwodów stało ze zbożem. Dzień i noc wszystkie walce pracowały. Dużo ludzi pracowało na tym młynie. Teraz dwie pary walców tylko. To wszystko stoi. Zniszczyli nas</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">Żydzi.</span> Ta Polka opowiadała… Mówi: <span style="font-style: italic;">Rosją nie rządzą Rosjanie, rządzą Żydzi. </span>Od tego męża wszystko się dowiedziała dobrze. On wszystko jej opowiadał. Żydzi po rewolucji przyjeżdżali do Rosji z Ameryki (wykształceni) na stanowiska wysokie. Na kierowników, różnych inspektorów, dyrektorów. W Karabaszu, gdzie pracowałem w kopalni, głównym dyrektorem kopalni był Żyd. Wieczorkin nazwisko jego było. Wysoki, dwugarbowy nos miał. Prawdziwy Żyd był mojżeszowy, takie wyznanie. Mówi: <span style="font-style: italic;">Żydzi rządzą całą Rosją. Uniwersytety – prawo pierwsi mają Żydzi, dopiero co zostaje się jakieś wolne miejsce, wtenczas Rosjanie mogą. Komuniści, musieli należeć do partii. </span>
    </section>
    <section>
        <time>4900</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu Żydzi trzęsą Rosją. Robią co chcą, bo oni rządzą. </span>Żydzie chcieli otruć Stalina, bo Stalin nie był Żydem. On był Gruzinem. Ale Stalin chciał zniszczyć Żydów, a Żydzi chcieli Stalina zniszczyć. I tak się stało. Beria otruł Stalina. Dał mu coś jakieś truciznę do wina i wylew krwi w mózgu. I Stalin przez cały tydzień konał. Kiedy Stalin konał, już dowiedli lekarze, powiedzieli, że żaden lek… Nie było dobrych lekarzy. Dobrzy lekarze to byli Żydzi, ale oni w więzieniach siedzieli. Nikt nie odważył się zasugerować… Oni myśleli, że Stalin się wyleczy z tego jeszcze i dopiero każe powystrzelać, jak będzie… Nikt… Cała rada Kremla, wszyscy tylko przyglądali się, jak Stalin leżał. On zaniemówił od razu. Leżał, już moczył się, to, wszystko. Leżał na kanapie, spadł na posadzkę, to go znowuż położyli na kanapę.
    </section>
    <section>
        <time>4983</time>Ale on już nie mówił nic. Kiedy jeszcze Stalin prawie dogorywał, Chruszczow już zorganizował rząd. Chruszczow, Malenkow, Mołotow i generał Żukow też jako marszałek wojska. A Beria pojechał do biura Stalina zobaczyć, czy tam nie ma jakiegoś oskarżenia na Berię. Chciał przeczytać to wszystko. Zanim Beria wrócił na Kreml, rząd już był w komplecie. Beria już skazany był na śmierć. Już ten rząd skazał Berię na śmierć. Bo Beria chciał największe ?. Beria wrócił, przyszedł i pyta się: <span style="font-style: italic;">Macie rząd?</span> Chruszczow mówi: <span style="font-style: italic;">Tak, już mamy w komplecie.</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">A ja chcę mieć swoje security jeszcze wyższe. </span>Chruszczow mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Beria, tu sąd ciebie skazał na śmierć. – Co?</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">mnie? – Co, nie zgadzasz się? – Absolutnie.</span> Chruszczow nacisnął na guzik. Wchodzi Żukow z grupą wojska, aresztuje Berię, zakładają mu łańcuchy na ręce, szyję, nogi.
    </section>
    <section>
        <time>5082</time>Prowadzą go na Kreml, na Łubiankę, gdzie tysiące ludzi torturowali. Przybijają łańcuch do ściany. Beria stoi tylko w kąpielówkach, rozebrali do kąpielówek. Beria myślał i mówi: <span style="font-style: italic;">Co? Żarty robicie ze mną?</span> Oni mówią: <span style="font-style: italic;">Tu twoja śmierć będzie. </span>On zaczął prosić, pisać do Chruszczowa, zaczął go przepraszać, wszystko. Mówi: <span style="font-style: italic;">My jesteśmy wszyscy winni kary śmierci. I wy też, co teraz rządzicie. Wy też jesteście winni śmierci. Wy też podpisywaliście wszystkie te dokumenty. </span>Ale to nic. Piątego dnia już Beria stracił zdrowy rozsądek. Ale on klękał, modlił się do Boga. On mówił, żeby mu Bóg przebaczył wszystko. Że on to nieświadomie, że on jest wielki morderca. Żeby mu Bóg przebaczył. Wtenczas już on stracił zdrowy rozsądek, już nie wiedział, co mówi. Piątego dnia zdaje się przyszedł naczelnik więzienia, jakiś generał, i zastrzelił go.
    </section>
    <section>
        <time>5187</time>Tak jak on był zakuty, tak go zastrzelił. Kilka pocisków i koniec tego. A potem, jak Stalin zmarł, ta cała obsługa różna, zaczęli się rżnąć, zabijać. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ty donosiłeś. Jeden na drugiego.</span> Co kto miał w ręku, jakieś siekiery, broń czy nóż. Mordowali się nawzajem. Jeden drugiego osądzał, że oni wiedzieli, że… Oni się oskarżali przed Stalinem, że ten zdrajca, ten. A ten na tego, ten na tego. I masa ich wymordowała się. Ale Chruszczow kazał rozstrzelać dużo Żydów, tych co na stanowiskach. Dużo kazał rozstrzelać ich, masowo. Żydzi się bali. Żydzi w gazecie angielskiej napisali raz tylko, że morderstwo się stało, że zastrzelili Rosję. Więcej nie pisali nic. Jeszcze tam dużo Żydów zostało w Rosji, więc oni bali się krytykować w angielskich gazetach. Więc tylko tyle napisali. Bali się, że w Rosji jeszcze im przykręcą śrubkę i więcej rozstrzelają. <span style="font-weight: bold;">Ale wróćmy do Pana historii. </span>Tak?<span style="font-weight: bold;"> Do tego, jak Pan był w kołchozie przy górach ałtajskich. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5284</time>Tak. <span style="font-weight: bold;">To jak Pan stamtąd trafił do wojska? Bo już stamtąd do wojska tak?</span> Z Uralu, jak przyjechaliśmy do Kazachstanu, nas porozwozili po kołchozach. A tam nasza ósma dywizja formowała się przy górach ałtajskich. Ale tylko było tu kwatermistrzostwo. Nie było mundurów. Punkt zborny był przy tym samym tunelu… Wielkie tam pociągi się zatrzymywały i czekały, aż drugie pociągi przyjadą z tunelu. Ja byłem na tym punkcie zbornym. Akurat tej zimy zwaliły wielkie śniegi. A tam nie pamiętali śniegu. Namioty nasze pokrył śnieg. I tam ja poszedłem za wcześnie do wojska i w tych namiotach musiałem mieszkać. Jedzenia tam było, głodem nikt nie… Codziennie baranina i ryż, baranina i ryż. Mogłeś brać wiele, dwie, po trzy porcje. I zaczął się tyfus. Już tam na punkcie zbornym. Z dalekiej Syberii przyjeżdżali. Tak obdarci, tak wychudzeni, skóra i kości. Porwane to wszystko, nogi pozabandażowane. Żeby jeszcze dwa miesiące gdyby Sikorski się spóźnił z podpisaniem… Bo niektórzy zarzucają mu, że on za wcześnie podpisał układ ze Stalinem.
    </section>
    <section>
        <time>5388</time>Gdyby on jeszcze się spóźnił o miesiąc-dwa, to by to wszystko wymarło na dalekiej Syberii. A z dalekiej Syberii to oni po trzy miesiące jechali tu do wojska. Tam przez rzeki, przez lasy. Wiele szli na pieszo. To tam gdzieś pociąg trochę cię podwiezie, to znowuż pieszo i tak… To barkami różnymi. Wiele podczas podróży tam zginęło. My tu z Uralu jeszcze dosyć dobrze okryci, bo jeszcze taki materiał przywozili do sklepu, że szyją takie kufajki. To jeszcze z tego szyliśmy te kufajki. Wata była. Tej waty można było kupić. Mieliśmy krawcową na posiołku, to ona szyła kufajki dzień i noc. To jeszcze tu z Uralu w dosyć możliwym stanie. A ja przyjechałem tu do kołchozu, do Kazachstanu, już odżywiony byłem. Za Uralem jak byłem w kołchozie. Tam właśnie już przyszedłem odżywiony dobrze. Jak stawałem na komisję tam, to pan doktor ? mówi: <span style="font-style: italic;">Przyjacielu, gdzieś ty się tak wykarmił? Ty wyglądasz jak atleta. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5478</time>A z boku siedział major sowiecki, on nic nie mówił, nie wtrąc. Z początku nie wolno było Żydów przyjmować do polskiego wojska. Taki był rozkaz z Moskwy. A to Anglia prosiła Stalina, żeby Stalin zatrzymał Żydów. Bo Anglicy rządzili Palestyną. Churchill myślał, jak tu się Żydów najedzie z Rosji, polskich, to oni wyrzucą Anglików z Palestyny. I major doktór mówi: <span style="font-style: italic;">No pokaż, jesteś…? </span>Rzeczywiście mocny byłem. Teraz to połowę mnie nie ma. Mówi: <span style="font-style: italic;">Gdzieś ty się tak wykarmił? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">W kołchozie na grochu.</span> <span style="font-weight: bold;">A który to był rok dokładnie, jak Pan…? </span>To 1943 rok zaczął się. <span style="font-weight: bold;">1943 już, tak?</span> Tak. W 1942 roku dotarliśmy przed Bożym Narodzeniem do Kazachstanu. 1943 rok zaczął się. I w 1943 roku wyjechaliśmy z Egiptu do Włoch. W tym jednym roku to wszystko się stało. 1943, 1944. 1943 cały rok byliśmy na Środkowym Wschodzie. Kiedy wstąpiłem do wojska, za trzy dni wyjeżdża moja dywizja za granicę, a ja leżę chory na tyfus.
    </section>
    <section>
        <time>5584</time>Zachorowałem z tego… W namiocie, gdzie mieszkałem, z dalekiej Syberii przyjeżdżali ludzie już z tyfusem. I tam właśnie ja złapałem jakiś insekt tyfusu i zachorowałem. Tam dużo ludzi chorowało, ale to wszystko z dalekiej Syberii z tyfusem przyjechali. Tam dużo zmarło na tyfus. Dziewięć dni spałem. Dziewiątego czy dziesiątego dnia obudziłem się z tego letargu. Chodziłem tak jak pijany, przy łóżku się trzymałem. Tak jak dziecko się uczy chodzić. Jak moja wnuczka. A rok czasu dopiero jej się skończył. Ona też tak chodzi. Się trzyma. Jak dojdzie, jak się złapie. Ona jeszcze nie rozmawia, ale już śpiewa. Już sobie nuci, tak. Piękny głosik ma. Co za cudowne dziecko, dziewczynka. Co za mądre dziecko. Tylko ona potrafi mrugać do dziadzia. Tak ładnie. Rączką tak dziadzio, żeby iść.
    </section>
    <section>
        <time>5665</time>Do mnie tak przyszły na ręce, żeby ją brać. – <span style="font-style: italic;">Gdzie ty chcesz iść?</span> To drzwi pokazuje: do dziadzia. Przyniosę ją do swego pokoju, do salonu. Pełen obrazów – święte, różne, malowane. Pokazuje na każdy obraz, jakby ona się coś znała. Chciałaby mnie tłumaczyć, ale ona nie rozmawia jeszcze, tylko tak mruczy. Później dalej do jadalni jeszcze. Znowuż w jadalni okno na ogród. Ona tam chce iść. Przez kuchnię… Prowadzi mnie do kuchni. Przez kuchnię rozgląda się wszędzie, jakby to naprawdę ona… Na dwór chce iść. Tam podwórze, stoi okrągły stół, pięć krzeseł, trzy ławki. Ona chce na ławkę sobie, trzyma się, skacze sobie. Później dziadzio na rękę ją bierze i koniec ogrodu. Patrzy się na te sałaty, co to jest, buraki wielkie. Ona chce wszystko wiedzieć. Co za mądre dziecko. Ja widzę, dzieci po dwóch latach, dwa lata…. Ona jakby miała z pięć lat, tak rozumuje.
    </section>
    <section>
        <time>5752</time>A ładna, naprawdę. Ten uśmiech jej taki słodki, że ona mnie po prostu hipnotyzuje. Takie mądre dziecko. Ten głosik taki ona. Jedziemy wozem, to ona z tyłu siedzi, sobie nuci ładnie. <span style="font-weight: bold;">Wracamy do wojska.</span> Tak. Dywizja moja wyjechała, a ja zostałem się na tyfus. Tyfus przeszedł. Tyfuśników pozbierali, wywieźli nas do Guzar, w inne znowuż… Tam straszny głód był. Tam siódma dywizja stała. Tam byliśmy parę miesięcy. Stamtąd przewieźli nas w inne miejsce, bliżej już… Też pustynia jeszcze gorsza. Kermine, tak nazywa się. Tam jest gdzieś w tej historii, Jadzia pisała. Kermine, siódma dywizja tam stała. I nas tam zawieźli. Ja w tym czasie byłem w saperach, przydzielili mnie do saperów. Ale nasi saperzy tam stali w lepszym miejscu, gdzie był taki (kiedyś tam jakiś Uzbek mieszkał) wielki obóz, były drzewa, cień. Była woda, chociaż chlorowana. W beczkach była. I było więcej wyżywienia. Tam było znośnie jeszcze.
    </section>
    <section>
        <time>5860</time>Batalion saperów tam stał. A kiedy ja stałem w Kermine na stacji, gdzie siódma dywizja, tam były straszne warunki. Wody nie było. Z aryku, taki kanał, pili wodę, przez jakieś szmatki cedzili. Ludzie anemii podostawali. Ale pewnego razu przyjechał z saperów… Po więcej żołnierzy do saperów. Brak ludzi było. Kompania stoi, porucznik sobie wybiera, dowódca kompanii. Mówi: <span style="font-style: italic;">Rocznik szesnasty. Zawód? </span>Ja mówię, że uczeń stolarski. Mówi: <span style="font-style: italic;">Chcesz do saperów iść? Tu zginiesz z gorączki, z głodu, z pragnienia. Wystąp na ochotnika. </span>Okej, występuję na ochotni. Wszyscy młodzi. W tej kompanii wszystko młodzi ludzie. Dwadzieścia dwa, dwadzieścia trzy lata. Zaprowadził nas w nocy. Uu, pięknie. Drzewa, w cieniu. Jeszcze w nocy nam dali jeść po menażce ryżu z baraniną czy jakieś tam mięso było.
    </section>
    <section>
        <time>5948</time>Tam staliśmy aż do wyjazdu do Krasnowodzka. Krasnowodzk, Kaspijskie Morze. Kiedy już przyszedł rozkaz, z Guzar wszystko zwieźli do Kermine. Nasz batalion przyszedł na pieszo siedem kilometrów, dołączył do dywizji. Czekamy teraz na transport. Pociąg ma nadejść za godzinę, może za półtorej. Wszystko leży koło pociągu plackiem. Szefa tej stoi namiot. On spisywał wszystkie oddziały, ewidencję przeprowadził. Stoją od tego namiotu jakieś może cztery-pięć metrów trzy panie. Takiego wzrostu jak pani, takiej figury. Trzy blondynki. I dwoje dzieci. Ten szef do mnie mówi. A ja nie leżałem, ja chodziłem tak sobie. Tak jakbym coś mnie coś. ?. Proszę? Tam. Koło kancelarii chodziłem, wszędzie. To stare miejsce było. Tam kiedyś stałem parę tygodni. Ten szef do mnie podchodzi i mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, saperze. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słucham, rozkaz, szefie. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6040</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Widzisz te trzy panie i te dwoje dzieci?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Widzę. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Czy chciałbyś wziąć te pięć osób na swoje nazwisko?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Przecież to nie są moje krewne</span>. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tak, ale oni tu zostaną na pastwę losu. Oni tu zginą z głodu albo ich porwą dzicy ludzie tutaj, Kazachowie, różne.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja obszedłem w koło wszystkich oficerów. Wszyscy odmówili.</span> Bo był rozkaz, że jeżeli to nie są twoi krewni czy rodzina, nie wolno ci brać ich na swoje nazwisko, bo cię zatrzymają, jeszcze cię wpakują do łagrów. Wszyscy się bali. Do paru oficerów, wszyscy odmawiają z miejsca, nie chcą słyszeć o tym. Podchodzi do mnie. A ja kłuję go, w kancelarii tak się kręciłem, nie wiem po co. Trzeba było mnie też leżeć, jak i reszcie. Mówi: <span style="font-style: italic;">Wiesz co, zlituj się nad tą piątką. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6112</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">A jak mnie złapią? </span>On mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, to jest niemożliwe. Na kontroli, kiedy będziemy na statek wsiadać, to jest niemożliwe, żeby oni ewidencję przeprowadzili, czy to są twoi krewni, czy nie. Jeżeli tylko będzie twój podpis, to Rosjanie uznają, że to twoi krewni.</span> Ja byłem też jeszcze młodzieniec. Mówi: <span style="font-style: italic;">Nie bój się o to, nie bój się. </span>Ja byłem taki odważny, myślę so. – <span style="font-style: italic;">Dobrze, proszę wypełnić formularze.</span> Podpisałem wszystkie formularze. Pojechały te panie z tymi dziećmi. Na kontroli wsiadali na statek. Poszły. Bo szef był przy kontroli, jak cała dywizja przechodziła. I cywile jechali. Mówi: <span style="font-style: italic;">Przeszli jako twoi kuzyni. </span>Tego szefa spotkałem w Iraku. Oni stali następny oddział od nas. Szef mówi do mnie: <span style="font-style: italic;">Jesteś bohaterem. (wzruszenie) Uratowałeś pięć osób od śmierci. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja się dziwię, że nikt nie odważył się z oficerów. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6204</time>A to były żony oficerów. Ich mężowie zginęli w Katyniu czy gdzieś. One wiedziały, że ich mężowie byli w Rosji, ale później nie otrzymywały żadnych listów od nich, oni zginęli w Rosji. I mówi: <span style="font-style: italic;">Oficerowie odmówili.</span> Przecież to jest oficer. Jego uczyli tej odwagi i wszystkiego. A oni odmówili wszyscy. To mam wielki zaszczyt (wzruszenie). Nie bałem się absolutnie. Nie bałem się podpisu, wszystko podpisałem. I dzisiaj mam czyste sumienie. Mam czyste sumienie, bo gdybym ja ostatni odmówił, to oni by skazani na śmierć byli. Ja bym o tym stale… Stale to by było na mojej myśli, stale bym myślał o tym, że te pięć osób tam może pomarło czy śmiercią głodową czy jakąś inną zginęli. A tak, mam czyste sumienie (wzruszenie). Ja nie zabiłem na froncie nikogo, bo mój oddział nie miał rozkazu iść na linię. Ja służyłem w saperach pirotechnicznych, rozbrajacze bomb lotniczych.
    </section>
    <section>
        <time>6312</time>Kiedy ostatniej godziny był rozkaz, które oddziały mają iść na linię, a które… To zależało od Anglików. Myśmy byli pod rozkazami angielskimi. Nasi oficerowie dowodzili, ale główne rozkazy Anglicy wydawali. Przyszedł jakiś major czy pułkownik angielski i wszystkich oficerów zebrał, które oddziały mają iść na linię. Więc oddział pirotechniczny nie idzie na linię, bo oficer mówi angielski: <span style="font-style: italic;">Tu wszędzie, gdzie by nie rzucili bomby, to trafią, bo wszędzie są wielkie zapasy wojska amunicji, wszystkiego.</span> Trzydzieści siedem ludzi był oddział na cały Korpus. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ten oddział nie można go użyć na linię. </span>Jak gdzieś bomba spadnie w niebezpiecznym miejscu, oni muszą rozbroić. Gdzieś przy magazynach wojskowych czy coś, oni muszą go rozbroić. A saperzy się nie znają na bombach tych. Bo to wszystko tam były inne w ogóle zapalniki i tym podobnie.
    </section>
    <section>
        <time>6396</time>Niemcy mieli zapalniki elektryczne, Anglicy mieli znowuż wiatraczkowe zapalniki. Angielskie zapalniki, jak się nie odkręcali, to polegała ta filozofia, że jeżeli wziął za niski pułap i ten wiatraczek nie odkręcił się, bo nie ma czasu, i nie zwolnił tej iglicy… Iglica była ciężka, uderzyła kapiszon. Jak zwolniona była, wtenczas bomba odpalała. A jeżeli przedwcześnie spadła, wiatraczek stoi i można tę bombę było brać i bezpiecznie. A niemieckie bomby były bardzo niebezpieczne. Elektryczne. Niemieckie bomby to tak… Kiedy bombę ma wyrzucać, to jednocześnie automatycznie prąd się włącza do każdej bomby i ten prąd od razu do zapalnika. Takie mostki były, gdzie prąd się zbierał. Później cieniutki drucik, drugi mostek, mniejszy. I ten zapalnik się uzbraja. Aż dopiero wibracyjne dwa druciki. Jeżeli on spadnie w czas i uderzy, to wibracja powstaje i eksplozja.
    </section>
    <section>
        <time>6484</time>Te druciki stykają się i odpalają bombę. A jeżeli spóźni się bomba, to spadnie, zapalnik się uzbraja, ale nie odpali. Bo zapalnik w spokoju, cichutko czeka na uderzenie, na wibracje jakieś. Taka była różnica. To było niebo z pie… Ale całe szczęście, że tych bomb nie było. Bo myśmy tę całą wojnę przesiedzieli. Piechota ginęła i saperzy ginęli, a myśmy przesiedzieli. Nikt z saperów plutonu bombowego nie zginął na linii. Naszym oddziałem… Nie wolno było użyć nas na linię, żeby walczyć z karabinem czy z jakimś cekaemem. Myśmy musieli jako ochrona całego korpusu. Ale całe szczęście, że tych samolotów… Nie było benzyny, Niemcy nie mieli benzyny. Widziałem dwa samoloty niemieckie tylko. W środkowych Włoszech staliśmy. Isernia, pamiętam to. Przyleciał samolot. A tam już most był zbombardowany. Wrzucił bombę w rzekę czy koło rzeki i uciekł. Całe szczęście.
    </section>
    <section>
        <time>6576</time>Powiedział mi jeden podchorąży kapral z Warszawy, mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, nigdy nie idź na ochotnika. Gdzie cię przydzielą, tam idź. To jest wojsko. Nie masz prawa odmówić, jak cię przydzielą.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Może i masz prawo, ale to jest twój los.</span> <span style="font-style: italic;">Nie wiesz: może będzie gorzej, może lepiej. </span>Akurat cały batalion rozparcelowany był. Cała dywizja rozparc… Uzupełniali inne dywizje, więc wszystkich młodych łączyli do czołgów, do pilotków, do artylerii. A ja siedzę. I mój kolega z Białegostoku. My mówimy:<span style="font-style: italic;"> Będziemy siedzieć tak długo, aż nas przydzielą gdzieś. </span>I rzeczywiście, został szef i czterech nas żołnierzy. Dwóch to takich kryminalistów. Nikt nie chciał. I pewnego dnia przyjeżdża z Hajfy. Stał nasz oddział w Hajfie w Palestynie na Górze Karmel. Tam nasz oddział stał. Przyjeżdża porucznik. Bo im brakowało ludzi też. Do naszego batalionu szef mówi: <span style="font-style: italic;">Tu jest dwóch tylko niekaranych. Dwóch jest, przeważnie oni po więzieniu, po areszcie siedzieli. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6666</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja takich nie chcę. Tych dwóch ja chcę. </span>A myśmy byli nad morzem. Tych dwóch. Tam patrolowaliśmy morze. Bo przyjeżdżało wojsko się kąpać. Mieliśmy łódź i tam mieliśmy taki serwis. Świetnie, miło w Morzu Śródziemnomorskim. Cieplutka woda. Wojsko odjechało, to my sobie na łódź czy w morzu się kąpać. Ciepła woda. Tam nocowaliśmy, mieliśmy tam namiot. I pewnego dnia przyjeżdża kierowca, mówi: <span style="font-style: italic;">Zabierajcie się.</span> Z Hajfy przyjechali po was. Tam czeka porucznik po was. O, jaka szkoda. Tu takie dobre życie. W dzień sobie na morzu, w nocy sobie nad morzem śpimy w namiocie. Mieliśmy pieska. On dyżurował. Od Arabów piesek uciekł do nas, już nie wrócił do Arabów. Arab chciał go zabrać. On gryzł jego tak strasznie, targał za nogi. Arab go nie mógł wziąć i został się z nami. Co za piesek. Słońce tylko zachodziło, on już leży w namiocie.
    </section>
    <section>
        <time>6749</time>Tylko obserwuje. Całą noc. A myśmy sobie, jeden spał, drugi czuwał. Bo tu mogą przyjść. Myśmy mieli broń ze sobą. A ten piesek czuwał całą noc. Jak gdzie jakaś karawana szła, to on już szczekał. <span style="font-weight: bold;">Ja chciałam wrócić do tego, jak Pan przepływał przez Morze Kaspijskie.</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Ja chciałam wrócić do tego, jak Pan przepływał przez Morze Kaspijskie.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Tym statkiem. Bo na tym stanęliśmy. Co potem? </span>Tak. Jedną noc jechaliśmy przez Morze Kaspijskie do Pahlevi. W Pahlevi część należy tego morza do Persji. Iran. Tam było świetnie. Drugi świat. Żywności nosili Persowie tony, wszystko. Myśmy dwa tygodnie stali tam nad Morzem Kaspijskim jak odpoczynek mieliśmy w dalszą podróż do Iraku. To dwa tygodnie staliśmy nad morzem. Pod szałasami, ale ciepło było. Jeść, kucharze gotowali całe dwadzieścia cztery godziny. <span style="font-style: italic;">Jedz, kiedy ci się zachce jeść.</span>
    </section>
    <section>
        <time>6823</time>Ale jak przyjechaliśmy… Całą noc jechaliśmy z Krasnowodzka do Pahlevi. Rano wylądowaliśmy w Pahlevi. Na lądzie w Pahlevi stoi sznur sanitarek. Masa ludzi. Wynoszą z okrętu na sanitarkach. Tu stoją oficerowie rosyjscy. Bo wojsko rosyjskie w Persji też stało. Oficerowie rosyjscy i z Iranu, i Amerykanie, Polacy. Wszyscy to filmują, jak chorych cywilów, żołnierzy wynoszą z okrętu na noszach. Sznur sanitarek. To było dla Rosji nie na rękę. A nas od tego portu prowadził jakieś dwa kilometry kapitan Szkot. On był konsulem w Polsce kiedyś. Po polsku perfekt, czyściutko rozmawiał. Pytał nas się, wszystko my mu opowiadali, że w Rosji tak straszny głód. Całe ros… Wiele tam ludzi zginęło podczas rewolucji. A on się tak bardzo dziwił. Mówi: <span style="font-style: italic;">My o tym tak dużo nie wiemy.</span> I po dwóch tygodniach na samochody, wiozą nas do Iraku.
    </section>
    <section>
        <time>6921</time>Przez góry perskie. Jak tam niebezpieczne, to straszne góry. A tu taka przepaść dwa-trzy kilometry nieraz. Persowie nas wieźli. To są dobrzy kierowcy. Cywilnymi samochodami wojskowymi, wiele było. Przewieźli nas do Iraku przy granicy perskiej, bliziutko granicy, kilka kilometrów. Może jakieś z pięć kilometrów od granicy perskiej nasza dywizja stała siódma. I tu staliśmy prawie rok czasu w Iraku na tej pustyni. Zaraz zaczęliśmy przeprowadzać rury do wody z rzeki w obóz, gdzie wojsko stało. Tam rury były zaraz. A myśmy budowali kuchnię, baseny na wodę. W nocy budowaliśmy. Bo saperzy przyjechali pierwsi i zanim piechota przyjechała czy różne oddziały, myśmy już pobudowali kuchnię, kotły, wszystko. Baseny z wodą już. Tam blisko rzeka szła górska. Z tej rzeki motor ciągnął wodę do basenów. Już były gotowe kuchnie, woda była. Staliśmy prawie rok czasu w Iraku.
    </section>
    <section>
        <time>7022</time>Później przejechaliśmy do Palestyny przez Jordanię. W Jordanii tylko zatrzymywaliśmy się na przystankach. Przyjechaliśmy do Palestyny. Do Palestyny przyjechaliśmy, 7 dywizja, do Rehowodu. Rehowod – stare, żydowskie miasto. I tam rozlokowaliśmy się. <span style="font-weight: bold;">I to w którym roku było? </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">I to kiedy było?</span> To było w 1943 roku. <span style="font-weight: bold;">Jeszcze w 1943, tak?</span> Tak. Przepraszam, 1944 rok się zaczął, tak. Bo 1943 kończył się w Egipcie, a zaczął się 1944 we Włoszech. Bo tylko skończyliśmy Boże Narodzenie w Egipcie i zaraz załadowali wszystko wojsko nasze z Egiptu jechaliśmy do Włoch. Wielki transport jechał. Mówili, że pięćdziesiąt okrętów. Takie dwa sznury okrętów szły. I ta Błyskawica, która w Gdyni stoi, to ona szła na czele. Bardzo blisko naszego okrętu szła. Widziałem, jak marynarze wyszli na pokład na jakąś zbiórkę. Jak jeden, tak. I teraz w Polsce stoi w Gdyni jako muzeum. Już teraz to wszystko inne. Inne uzbrojenie, rakiety, to wszystko. Jeszcze i teraz on dobrze uzbrojony jest, ale to już jako muzeum tylko stoi.
    </section>
    <section>
        <time>7139</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To ten okręt prowadził nas z Egiptu do Włoch.</span> Do Taranto. Lądowaliśmy w Taranto. Duży port. Taka zatoka morska. Tam bardzo dużo okrętów było natopionych. Włoskich, niemieckich. Niektóre stały jeszcze niezatopione, ale były już postrzelane bardzo przez bomby, artylerie. I stamtąd… Wylądowaliśmy w Taranto. Tam był zaraz niedaleko majątek hrabia Ciano. Miał duży pałac tam, duży majątek. W jego majątku kwaterowaliśmy. Chyba ze dwa miesiące tam byliśmy. Tam była nasza kwatera. Hrabia Ciano, który został rozstrzelany przez Niemców zdaje się. Piękny majątek. W zabudowaniach kwatera nasza stała. Nawet ulicę nazwali ulica generała Sikorskiego. Oliwki, oliwki, oliwki. Bo taka ziemia skalista, ale oliwki rosną. Oliwka nie umiera. Można ją ściąć, korzeń zostanie, to ta sama oliwka znowuż rośnie. Oliwek tam było. I one rodzą co roku. Robią… Olej sobie tu kupujemy to właśnie z tych oliwek.
    </section>
    <section>
        <time>7245</time>Stamtąd… To już był kwiecień. W kwietniu wyruszyliśmy do środkowych Włoch aż do Isernii. Tam zaraz Campobasso, duże miasto. Ale Campobasso minęliśmy. W Campobasso stał szpital, drugi polski szpital wojskowy. A Isernia to już góry. Tam takie miasto było. Kawałek miasta został niezbombardowany. To miasto zostało zbombardowane przez Amerykanów kompletnie. Kupa gruzów. W tym mieście wylądowało… Amerykanie wyrzucili tam trzech czy czterech lotników amerykańskich, jakiś wywiad amerykański. Włosi faszyści złapali ich i ich rozstrzelali. Amerykanie dowiedzieli się, przyjechało parę eskadr bombowców. To miasto zbili. Kupa gruzów tylko. Jak myśmy przyjechali, to już tylko gruzy były tam. Kawałek kościoła stał i jedna ulica jeszcze, która poza miasto prawie wychodziła. Myśmy tam stacjonowali. Później wyruszyliśmy dalej do Isernii. Isernia pod górą stała.
    </section>
    <section>
        <time>7343</time>Wielka góra pokryta była lasem. Z tej strony co z początku stała amerykańska armia. Bardzo dobrze uzbrojona była. Kiedy nasz pisarz… Zapomniałem, na końcu języka ? pisało. Wańkowicz. Jak przyszedł do Amerykanów zwiedził, to wszystko. On mówi: <span style="font-style: italic;">Co wy tych Niemców tu za dwa dni wykurzycie z Monte Cassino. Wy macie takie uzbrojenie, tyle artylerii, tyle czołgów, wszystkiego.</span> ?Coś prawie dwadzieścia tysięcy Amerykanów zginęło tam. I nie zdobyli. Już wysoko podeszli pod ten zamek. Nie zamek, ale ten… <span style="font-weight: bold;">Klasztor. </span>Monte Cassino. I Niemcy ich zepchnęli. Nie zdobyli. Tak jak myśmy widzieli, Amerykanie nie mieli wielkiego pojęcia, jak prowadzić front. Oni sobie szli tak sobie, jakby to gdzieś na paradzie. Teren trzeba zbadać. Jak szli równy teren, już gdzie farmerzy, to oni sobie szli. Trzeba czujki wysyłać, szperaczy. Przecież nas uczył major dyplomowany.
    </section>
    <section>
        <time>7447</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Jeżeli my pójdziemy, nie zbadamy terenu, to nas wyrąbią w pień. Trzeba zbadać, czy tam nieukryty jest nieprzyjaciel. Wtenczas dopiero się posuwa wojsko. A jeżeli my będziemy szli jak te owce, a tam będą ukryci, wkopani w ziemi i będzie to zamasko, to oni z karabinów maszynowych czy pojedynczych nas wszystkich wytną.</span> On to uczył, wykładał. Podchorążowie tak samo. Tam przechodziliśmy takie przeszkolenie. A oni szli jak na paradzie. Dwadzieścia tysięcy prawie ich zginęło. A to takie chłopaki młode, po dziewiętnaście, po osiemnaście lat. Leżą pod Monte Cassino. Później wszystkie wojska tam zdobywały: Anglicy, Amerykanie, Marokańczycy, Afrykańczycy, Kanadyjczycy, Nowozelandczycy. Nikt nie mógł Monte Cassino zdobyć, bo oni… Tam dużo naturalnie Niemców ginęło też, ale Niemcy bunkry porobili sobie.
    </section>
    <section>
        <time>7532</time>Oni z tych bunkrów każdy wszędzie mieli punkty. Wiedzieli, gdzie nieprzyjaciel może być, z tych bunkrów. Dopiero… Nas zginęło tam dwa tysiące. Trupa poległo. Jedynie więcej Niemców w tym samym jak Polacy to była… Tyle samo zginęło. Tak statystyka mówi. A rannych drugie tyle prawie było. A dwa tysiące zginęło. To nikt nie… Jeżeli ktoś mówi: <span style="font-style: italic;">Polacy zdobyli Monte Cassino. </span>To nie była taka prosta sprawa. Wiele tam czołgów też naszych poległo. Tylko o to nie było… Zginął ten, to dostarczali nowe czołgi. Pocisków, amunicji nie zabrakło. Amunicji… Tam przecież tysiąc sześćset dział ciężkiej artylerii strzelało na Monte Cassino. Tu tyle pocisków pada naraz. Prócz tego bombardowało lotnictwo. Ale oni w tych bunkrach siedzieli. A to góry, bomby rykoszetowały. To trzeba, żeby ? głębinowe bomby rzucali, które mają specjalne… Przebijają pancerz gruby.
    </section>
    <section>
        <time>7626</time>Oni się uczyli. A takie rzucali bomby tylko, które… Rozpryskowe bomby na piechotę, na wozy. I czołgi zniszczy. Nic nie pomagały. Wiele tych bomb tam rzucili, nic. Bomba nie mogła się zaryć, chyba że gdzieś miękkie. A w te skały bomba się nie zaryła. Twarde skały. I tam Polacy zdobyli to Monte Cassino. Później przerzucili nasz Korpus nad Adriatyk. Polacy zdobyli Campobasso. Piękne miasto też. Niemców tam zaskoczyliśmy. Niemcy tam i czołgi, wszystko zostawili. Do niewoli ich wzięliśmy. Całą broń, wszystko. Nasza marynarka wojenna zajechała z morza. Bo to miasto le… To nie Campobasso. Campobasso w środkowych Włoszech, a to miasto zaraz mi się przypomni. Marynarka zajechała, okrążyła od morza, a myśmy znowuż okrążyli tu w nocy na lądzie i dostało się całe miasto w ręce nasze z całym uzbrojeniem. Czołgi, wszystko, wszystko. I jeszcze dalej nasz Korpus poszedł i koniec wojny. Wojna się skończyła i Korpus ma jechać do Anglii.
    </section>
    <section>
        <time>7735</time>Do cywila mają zwalniać wszystko. My się upieramy, chcemy… Mamy tyle czołgów, mamy uzbrojenie. Lotnictwo takie mieliśmy silne. Nasza flota jaka była silna. Anglicy powiedzieli: <span style="font-style: italic;">W Teheranie Europa została podzielona. </span>W 1942 roku. I to nam przed frontem odczytali w Rosji, gdzie nasza dywizja się sformowała, że Polska będzie pod protektoratem pięćdziesiąt lat. Pod protektoratem sowieckim. Tak jak Czechosłowacja, Węgry i te inne. Co teraz? Czy mamy walczyć, czy rzucić broń? A przecież jedziemy na Środkowy Wschód jako wojsko, mamy walczyć, a tu już podzielona Europa jest. Co teraz? Tu trzeba teraz polityków. Naprawdę polityków. Czy my wygramy, jak będziemy się bić? Nie wygraliśmy. Tyle lat, straciliśmy tyle wojska. I Polska nadal pod batem sowieckim. Armia podziemna tyle się wykrwawiła i nic z tego. Czy to była opłata. Powstanie warszawskie. Ćwierć (wzruszenie) miliona dzieci zginęło. Czy to potrzebne było? Absolutnie nie.
    </section>
    <section>
        <time>7851</time>To był wielki błąd. To był wielki zryw, my wiemy. To trzeba było czekać. Już Rosja i Niemcy niech się biją. Przecież myśmy (to powstanie) nic nie wygraliśmy. Bohaterzy. To tylko jako… Bohaterzy ginęli. Ich straciliśmy. My mamy dobrych oficerów frontowych. Najlepszych oficerów mamy frontowych jako wojskowi. Ale nie mamy dobrych polityków. Jeżeli sowieckie wojska, wielka siła sowieckiego wojska stoi w Polsce… I teraz bez broni mamy walczyć z nimi? No jakżeż? To oni przecież zmasakrują nas. Te dzieci z czym one szły wojować? Pytam się: <span style="font-style: italic;">Z czym wyście szli? Z butelką benzyny? Czy z karabinkiem ręcznym na czołgi, na ciężką artylerię, lotnictwo? </span>To szli bohaterowie, którzy nie wiedzieli, że Niemcy będą strzelać do nich może. Może myśleli, że Niemcy zobaczą, że to dzieci wojują, i przestaną. To było wszystko… To była polityka żydowska, żeby jak najwięcej polskiego narodu wyginęło, bo to katolicy są.
    </section>
    <section>
        <time>7969</time>Ameryka żydows… Żydzi słali dużo złota dla armii podziemnej, żeby armia podziemna się biła. Żeby jak najwięcej Polaków ginęło. Przecież masa naszych Polaków zginęło. Największych patriotów. Setki tysięcy zginęło bez potrzeby. Dlatego ja nie jestem polityk, ale to mówi samo za siebie, że nie mamy polityków, którzy by… Co wyście sprzedali? Za co będziemy walczyć? A gdzie później pójdziemy, jak się wojna skończy? Pod jarzmo komunistyczne? Kiedy przyjechaliśmy do Anglii, zawołali generała Andersa, prezydenta. Churchill zawołał i minister Eden i powiedzieli mu tak: <span style="font-style: italic;">Wojna skończyła się. Na pięćdziesiąt lat Polska jest pod protektoratem sowieckim. My już was nie potrzebujemy, możecie wracać. </span>Mówi do generała Andersa: <span style="font-style: italic;">Zabieraj swój Korpus, jedź do Polski.</span> Anders mówi: <span style="font-style: italic;">Po co? Żeby nas tam resztę wystrzelali? </span>Anders bardzo się upomniał.
    </section>
    <section>
        <time>8065</time>Bardzo się z Churchillem… nagadał Churchillowi. Anders się od razu zwrócił do Ameryki, jaka straszna obłuda jest. A przecież cały wywiad przez całą wojnę Polska prowadziła dla Ameryki i dla Anglii. Tych trzech matematyków, ta enigma. Oni pochodzą zdaje się z Warszawy, trzech tych matematyków. Oni przecież zdobyli enigmę i całe sekrety niemieckie czytali i sprzedawali Anglikom. Kiedy ofensywa będzie i gdzie, wszystko. Anglicy nie mogli tego odczytać. Jeszcze zanim wojna, jeszcze zanim Niemcy wydali Polsce wojnę Anglicy przysłali eksperta swego do Polski, bo już Polacy mieli tę enigmę. Polacy rozebrali tę enigmę i zaczęli budować, już rozszyfrowali to wszystko. Polacy zameldowali Anglikom, że mamy enigmę. – <span style="font-style: italic;">Przyślijcie swego eksperta i będziecie mieli enigmę. </span>Więc Anglicy przysłali. Polacy mówią:<span style="font-style: italic;"> My nie możemy wam przekazać tej enigmy, ale wy możecie kopię zrobić. </span>
    </section>
    <section>
        <time>8160</time>Przysłali eksperta z Anglii, Anglika. Miał być najlepszy jakiś fizyk matematyk. I ten kiedy przyjechał do Polski, pokazali mu wszystko. Mówi: <span style="font-style: italic;">Rysuj sobie, rób zdjęcia.</span> To, co ja mówię, to było w polskiej gazecie. Kiedy Anglik wrócił z tymi swoimi dokumentami, oni mówią: <span style="font-style: italic;">Co żeś przywiózł? Zbudujesz tę maszynę?</span> On mówi: <span style="font-style: italic;">Ja nic z tego nie rozumiem. Mnie to wszystko się w głowie pokręciło. Ja z tego nic nie rozumiem. </span>A oni mówią: <span style="font-style: italic;">Przecież ty jesteś najlepszy fizyk matematyk.</span> On się zastrzelił. To było w „Dzienniku Polskim”, ja nie robię żadnej propagandy. Anglicy nie mogli tego rozszyfrować. <span style="font-weight: bold;">Ale wróćmy do Pana. Jak się skończyła wojna, to Pan gdzie był? We Włoszech tak?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Wróćmy do Pana. Jak się skończyła wojna to Pan był we Włoszech, tak?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">I wtedy cały Pana Korpus przetransportowali do Anglii? </span>Tak. Jak się skończyła wojna, więc korpus tak zwany przysposobienia założyli w Anglii. Trzeba było deklarację podpisać, że jesteś lojalny Jej Królewskiej Mości.
    </section>
    <section>
        <time>8249</time>Oni mogą nas użyć nawet do wojska, gdzieś na wojnę. Mają prawo. Ja odmówiłem tego. Mówi: <span style="font-style: italic;">Dlaczego odma?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja chcę do Ameryki jechać.</span> I odmówiło więcej. Nie podpisaliśmy. To byli twardzi Polacy. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja czekam na ? do Ameryki. </span>Tam mój stryjeczny brat był. Mój młodszy brat ode mnie, pół brat. On pojechał. A ja nie pojechałem, bo mój znajomy dobry, jak pojechał do Ameryki (ja go spotkałem w Anglii) i tam został. I mówi (pisał do mnie list): <span style="font-style: italic;">Słuchaj, jeżeli chcesz przyjechać do Ameryki, to musisz być mocny jak koń albo jak słoń. Tu nie ma żadnej litości. Tu nie ma wyboru pracy. Jaką ci pracę dadzą, musisz przyjąć. A tu zdrowie stracić bardzo łatwo. </span>Ja myślę sobie: <span style="font-style: italic;">ja nie jestem taki znowu silny atleta. Ja jestem przecież… </span>Ja byłem mocny, ale nie taki, żeby jakieś ciężary podnosić. I mój znajomy z wojska, podchorąży kapral pojechał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Napiszę ci list. </span>Pojechał i do pracy poszedł do fabryki.
    </section>
    <section>
        <time>8355</time>Dali mu prostą pracę: pchać wózki z metalem, różne dźwigać, kłaść na te wózki, wozić. I poderwał się biedak i upadł. Na nosze go zabrali i do szpitala. Położyli go na korytarzu. On tak leży jeden dzień, drugi, tydzień, drugi tydzień. I on woła: <span style="font-style: italic;">Siostro, siostro.</span> I tak woła codziennie. Aż nareszcie do lekarza. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu gorzej tolerujecie mnie jak w Rosji komunistycznej. Zaczął do nich tak.</span> A lekarz mówi: <span style="font-style: italic;">Ty nie masz insurance’u. </span>W Ameryce kto nie ma insurance’u, to tylko nosze, korytarz, nie na łóżko. Później się upomnieli nasi kombatanci, że: <span style="font-style: italic;">My walczyliśmy o waszą wolność też. </span>I później położyli go na łóżko, tego podchorążaka. On pisał do mnie list. Bardzo rozpaczał. Chciał nawet wracać do Anglii. A ten mój znajomy też pisał do mnie list. Pisze: <span style="font-style: italic;">Stasiu, nie przyjeżdżaj tu, bo tu się wykończysz. Tu trzeba ciężko pracować</span>.
    </section>
    <section>
        <time>8444</time>Nawet mój wujek pisał mi w liście: <span style="font-style: italic;">Jeżeli zdrowy jesteś, mocny, to przyjeżdżaj. Tu trzeba ciężko pracować. </span>Ja mu odpisałem, że ja nie jestem takim traktorem, żeby tak tam, więc nie jadę do Ameryki. Zostałem się w Anglii. Z początku miałem pracę, taką prostą pracę w szklarni. Kleiłem kartony do szkła. To lekka praca była. Dużo godzin trzeba było pracować. Sześćdziesiąt-sześćdziesiąt pięć godzin trzeba było w fabryce przesiedzieć wprost. W niedzielę podwójny czas, a ja pracowałem na szychty. Co czwartą niedzielę miałem wolną dopiero. To była lekka praca. Coś dwa lata w tej szklarni pracowałem. Tam sześćset cudzoziemców pracowało. To była duża szklarnia żydowska. Żydzi przyjęli Polaków. Cudzoziemców brali, obojętnie Polak czy jakiś Ruski, brali wszystko. Po dwóch latach zaczęli zwalniać, bo nie było już zapotrzebowania na eksport.
    </section>
    <section>
        <time>8522</time>Ja trafiłem do fabryki rur. Zaraz półtora kilometra od tej fabryki. Tam praca ciężka, tam trzeba było tyrać. A ja też tam nie poszedłem do ciężkiej pracy. Chciałem do magazynu, rurki ustawiać. Też dużo godzin trzeba było robić, ale myślę sobie… A widziałem, jak tam tyrali, ciężko pracowali ludzie ? sobie. Może ja coś lepszego potrafię robić. I też coś tam… Tam krótko byłem, jakieś pół roku. Czy więcej? Poszedłem znowuż do drugiej fabryki. Też tam rury robili miedziane. Też na ten bench poszedłem. Prostowałem rurki. Lekka robota była. Ja od razu pierwszego dnia robiłem perfekt robotę. Tak jak ten Anglik. Dwóch nas robiło. Mówi: <span style="font-style: italic;">Gdzieś ty się uczył tego?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Przecież to jest prosta robota. – Nie – </span>mówi – <span style="font-style: italic;">to jest experience job. Ale ty robisz tak samo jak i ja. Twojej roboty nie odrzucają. </span>
    </section>
    <section>
        <time>8598</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja biorę bonus za ciebie. </span>Ja miałem coś po trzech tygodniach dostać pełną stawkę. On mówi… Poszedłem do biura. Ja mówię, że moja praca przechodzi excellent, tak jak Anglika. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja chcę takie same pieniądze jak ten Anglik. – O no no </span>– mówi. – <span style="font-style: italic;">Nie. – Nie? To wymawiam robotę. – Wymawiasz? – Tak. Serious. </span>Dwa tygodnie dałem im ?. Odszedłem. Poszedłem dopiero do dużej firmy, która już było wolno… Tam już związek nie miał, nie mógł… Już był związek, że Polacy mogą pracować tam. To była metalurgia. To byli wielcy milionerzy Żydzi. Też na naukę mnie do ang. ?, gdzie wyrabia się najrozmaitsze matryce (matryce po polsku) do produkcji. Pierwszego dnia zaznajomił mnie ten, co miał mnie uczyć, jak tą maszyną operować. Mówi: <span style="font-style: italic;">Bo możesz się zabić albo ta maszyna porwie się na kawałki. – Okej.</span> To wszystko zrozumiałem dobrze. Na drugi dzień przychodzę do fabryki – <span style="font-style: italic;">Dzisiaj zaczniemy produkcję </span>– mówi. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Okej.</span> Poszedł, przyniósł mi z magazynu nóż. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja ci go przetoczę, bo to jest nowy. </span>
    </section>
    <section>
        <time>8694</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nie. </span>? jemu było na imię Hadley. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja przetoczę sam go. – Tak? –</span> On taki ciekawy był. – <span style="font-style: italic;">Ty uczeń i ty sam już chcesz to robić? </span>Przetoczyłem swój nóż, założyłem do maszyny, maszynę zapuściłem. Maszyna chodzi jak omega. On tylko tak stoi z boku, uśmiecha się. Mówi do mnie: <span style="font-style: italic;">Ty nie jesteś uczeń, ty jesteś top skill. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Dlaczego? – Bo ty </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">lepiej ode mnie wszystko umiesz. Nóż źle hebluję.</span> Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Daj, to ja ci go przetoczę.</span> Na drugi dzień ja mu przetoczyłem ten nóż. Jeszcze dobry był. Założył. Tak samo robi jak moja maszyna. Mówi: <span style="font-style: italic;">Gdzieś ty pracował na maszynach? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Nigdzie. Wszędzie miałem prostą robotę. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">Toż ty jesteś naszym instruktorem.</span> I rzeczywiście, on czterdzieści dwa lata pracował na tej robocie, on nie umiał noża naostrzyć.
    </section>
    <section>
        <time>8776</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Ty jesteś top skill. </span>Po dwóch tygodniach zrobiłem duży order. Poszło do inspekcji. – <span style="font-style: italic;">Excellent. </span>Za dwa tygodnie viewer przychodzi do mnie i mówi: <span style="font-style: italic;">Twojej roboty już nie przeglądamy, tylko podpisujemy. Karty: Excellent.</span> Tak przepracowałem dziewięć miesięcy. Moja robota była excellent. Stawiali mnie później… Ja musiałem dużo maszyn przejść. Później borowałem tong stone na diamentach. Excellent. Nigdy nie popsułem roboty. Trzeba było pilnować się i co ja robię orientować się. Anglicy są tępi. Ja ich uczyłem pracy. Za dwa tygodnie foreman główny sekcji chodzi. Pyta się tego, co miał mnie uczyć: <span style="font-style: italic;">Jak ten Pole robi? How that Pole working?</span> On się tak uśmiecha. Mówi: <span style="font-style: italic;">On jest naszym instruktorem. I jeszcze top skill ma</span>. Wpisali mnie do pierwszej kategorii. Dostawałem już kilka ładnych funtów więcej.
    </section>
    <section>
        <time>8867</time>Dalej moja historia się źle kończy. Miałem zrywy i upadki, tak. Skończę to sobie… Przychodzę… Jak skończyłem już na tej sekcji, przerzucili mnie na inną sekcję. Na ? pierwszej klasy robię wszystko. Inspekcja pierwszej klasy. Ale ang. ? był Żyd komunista. On był organizatorem całej komunistycznej partii na ?. A ponieważ ja byłem wielki przeciwnik komunizmu, on mnie często nienawidził. Przez to mnie nienawidził. I do tego dążył, że aż mnie wyrzucił z tej fabryki. ang. ? dał mi. Po angielsku ang. ? to jest wymówienie pracy. Bo ja nie chciałem iść. Mówi: <span style="font-style: italic;">Tu nie ma dla ciebie pracy. Pójdziesz do hartowni.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja do hartowni nie idę, ja tego się nie uczyłem.</span> – <span style="font-style: italic;">Co? Nie idziesz?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Powiedziałem ci, że nie.</span>
    </section>
    <section>
        <time>8945</time>– <span style="font-style: italic;">Take your coat, go to Poland.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Take my coat go to Poland? And you take your coat and go to Israel. </span>To było wielkie… Na ostrzu noża. Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Słuchaj, Joe, ty nie jesteś tu jeszcze dyrektorem. Ty nie masz prawa tak postępować, jak ty postępujesz. Ja odchodzę dzisiaj, a ty jutro.</span> On nie wiedział, co mówić. Już milczał tylko. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Teraz idę do swego głównego związku, co oni powiedzą?</span> Poszedłem do głównego związku, powiedzieli mnie: <span style="font-style: italic;">Jeżeli ci dał, musisz iść, bo jest taki rule, przepisy. Jeżeli ci foreman da, czy on wygra, czy nie, ale musisz to wykonać. </span>Więc poszedłem.<span style="font-style: italic;"> </span>Związek mówi: <span style="font-style: italic;">Będziemy o twoje prawo walczyć. </span>Poszedłem do domu. Dwa tygodnie siedziałem w domu. Po pieniądze chodziłem co tygodnia. Pełną stawkę płacili. Po dwóch tygodniach dostałem list, że mam się stawić na consultation. Przychodzę po dwóch tygodniach. Oni tak już delikatnie. Dwóch managerów, Żyd, co dał mnie ang. ? i mój główny inspektor Alan David. To był Walijczyk.
    </section>
    <section>
        <time>9036</time>To był główny inspektor od produkcji. Ci managerowie to byli Żydzi, oni stali po stronie tego Żyda. – Wy się obydwaj nie zgadzacie. Przeproście się. I ten Żyd pierwszy podaje mi rękę. Ja dla takiego… Podałem mu rękę. Ale inspektor główny mówi: <span style="font-style: italic;">Dlaczego wyście wyrzucili tego najlepszego robotnika. Jego praca stale była excellent. Ja czternaście lat pracowałem na tej sekcji. Jeden taki robotnik był. Jak ja w tej fabryce pracuję, to dopiero pierwszego takiego robotnika, że nigdy nie popsuł roboty.</span> Ci managerowie mówią tak: <span style="font-style: italic;">My tobie nie dajemy ang. ?, tylko wypowiedzenie, tak jakby nie było pracy tutaj na tej hali. Dajemy ci odprawę pieniężną. Ale jutro możesz przyjść z powrotem na inną halę. </span>Takie warunki. Dali mi czterysta funtów odprawy. Ale ja nie poszedłem już do tej firmy.
    </section>
    <section>
        <time>9124</time>Poszedłem do małej firmy. Zaraz przez ulicę mała firma. Znowuż mnie od razu do ang. ?. Tam dali mi pracę. Tylko dwóch nas pracowało w roomie. To była mała firma. Robiliśmy wózki do fabryki, gdzie krany chodzą. Ja te podstawy robiłem, a Anglik toczył kółka do tych wózków. I tam już było dosyć dużo zrobione tej roboty. Foreman mówił: <span style="font-style: italic;">Ty będziesz resztę kończył. </span>A to taka góra tego. Ja wziąłem rysunek, pomierzyłem to wszystko. A tu straszna różnica – tu grubsze, tu cieńsze. Ćwierć cala różnicy, a tylko od sześciu do osiem tysięcznych różnicy można było. Ja zawołałem go. Mówię: <span style="font-style: italic;">Przemierz to. Żebym ja nie odpowiadał. </span>Mówi: <span style="font-style: italic;">To ? wszystko.</span> <span style="font-style: italic;">To drogi materiał. Co tu robić? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To można wyrównać. To będzie cieńsze. Ale można wyrównać, że będzie różna miara. – Rób tak – </span>mówi. – <span style="font-style: italic;">Okej. </span>Ja to wszystko zrobiłem.
    </section>
    <section>
        <time>9203</time>To zajęło mi kilka tygodni, bo to dużo ro. A ten Anglik toczył te kółka. Były takie dwie szyny, że później te wózki ja składałem i sprawdzałem, czy nie… Złożyłem pierwszy wózek, a on tak się kołysze. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Bill, come here. Zobacz, tu pół cala różnicy jest. To impossible. – Don’t worry – </span>mówi. Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Okej. </span>Wtedy ja to wszystko… Myśmy to wszystko (on swoje zrobił, ja swoje) zawieźli do fabryki. Po dwóch tygodniach przywieźli z powrotem. A ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Damy temu Anglikowi.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Bill, ang. ? bringing back. Because this a very danger. ang. ? and that would be trouble terrible. </span>Wtedy oni przynieśli. – <span style="font-style: italic;">Uu</span> – ja mówię – <span style="font-style: italic;">Bill, widzisz? Nie mówiłem ci? </span>Ja musiałem rozbierać te wózki, on musiał przetoczyć na jedną miarę. Może pani ciasteczko zje. Pani głodna. <span style="font-weight: bold;">Na razie dziękuję.</span> Później wracam do starej fabryki znowuż. Nowa hala się otworzyła. Tam produkują stainless steel – szlachetna stal. Oni kupili gdzieś tę halę. Produkuje się szlachetną stal. Brak ludzi do ang. ?, w ogóle. Ważne roboty. Ja dowiedziałem się z gazety, wyczytałem.
    </section>
    <section>
        <time>9315</time>Poszedłem w południe. Ja mówię, że… – Gdzieś ty pracował? Ja mówię: <span style="font-style: italic;">GKM w ang. ?. – Okej.</span> Przyjęli mnie z miejsca. A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja dopiero za dwa tygodnie mogę przyjść, bo trzeba wymówienie, żeby tak być w porządku, bo człowiek nie wie, co się może… </span>Wymówienie dwa tygodnie. Wymówiłem. Tak mnie żałował dyrektor, ale mówi: <span style="font-style: italic;">Ty jesteś top skill, a my ci nie możemy płacić tu top skill. </span>Bo jaki limit tamten miał pół tysięczny albo… ang. ? – ja mówię. – <span style="font-style: italic;">No limit at all. Więc okej, do ang. ?</span>. Wszystko tam tę robotę, tę robotę zaraz, co ja umiem. Wszystko excellent. Przychodzą matryce. Najnowocześniejszy stop metalu. To się nazywa tong stone. Tak twardy, że żadne wiertło tego nie będzie wiercić. Zwykła stal, tylko wyrabia się to na oryginalnych diamentach. Bory diamentowe. To znaczy kawałek patyka stalowego i na końcu tak może ja wiem, jakieś pół centymetra jest taki ? diament. Taki jak gruby żwirek. I tym boruje się tong stone. I to nie wierci, tylko rwie. Bardzo szybkie obroty, czternaście tysięcy obrotów na minutę.
    </section>
    <section>
        <time>9431</time>Ja robiłem tam kilka tygodni. Właśnie to wszystko tutaj robiłem, dopóki mnie nie wysakowali. Ale właśnie o matrycach. Kiedy przyszły matryce, gdzie ja przyszedłem, na nowe hale, szlachetna stal, gdzie mają produkować, już stare matryce wyrzucają, które były ze zwykłej stali, bo za miękkie były. Kosztowne bardzo. Co dwie godziny trzeba było insert zmieniać. Insert to jest ta matryca, wciska się w grube… A to dopiero idzie, a insert to ta cała właśnie matryca, gdzie formuje się śruba. A śruba nie jest jednego rozmiaru, tylko pół tak i tak. I mają być teraz matryce używane tong stone. Ogromne niemieckie maszyny czekają. Oni już próbowali przede mną te matryce, ale te matryce nie pracują. Maszyna uderzy raz, dwa, trzy. Zabija się. Ojojoj, co tu robić? Nawieźli materiału tysiące ton.
    </section>
    <section>
        <time>9511</time>To drogi materiał. Nawet srebra mieszanka była, do osiem procent srebra, takie były bardzo drogie śruby. Codziennie tam grupa techników stała z tej fabryki. Stoją i debatują, dlaczego te matryce nie pracują. Biorą miarę, rysunki, wszystko. Miara zgadza się. Dlaczego nie pracują? Nikt nie wie. I to byli po uniwersytecie, z technologii. Nikt nie wie co, dlaczego. I tak codziennie z managerem. A ten manager mówi: <span style="font-style: italic;">I am sick. I’m tired.</span> Ale zadzwonił do mojej starej fabryki, do inspektora głównego. Chciał się dowiedzieć o mnie. Widocznie on mi dobrą opinię wystawił, bo ja tam byłem… Zaraz do foremana mówi: <span style="font-style: italic;">Ty weź te matryce, idź do tego Polaka Stanleya, może on coś wie o tym.</span> A wszyscy w ang. ? próbowali tego. Oni mówili: <span style="font-style: italic;">To impossible.</span> Bo trzeba było te matryce wewnątrz przeszlifować diamentem, proszkiem diamentować.
    </section>
    <section>
        <time>9601</time>I to wszystko drewnianymi takimi… Żaden… Tyle było, coś dwadzieścia siedem ludzi. Powiedzieli: <span style="font-style: italic;">To impossible. </span>Że wewnątrz się nic nie da zrobić.<span style="font-style: italic;"> </span>I co? I ci inżynierowie wszystko technicy, kreślarze i oni:<span style="font-style: italic;"> We don’t know. Must be the metal not good. ang. ? no good. </span>Przyjechał dyrektor fabryki, co dostarczali ten materiał. Mówi: <span style="font-style: italic;">Materiał jest dobry, tylko wy szukajcie waszej winy. </span>Oni mówią, że miara się zgadza.<span style="font-style: italic;"> </span>Co za ciemnota. Inżynierowie, technicy. Przecież ten materiał szedł do środka. Trzeba było te matryce zbadać wewnątrz. Co jej jest, przejrzeć. Ja wziąłem te matryce, mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, przynieś mnie baterie o długiej szyjce z żarówką. Ja chcę zobaczyć wewnątrz.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">I te wszystkie przybory…</span> Tam były te przybory, ale oni nie wiedzieli. Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> I te proszki diamentowe, oleje</span>. Przyniósł mnie to wszystko. Przejrzałem, a tam wewnątrz takie ramiona ostre, gdzie ta śruba jest cięższa i grubsza.
    </section>
    <section>
        <time>9691</time>I tam trzeba to wszystko przeszlifować, te ostre brzegi trzeba zaokrąglić, tak zwane ang. ?. To wszystko ma być tak wyszlifowane. A te boki, to taka jak politura od diamentów. I to się kleiło do metalu. To trzeba było wyszlifować, musi się świecić jak lustro. On mnie to wszystko przyniósł i wszyscy w napięciu czekają. Ja ? się do tego, założyłem na maszyny. Siadam na krześle. Na taki stolik, tu taka maszynka. To sobie robię wszystko, szlifuję. To trzeba było mieć wyczucie w palcach i w głowie, myśleć. Zajęło mnie prawie dzień taka matryca. Tam nie miał prawa nikt mnie popędzić, kiedy to będzie gotowe czy co. Sobie robię. Zrobiłem jedną matrycę. Już mieliśmy do domu zaraz iść. Dałem operatorowi. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Załóż tę matrycę. – I am frightening </span>– mówi – bo to się zabije zaraz. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">ang. ?, spróbuj.</span> Założył matrycę, puścił olej, żeby się naoliwił, zapuścił maszynę. I śruby wyskakują.
    </section>
    <section>
        <time>9779</time>To była czterotaktowa maszyna. Siedzę. Mówi: <span style="font-style: italic;">Nie uciekaj jeszcze. </span>Siedzę tam pięć, dziesięć minut, pół godziny już. Piętrzą się skrzynki ze śrubami. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja idę do domu już.</span> Poszedłem do domu. Jutro rano idę do fabryki, tylko na dzień. A te maszyny dwadzieścia cztery godziny pracowały. Przychodzę rano. Czeka na mnie sam manager na hali. Wita się ze mną. Mówi: <span style="font-style: italic;">Mister Stanley, I am very proud of you. Jestem dumny z ciebie.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Co się stało? – Od wczoraj ta matryca pracuje</span> – mówi. – <span style="font-style: italic;">Ty jesteś brain.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Teraz ty tylko będziesz te matryce pilnował. Żadnej roboty innej nie będziesz robił, tylko będziesz te matryce. Jak nie będziesz miał roboty, to sobie chodź po hali, przyglądaj się. Może coś… Ty jesteś myśliciel, może coś znajdziesz, coś zmienisz jeszcze tutaj. </span>Jak on się cieszył. Przyszli tegoż samego poranka znowuż technicy, inżynierowie. Patrzą się, że maszyna bije, chodzi. – <span style="font-style: italic;">Co się stało?</span> Manager mówi: <span style="font-style: italic;">You are after university technology. </span>
    </section>
    <section>
        <time>9882</time>On nie ma uniwersytetu ani technology, on się nauczył sam w fabryce u GKM. Proszę, całą noc maszyna jak zegarek pracuje, a wy po uniwersytecie i you technology. A dla niego to simple job. Po dwóch tygodniach znowuż mnie manager zatrzymuje. Mówi: <span style="font-style: italic;">Jeżeli ta fabryka i ta hala nie będzie zamknięta, to idziesz na pół roku na uniwersytet. Tam się nauczysz technologii dużej.</span> Ale były pogłoski, że mają tę fabrykę zamknąć. I zamknęli ją po dwóch latach aż. Bo związek nie chciał się zgodzić, żeby więcej produkcji było, więc po dwóch latach zaczęli… Pół fabryki zwolnili. Później ja odszedłem ostatni. <span style="font-weight: bold;">I potem gdzie Pan pracował?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Potem gdzie Pan pracował? Gdzie Pan potem pracował? </span>A potem znowuż poszedłem… Jeszcze miałem półtora roku do emerytury. <span style="font-weight: bold;">Emerytury. </span>
    </section>
    <section>
        <time>9967</time>Znowuż do tej samej fabryki. Ale na inną halę, gdzie wyrabiali siatki na budowę. To dla mnie to było… Tam też z matrycami to prosta robota dla mnie była. Jaki ja tam miał… Manager mówi: <span style="font-style: italic;">Mister Stanley ang. ?. On office, on manager director: I’m very proud of you.</span> Oni się wściekali Anglicy, że ja, Polak, sobie chodzę po hali, nic nie robię. Dyrektor jak szedł, to on się mnie kłaniał. Doktór ?. On wiedział, że to moja przysługa. Bo tę halę mieli zamknąć. Manager mówi: <span style="font-style: italic;">Jeżeli te matryce już nie damy rady, to closeing shop.</span> A tu naraz zaczęła się… Zaraz drugą matrycę doprowadziłem do porządku. Mnie tam na rękach nosili ci managerowie. Bo klasa robotnicza to jest ciemny naród. Ciemnota. Przecież to dla nich. Ja swoją mądrość dla nich dawałem. Zamknęliby. Nie produkuje, to trzeba zamknąć. Co będą robić?
    </section>
    <section>
        <time>10055</time>Gdyby nie ja, to zamknęliby tę halę. Ale później jak zamknęli całą fabrykę, a te maszyny poszły do Indii, do Pakistanu, do Korei Południowej, płakali, że: <span style="font-style: italic;">No work. Nie ma pracy.</span> A taką dobrą pracę mieli. Anglik ? piekielnie zazdrosny. Jak widzi, ktoś mądrzejszy od niego, to on chce zniszczyć go. Co za ciemnota. <span style="font-weight: bold;">Jeśli mogę, ja bym zaczęła od, wracając jeszcze do sprzed wojny, chciałam zapytać, dlaczego Pana ojciec się przeprowadził właśnie na Kresy?</span> Bo on tutaj nie miał ziemi, tylko kawałek, dwa hektary ogrodu na Kępinie. A tam rzeka przechodziła koło tego domu. To był wielki dom z majątku wymurowany. On z tym, że sobie urządzi młyn. I urządził młyn, ale to za mała woda była. Dziesięć hektarów tam kupił, ale za mała woda tam była. I dlatego on się tam przeniósł.
    </section>
    <section>
        <time>10140</time>Myślał, że tam będzie fortuna większa. A tam szkoły nie było blisko większej. Myśmy jako dzieci stracili… Bez wykształcenia. Ja tylko czytam. Ja czytam w domu gazety, książki, historie różne.<span style="font-weight: bold;"> A właśnie jak wyglądała ta szkoła wtedy? </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">Jak wyglądała ta szkoła wtedy? Jak wyglądała nauka w szkole przed wojną?</span> W powszechnej szkole? <span style="font-weight: bold;">Tak. </span>Czytaliśmy. Do tablicy wszystko nauczyciel. Bardzo dobry nauczyciel był, Krzywański właśnie, którego ja ? tak. Ja dobre postępy robiłem w szkole. Ale to wszystko krótko było. Żebym chociaż siedem oddziałów szkoły powszechnej skończył z dobrym wynikiem. A to tak już… Ojciec nas zniszczył. Ja ojcu powiedziałem: <span style="font-style: italic;">Co mi…</span> Tylko że nauczył mnie stolarki. Od ojca się dużo nauczyłem. Ale ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Człowiek bez wykształcenia to jest tak jak kawałek drzewa. Z tego drzewa dopiero można mebel zrobić. </span>
    </section>
    <section>
        <time>10228</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Gdybym ja miał wykształcenie, to ja bym był inżynierem. </span>Jak mnie w fabryce tak szło wszystko dobrze. Bardzo interesowałem się. Ja im zrobiłem plan, jak produkować masowo ? do śrubek, co mają gdzie się śrubokręt wkłada. Oni jakim takim starym systemem robili, a ja widzę: takie dwa mają silne ? i wyciskają gniazdka głębokie. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Jeżeli te gniazdka tu wyciskają, to takie ? łatwo robić.</span> A taki ? jeden zabierało dwie godziny przeszło. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">A tu można w paru minutach zrobić.</span> I rzeczywiście za dwa miesiące (słowo honoru) przyszedł plan z Ameryki. Identycznie. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To na ? tylko ? zrobić i prosto pod ? do matrycy i to wyciśnie. </span>Identyczny plan przyszedł. Później mnie oskarżyli, że ja im narzuciłem plan.
    </section>
    <section>
        <time>10306</time>I później trzy-cztery sekundy wyskakiwał. Bo tylko ? – szybko. Przycisnął, to hydrauliczne, ? i wyskakuje gotowe. ?, ten kawałek, co zakłada się do śrubokręta, ang. ?. Tylko później na małe tokarnie to, co wyszło, ten metal. To zajmowało sekundy. Oni później stracili ?, ta sekcja. I na mnie. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, ja tylko sugerowałem tak. – But it’s the same plan coming from America. </span><span style="font-weight: bold;">Ale wracając jeszcze do sprzed wojny, do czasów przedwojennych. Pan cztery klasy skończył, tak? </span>Tak, cztery klasy. <span style="font-weight: bold;">A potem Pan pracował w tej miejscowości? </span>A później z ojcem. <span style="font-weight: bold;">U ojca tak?</span> W gospodarstwie i z oj. Zimową porą robiliśmy okna, drzwi, meble, wozy – wszystko. Ojciec był bardzo zdolny człowiek. Ojciec zmarł w Kazachstanie. Tam w kołchozie, gdzie ja byłem, gdzie pani prezydentowa, zmarł. Zaziębił się, zapalenia płuc… Akurat ja w tym czasie na tyfus leżałem. W tym czasie ojciec zmarł.
    </section>
    <section>
        <time>10401</time><span style="font-weight: bold;">A ojciec już był za stary, żeby do wojska pójść?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Ojciec już był…? </span>Za stary, tak. On miał sześćdziesiąt siedem lat. I tam ojciec pochowany został w kołchozie. <span style="font-weight: bold;">A chciałam zapytać, czy jak już był ten punkt zborny wojska, to przyjeżdżało dużo cywili? Jakieś rodziny, nie tylko żołnierze?</span> Gdzie? Przepraszam, nie zrozumiałem. <span style="font-weight: bold;">Aha. W punkcie zbornym, gdzie już wojsko się formowało, to czy przyjeżdżali cywile na przykład? Jakaś rodzina żołnierzy czy sami żołnierze?</span> Tak. Rodziny żołnierzy przyjeżdżali tam. Ale jeszcze nie, aż dopiero dostaliśmy koniec kwietnia mundury dywizji, a już cywilów pełno było, tam gdzie dywizja była. Bo od tego punktu zbornego jeszcze było trzy kilometry iść na pieszo do punktu, gdzie dywizja miała zakwaterowanie. Tam była kopalnia węgla. Ale ta kopalnia zamknięta była na czas wojny. A były piękne kanadyjskie baraki. Piętrowe, elegancko zbudowane. Tam właśnie w tych barakach zakwaterowaliśmy. I tam właśnie tylko ci mogli jechać z wojskiem, którzy mieli kogoś w wojsku. Właśnie co mówię, te trzy panie, one nie miały nikogo w wojsku, więc ja podpisałem jako moje kuzynki, ciotki.
    </section>
    <section>
        <time>10505</time>Na formularzu były jako ciotki moje. W ten sposób ich przepuścili. Formularz: cousin, aunty. <span style="font-weight: bold;">A Pana mama? Co się z nią stało?</span> Moja mama zmarła na Kępinie. Tu. Kiedy ja byłem mały zmarła. Ojciec ożenił się i miałem macochę. Macocha była bardzo okrutna. Ona pochodziła z Wyszogrodu. Ona w Guzarach, jak byliśmy, to ona bardzo mnie przepraszała, że ona była taka okrutna. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Teraz już za późno. Trzeba było wtenczas być dobrą. </span>Że chociaż trochę zrównoważona dla nas sierot. A ona głodem nas morzyła. Ona bardzo żałowała. <span style="font-weight: bold;">A Pan ile miał rodzeństwa? </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">Ile Pan miał rodzeństwa?</span> Nas było z pierwszej matki czworo. To siostra jest w Słupsku, moja starsza siostra. Jest o dwa lata starsza ode mnie. Jak ją spotkałem… Jakieś dziesięć lat temu jak byłem, to ona była w takiej kondycji dobrej, mocna.
    </section>
    <section>
        <time>10597</time>Ja ją nie poznałem. Tak źle wygląda, tak zeschła. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Józia, to ty jesteś? – Tak. </span><span style="font-weight: bold;">Ale to was z ojcem wszystkich wywieźli, tak? Całe rodzeństwo?</span> Całą rodzinę, tak. Troje zmarło na Uralu. Z macochy zmarło troje na Uralu, dwoje zmarło jej dzieci znowuż w Guzarach. Tam był sierociniec, ale w tym sierocińcu były straszne warunki. I tam dwoje dzieci w sierocińcu. Tam zapanował też tyfus. Dużo dzieci zmarło w Guzarach. Macocha zmarła w Teheranie. Jeszcze przyjechała do Teheranu. Już ona tak była wyschnięta, że ją już nie mogli odżywić. I zmarła w Teheranie. <span style="font-weight: bold;">To właściwie prawie cała Pana rodzina po drodze zmarła. </span>Tak. To wszystko było z drugiej, z macochy. Jeszcze była siostra z macochy, która później też… Ona z początku w wojsku w szpitalu pracowała jako wojskowa osoba. Ona wyjechała… Wyszła za mąż we Włoszech za wojskowego. On pochodził z Małopolski. Zaraz mnie się przypomni. Kapral z wojska. Przystojny mężczyzna. Kręcone włosy. Sympatyczny. Co to był za… Okropny człowiek. Pijak, karciarz.
    </section>
    <section>
        <time>10728</time>Jak ona wyszła za mąż za niego we Włoszech, a on miał żonę w Polsce. Z Delatyna pochodziła. Później ona wyjechała z Włoch do Palestyny jako… W ?. Zaszła w ciąże w ?. Tam porodziła dziecko, syna. I Władek, ten jej mąż, dostał urlop z Włoch do Palestyny, że może jechać i odwiedzić żonę w Palestynie. On pojechał na urlop, jeszcze wojna toczyła się. I nie wrócił, zdezerterował. A zaraz wojna się skończyła. I on już nie wrócił do Włoch. Zdezerterował. Tam się ukrywał po Arabach, wszędzie. Ale później, jak już wojna się skończyła, wszyscy Polacy musieli opuszczać. Żydzi taki dali rozkaz Polakom, żeby uciekali z Palestyny, bo będzie wojna z Anglikami. Więc wszystkich Polaków… I jego znaleźli też. Anglicy znaleźli tego dezertera. Wysłali go aż do Niemiec do dipi obozu, z jego żoną, z pół siostrą moją. Stamtąd… On nie miał prawa jechać do Anglii, dlatego że zdezerterował z wojska.
    </section>
    <section>
        <time>10829</time>Ale do Brazylii. Delegacja z Brazylii przyjeżdżała, do Brazylii zaoferowali mu. Pojechał do Brazylii. On był mechanikiem samochodowym i w garażu pracował w Brazylii. Dobrze im się powodziło. Ale na raka zachorował żołądka czy coś. Zmarł tam. Sama została z dwojgiem dzieci. <span style="font-weight: bold;">Ale w Brazylii tak? </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">W Brazylii ona została?</span> W Brazylii. Ona zmarła już w Brazylii. Ona przyjeżdżała nawet do mnie tu do Anglii z Brazylii. Jej brat, który jest w Ameryce, w Chicago… Władysław jemu na imię. To jest jej brat, a mój pół brat. Bardzo dobre dziecko. On ma siedemdziesiąt przeszło lat już teraz. Też powiedzieli lekarze, że on ma jakoby prostatę czy coś. I jego namówili, żeby poszedł na wypalanie. Otrzymuję wiadomość, że tam nic nie było, a kosztowało go dziewięćdziesiąt tysięcy dolarów. Trzeba płacić.
    </section>
    <section>
        <time>10919</time>Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> Po coś ty dał się tak namówić?</span> Teraz prawdopodobnie źle się czuje po tym wypaleniu. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja bym cię wyleczył mrówczakiem. </span>Mnie też powiedzieli ? prostata, ?. Dwóch lekarzy stwierdziło, że ja mam leukemię. Znawcy. Oni powiedzieli: <span style="font-style: italic;">Nie ma lekarstwa na to.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Co mam robić? – Czekać na śmierć.</span> Będą ci dawać różne tabletki na uspokojenie bólów. To wszystko, co na razie jest. Paracetamol. To szybko umrzesz. Ja nie chcę zdejmować buta, ale ten paznokieć już ma tylko tylko. Nie boli mnie. Polałem tym płynem, mrówczakiem. Goi się nowy paznokieć, a ten zejdzie. Tu właśnie pod ten paznokieć przebiła się ta trucizna. ? ta trucizna wyszła, ten płyn, w tej chwili się poczułem dobrze. Te wszystkie bóle ustały. Warto to ogłosić w gazecie. Miliony ludzi… Czytałem w gazecie polskiej, że tu w Polsce bardzo dużo na leukemię ludzi choruje.
    </section>
    <section>
        <time>11016</time>Idą, proszą lekarza: <span style="font-style: italic;">Rób coś. </span>Kierują na naświetlania różne. To nic nie pomaga, bo naświetlanie pali wszystko po drodze. Ale jakim cudem dała się ta trucizna odizolować, że ona wyszła, a krew nie wyszła? Tylko trucizna wyszła. Ja teraz jestem zdrowy człowiek. Codziennie mocniejszy. Pamięć jeszcze mam dobrą. A kiedyś ten ból, jak zaczęło mnie, przyszła do głowy ta cyrkulacja, kładłem się na łóżko czy na kanapę, leżałem jak nieprzytomny. Córka już myślała, że tata umrze. Już ja byłem… Ja już nie mogłem jeść. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja już nie mogę jeść. Tylko rano troszkę zjem. To mi nie smakuje. Żołądek nie przyjmuje.</span> Czułem się, że jestem pełny. Teraz ja jem, chodzę, młodym dotrzymuję kroku. Już mnie nogi zabolały. Cały dzień. Po Gdańsku i po Gdyni to wszystko chodzą. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Usiądźcie trochę. ?</span>. A mój zięć leci, on chce wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>11120</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Zaczekaj. </span>Leć. To ja zostaję się z tyłu, wy lećcie. Z córką Wandzią. Bo ona jest od… Z począ… Mieszkałem w innej dzielnicy, miałem elegancki dom jak pałacyk. Ten dom odnowiłem, repointing zrobiłem, odmalowałem go na lekko kremowy kolor. Wyglądał jak pałacyk. Trzy sypialnie na górze, łazienka. Na dole duży salon przez cały dom. Jadalnia, korytarz, garaż z boku. Taki przedpokoik jeszcze, kuchnia. Dużo miejsca. Ten dom obecnie, co córka mnie namówiła, jak żona zmarła… Bo ja miałem dwie żony. Pierwsza zmarła, miała wrzody na żołądku. Te wrzody popękały. <span style="font-weight: bold;">A czy żony też były Polkami? </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">Czy żony były Polki czy Angielki? </span>Polki obydwie. Z drugą się ożeniłem. Nauczycielka była. Też płuca, rak. Jedno płuco, prawe, pół zajął. I leukemię jeszcze miała. Te bóle jak zaczęły ją męczyć. Jakie ona miała silne serce.
    </section>
    <section>
        <time>11214</time>Przez trzy miesiące leżała w hospice, w takim szpitalu. Nieraz co pół godziny czy co godzina morfina i morfina, i morfina. To tylko jej znieczulały te bóle. A ja… A żebym miał tak ten mrówczak wtenczas, może bym ją uratował. Bo mrówczak, jak się tu wciera, a już czuję w żołądku od razu. On tak szybko przechodzi, cyrkuluję. Jak mnie pierwszy raz tu zabolał brzuch, myślę sobie: to mnie szkodzi. Ale ja wysmarowałem cały brzuch, pęcherz. Ale po godzinie czasu ja czuję, że ulżyło mnie, ten ból zniknął. Myślę sobie: sukces. I zaczynam się nacierać. Wandzia mnie plecy smarowała, ramiona. Jest lepiej. A teraz właśnie ta trucizna jak wyszła, ja poczułem się dopiero zdrowy. Wszystkie bóle ustały. A to jakby tysiące igieł. Straszne bóle. Chciałbym… Kogo bym spotkał, kto by na leukemię chorował, zaleciłbym mu: <span style="font-style: italic;">Człowieku, używaj to. Tylko to nie do wewnątrz nacierać. Tam, gdzie cię boli nacierać. Tu cię boli – nacieraj. Brzuch – nacieraj. Wszędzie, nogi.</span>
    </section>
    <section>
        <time>11315</time>Ja się nacierałem od stóp. Głowę jak szamponem tym mrówczakiem myłem. A bałem się. Myślę sobie: mogę zwariować albo trupem padnę. Ale ja czuję, że zaczyna mi się rozjaśniać w głowie. Że ja już lepiej śpię, lepiej myślę, wszystko. Mówię: <span style="font-style: italic;">Mrówczak to jest mój lekarz. To jest mój profesor.</span> Ja mówię w aptece: <span style="font-style: italic;">To wszystko ?</span>. Ja pytam się tu w aptece: <span style="font-style: italic;">Czy macie jakieś lekarstwo na leukemię? – Nie. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Pani wie, co mrówczak robi? – To prawdopodobnie się wciera na reumatyzm.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To leczy leukemię.</span> Się bardzo zastanowiły te aptekarki. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Leukemię leczy i reumatyzm.</span> Reumatyzm to jest właśnie wirus leukemii. Z początku mniej, później będzie więcej, więcej. I on później te ścięgna kurczy. Kurczy, że człowiek się zrobi taki malutki. Ta noga, ja nie mogłem już zarzucić tak jak teraz. Już mnie się te ścięgna. Teraz mogę sobie zarzucać. To naprawdę cud, że przyszedłem do takiego zdrowia. Chodzę cały dzień. Zabolą mnie nogi po takim chodzeniu, ale prześpię noc, okej się czuję. Cud.
    </section>
    <section>
        <time>11418</time>Te mrówki… Kogo by pani spotkała, że może cierpi, niech pani mu zaleci. Jeżeli ktoś cierpi na reumatyzm, artretyzm, leukemia. Oni mówią: <span style="font-style: italic;">artretyzm to jest inne bóle i ? inne bóle</span>. To wszystko jest rak. Tylko oni różnie mówią. A to isjasz, a to jest to, a to to. A to wszystko jest rak. Mnie też powiedział: <span style="font-style: italic;">You are ang. ?</span>. Okazuje się, ja cały dzień chodzę, gdybym miał ang. ?, to ja bym tak nie chodził. Zresztą ja nie mam bólów. Ja chodzę jak normalny, zdrowy człowiek. I się bardzo cieszę. Kiedyś przyjadę do Warszawy jeszcze. Odwiedzę panią jeszcze. <span style="font-weight: bold;">Dobrze. A jeśli można, to ja jeszcze zapytam o parę rzeczy.</span> Proszę bardzo. <span style="font-weight: bold;">Wracając jeszcze raz do czasów sprzed wojny. Bo Pan mówił, że w miejscowości, gdzie Pan mieszkał z rodziną, prawie nie było Polaków, tak? Że było więcej Białorusinów?</span> Tak. Tam dziewięćdziesiąt pięć procent Białorusini. Tam byli katolicy tylko, pięć procent czy dziesięć procent katolików. To były trzy wioski tak jak małe miasteczko. W tej parafii… Tam był wielki kościół wybudowany.
    </section>
    <section>
        <time>11519</time>W tej parafii było dużo katolików, ale w innych miejscowościach. A w tej (trzy wioski) to przeważnie Białorusini byli. To dobry naród. To niezły naród. Natomiast Ukraińcy to straszny naród. <span style="font-weight: bold;">Ale Ukraińcy tam też byli?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Ukraińcy tam też byli?</span> Nie. <span style="font-weight: bold;">Nie było. Uhm. </span>Tylko Białorusini. Białorusini nie lubią Ukraińców. A Ukraińcy znowuż Białoru… A ruski czysty naród nienawidzi Białorusinów ani Ukraińców. Uu, Ukraińcy bardzo ich… Bo Ukraińcy mają taki chachłacki język. Źle wymawiają w ogóle, tylko swój taki chachłacki język mają. Pewnego razu wyjeżdżamy z kopalni, czekamy na windę. Jakiś Białorusin też był wywieziony. I miał taką pracę też, że wszędzie go pchali. On był Białorusin. I tak ? na tę windę, a on mówi do dziesiatnika, do dziesiętnika: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, tawarisz Pustawałow, dlaczego wyście mnie przywieźli tutaj? </span>
    </section>
    <section>
        <time>11609</time><span style="font-style: italic;">Ja jestem tak samo jak ty Ruski. Do Polaków to macie prawo, ale jak tak jak ty Ruski. Dlaczego mnie tu przywieźliście? </span>Jemu już dokuczyła ta kopalnia. A dziesiatnik mówi tak: <span style="font-style: italic;">Jaki ty jesteś Ruski? Tak ty białoruskoj chachoł. </span>Tak mu powiedział. – <span style="font-style: italic;">To są Polacy</span> – mówi. – <span style="font-style: italic;">Ja do nich nie mam pretensji. Oni pracują uczciwie, tak jak i my Rosjanie. Ale ty? Ty masz pretensje do Ruskiego? Ty białoruski chachoł.</span> Tak go poniżył bardzo. Ten tak się speszył. Nie wiedział, jak odejść. Tak mu dał nauczkę. Rosjanie bardzo respektowali Polaków. Mówi: <span style="font-style: italic;">My wiemy, wy jesteście kulturnym narodem. A oni Białorusinów nie lubią. To są chachły. Ukraińcy to są jeszcze gorsi chachły. Ale dla Polaków mają respekt Rosjanie. </span>A mówi: <span style="font-style: italic;">To to wszystko chachły. </span><span style="font-weight: bold;">A tam, gdzie Pan mieszkał, to właśnie jak było tak mało Polaków, to czy dobrze żyliście z Białorusinami? </span>Tam, gdzie ja mieszkałem to były tak.
    </section>
    <section>
        <time>11698</time>Trzy rodziny. To wszystko było trzech braci. Później jeszcze dwie rodziny z Wyszogrodu to byli krewni mojej macochy. I mój ojciec. To tam parcelował się majątek. I tych trzech braci rozkupiło samo centrum majątku z pałacem. Jeden najstarszy ich brat kupił samo centrum majątku, pałac elegancki. Nie duży był pałac, ale elegancki był. I ten pałac on zniszczył. Miał przecież coś czworo czy pięcioro dzieci. I ten pałac tak zniszczył. Ten pałac tylko troszkę remontu potrzebował. Ojciec mówi do niego: <span style="font-style: italic;">Panie Pruszkowski… </span>Pruszkowski nazwisko, oni z Gąbina pochodzili. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ma pan dwanaście milionów gotówki. Pan może ten pałac odremontować resztę, a nie ma pan stodoły.</span> Bo duże gospodarstwo kupili. – <span style="font-style: italic;">Panu potrzeba jest dużo materiału kupić. Bo pieniądze upadną. </span>To on mówi: <span style="font-style: italic;">Ja do śmierci nie potrzebuję pracować i moje dzieci.</span> Za parę tygodni za milion marek paczkę zapałek kupił. Pieniądze upadły, a wyszły złote. Jaka świadomość była. A później kupował drzewo, sosny kupował od jednego hrabiego. Oni kilkanaście krów przywieźli, a ten hrabia nie miał żadnej krowy.
    </section>
    <section>
        <time>11809</time>I prosił ich, mówi: <span style="font-style: italic;">Dajcie mnie jedną krowę i nabierzcie sobie tego drzewa wiele wam potrzeba. Na stodołę, na ogrodzenie, na wszystko. Ja nie mam żadnej krowy.</span> –<span style="font-style: italic;"> Nie </span>– mówi. – <span style="font-style: italic;">Nie chcę.</span> Źle ciemną głową być, jeżeli się nie myśli dobrze. Później ci Wodyczańscy dorobili się. To mieli wielki majątek, pięć tysięcy hektarów ziemi mieli. Już oni nie żyją dawno. A później… <span style="font-weight: bold;">A tam Białorusini jak się odnosili do Polaków? </span>Bardzo dobrze. Tylko nie wolno się było naśmiewać z nich, nic. Oni… A trzeba było im pokazać kulturę. Oni przychodzili do mego ojca, chcieli się dużo rzeczy nauczyć. Ojciec nie był zazdrosny, dużo im pokazywał. Bardzo dobrze się odnosili. Ale jeżeli się człowieka dobrze traktuje, to ten człowiek widzi, że on się coś może nauczyć, więc on też chce pokazać swoją wdzięczność. Tak tam było. Ale od nas dalej, kilkanaście kilometrów były wielkie osady Polaków.
    </section>
    <section>
        <time>11898</time>Tam byli sami Polacy. Takie było miasto Tułowo. Dużo majątków tam parcelowali. I to wszystko ci ochotnicy, co w 1919 roku czy 1918 roku szli na ochotnika do wojska, później dostawali za darmo te gospodarstwa, działki ziemi. Po dziesięć hektary czy po piętnaście, zależy od stopnia wojskowego. Oficer dostawał więcej. Tam ? dostawał jakąś zapomogę, krowę, konia, jeszcze ?pieniężny. Ale myśmy byli cywilni osadnicy, myśmy kupowali za swoje pieniądze. Ale byłem… Jak przyjechałem pierwszy raz do Warszawy, odwiedziłem to miejsce, gdzie urodziłem się. To jest piękna miejscowość na skraju lasu. Dwa hektary ogrodu. Tam tylko część uprawia ten, co tam kupił dzierżawę. To ja teraz chcę tę ziemię odebrać. Bo to była coś na siedemdziesiąt lat dzierżawa. A to przecież w 1922 roku to ojciec sprzedał. Ta dzierżawa już dawno wyszła.
    </section>
    <section>
        <time>11981</time>I on się boi teraz, on się chowa. Już ja raz tam byłem, to on się schował z żoną. Tylko troje dzieci mówiło, że tatuś i mamusia gdzieś pojechali. A oni tam tylko kawałek uprawiają tej ziemi. Tam widziałem buraki, marchew. Postawili murowany jakiś domek mały. A był wielki drewniany dom. Tam był młyn. Ojciec nawet urządził kierat i tym kieratem osił. Osła miał ojciec. I osioł w kieracie chodził i młyn pracował, mielił zboże ojciec. Był bardzo zdolny. Kiedyś ktoś oskarżył (to jeszcze Niemcy byli) ojca, że ojciec miele ludziom bez kartek. A to za Niemców były kartki do młyna. Tyle i tyle ci wolno tylko zmielić zboża. Niemcy dowiedzieli się, przyjechali. Zbadali młyn i zabrali całe urządzenie do Berlina. Im się ta technika podobała, ta technologia. <span style="font-weight: bold;">A to jeszcze za Niemca tak?</span> To za Niemców, tak. Jeszcze Niemcy byli. Jeżeli dostanę tę ziemię z powrotem, będę chciał się przeprowadzić, tam sobie postawić bungalow. Pieniądze mam. Tam mam domek, ale ten domek, który mam, to zapiszę na córkę. Tam jeszcze starczy na… Tamten dom, co sprzedałem, to wziąłem dużo więcej, bo domy podrożały.
    </section>
    <section>
        <time>12091</time>Ja ten dom odnowiłem. Duża działka była, kupiłem jeszcze siedemset metrów ziemi przy moim ogrodzie z tyłu. To było dużo ziemi. Tysiąc metrów kwadratowych było tej działki. Ten domek jak pałacyk teraz wygląda jeszcze. Odnowiłem go elegancko. Tak mi szkoda tego domu. Tam kilka drzew owocowych. Śliwki tak zwane… Takie królewskie nazwy mają. Bardzo pyszne, tak jak nasze węgierki. <span style="font-weight: bold;">Mirabelki. </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">Mirabelki?</span> Nie. Te śliwki takie jak nasze węgierki. Tak podobne, ale bardzo pyszne. I ja za dużo tego żywokostu, tej wody podlewałem wkoło tej śliwki i nic nie zleciało. Bo przeważnie jeżeli jest za dużo… Każda śliwka się utrzymała. Tak dużo protein ma ten żywokost. Wszystko się utrzymało. Takie duże śliwki. Jeszcze tydzień czasu i już miałem zrywać je.
    </section>
    <section>
        <time>12170</time>Przyszła burza w nocy. Rano wstaję, a tu tylko taki słupek został z tej śliwy. To duża śliwa już była. Wszystkie gałęzie połamały się. Ciężar wielki śliwek. Aha – wtenczas myślę sobie – eksperymenty. Za dużo wody z żywokostu podlewałem. Właśnie robię eksperymenty na wszystkim. I to bardzo… Teraz podlałem też buraki. Takie buraki czerwone. Sałata taka. Ja nie ustaję w eksperymentach. Aloes. Aloe vera. Ja kiedyś… Ja jeszcze w Polsce słyszałem o tym. W Egipcie pięć tysięcy lat aloes już… Czy ich duchowni już znali to. To w wielkim sekrecie oni trzymali, ci duchowni egipscy. Nawet sam król tego nie wiedział, co to jest za lekarstwo. Oni leczyli tę arystokrację, ale pod wielkim sekretem, że oni nie wiedzieli, jakie lekarstwo im dają. Tak prawdo… Kogo chcieli, to oni otruli. Kogo chcieli, to leczyli. Ale teraz to aloes jest wielkie lekarstwo. Aloes młodym ludziom nie wolno używać do dwudziestu co najmniej pięciu lat, bo on ma wielką siłę.
    </section>
    <section>
        <time>12282</time>Dopiero po dwudziestu pięciu latach. Bo organizm młodego człowieka jeszcze dobrze pracuje. Dopiero po dwudziestu pięciu latach może używać aloes. On odmładza. To, co nie żyje, to ma powstać. Nie potrzeba go za dużo używać, bo ma wielką siłę aloes. On długo w organizmie się utrzy… Ja go używam teraz raz na tydzień. Najlepiej jak idę spać. Szklankę wody albo z butelki i takie miarki są jak kieliszek tego aloesu z wodą. On taki kwaskowaty jest. Wypiję. Na drugi dzień czuję się mocny. On leczy różne wrzody. W dobrej kondycji. Siłę daje człowiekowi. Człowiek może żyć dziesięć-dwadzieścia lat dłużej, jeżeli będzie aloes używał. Bo jeżeli powie: <span style="font-style: italic;">Aa, to nic mi nie daje.</span> Jeżeli zaniecha tego, to zaniecha. A jeżeli będzie mądrze prowadził swoją dietę, nie będzie jadał za dużo wędzonych kabanosów. Ja tych kabanosów nie jem. Co wędzone, to raka ro. Rak powstaje z wędzonego.
    </section>
    <section>
        <time>12378</time>Kiełbasy nie powinno się jeść taką, powinno się ją zagotować. Gotowana woda wyciąga dym. Doświadczyli to, że dym powoduje raka. Ale: <span style="font-style: italic;">Co? Ja kiełbasy nie mogę jeść?</span> Ale męczę panią. <span style="font-weight: bold;">Nie. Ale ja będę jeszcze pytać. </span>Proszę bardzo. <span style="font-weight: bold;">Chciałam zapytać o 1939 rok, o początek wojny. Jak to wyglądało, jak armia radziecka przyszła do was do miejscowości?</span> Jak armia radziecka była, to żołnierze obchodzili się bardzo dobrze. Nie wolno im było rabować, dopóki nie dostali rozkazu. Bez rozkazu im nie wolno było rabować. Nie, bo: Rozstrił. Tak, oni musieli… Aż dopiero przyszedł rozkaz naraz. Ale jak weszli, to już tych bogatych, wykształconych ludzi od razu mieli rozkaz aresztować. Wywozili na Syberię. A wiele rozstrzelali. A dopiero główne przesiedlenie to aż przyszedł rozkaz 10 lutego z Moskwy, żeby szybko od razu zorganizować transporty, i to masowo. A tak z początku nie wolno było żołnierzom rabować. Oni chodzili tam, gdzie kwaterowali, ale nie wolno było rabować im, absolutnie.
    </section>
    <section>
        <time>12486</time>Aż dopiero przyszedł ten… No i jak nas wywozili, to żołnierze nie rabowali, tylko to wszystko zostało się. Cały inwentarz. Oni przecież nam pół grosza za to nie zapłacili. Tylko nam pozwolili… Niektórzy byli dobrzy oficerowie, przełożeni. Kazał, mówi: <span style="font-style: italic;">Bierz swoją odzież, wiele masz. Żywność co masz, bierzcie. </span>A myśmy mieli dużo narzędzia stolarskiego. To ruski mówi oficer (on już był starszy gość): <span style="font-style: italic;">Zabieraj to wszystko, tam ci się przyda. </span>A mieliśmy dużo narzędzi i skrzynię narzędzi wzięliśmy i to się przydało w Rosji. A w Kazachstanie, w kołchozie gdzie byliśmy, gdzie prezydent mieszkał, u predsiedatiela, zarządcy kołchozu, on nie miał drzwi do swego domu, tylko taka derka wisiała. A ten kołchoz on bardzo dobrze prowadził.
    </section>
    <section>
        <time>12551</time>Więc ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ty, predsiedatiel, nie masz drzwi? – Nie, maja nie maju.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Dlaczego nie zrobisz? – Maja nie panimajet </span>– mówi. – <span style="font-style: italic;">Ja nie mam pojęcia. Maja, twaja – o tak.</span> Oni po rusku nie mówili dobrze. <span style="font-weight: bold;">A bo to Kazachowie byli, tak?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Bo to Kazachowie byli, tak? </span>Tak, Kazach był. A ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ale my możemy ci zrobić. – Twaja zdiełajet? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Maja zdiełajet.</span> Ale ja mówię: <span style="font-style: italic;">Masz deski? – Deski? To maja pasmotrisz.</span> Mówi, że on dostarczy deski. –<span style="font-style: italic;"> Maja zdiełajet.</span> Postarał się o deski, wszystko. Zrobiliśmy mu drzwi filongowe. On kupił okucie, arbę, wszystko. Założyliśmy mu te drzwi, pomalowaliśmy mu, a Kazaczka całowała te drzwi. Ona mówi, że tak się dziwowała. Mówi, jakie my zdolni ludzie: <span style="font-style: italic;">Wy tacy zdolni ludzie jesteście.</span> To ona tam pół barana dała, mięsa, mąki. Jeszcze coś pieniędzy. Tak jak ona się cieszyła. I dobry obiad. Tyle tej baraniny. Wszyscy siedzą na podłodze. A nam dali widelce i noże. A oni rękami jedzą. Ryż, to wszystko. Lepioszki pieką, maczają w gulaszu.
    </section>
    <section>
        <time>12665</time>I tak palcami. Ręce myją. A nam dali widelec, nóż. Mówi, że my nie jemy, że nasza kultura inna. I…<span style="font-weight: bold;"> A czy…?</span> Proszę.<span style="font-weight: bold;"> Niech Pan mówi. Niech Pan skończy, to ja potem zapytam.</span> I tak to się skończyło. Ja poszedłem do wojska, ojciec niedługo zmarł. Ojciec zmarł w Kazachstanie, ja zachorowałem w wojsku na tyfus. Ten tyfus strasznie przechodziłem. Ale nie zmarłem. A lekarz, który mnie leczył, zmarł. Mówiła siostra, że on (nie wiem dlaczego) tak mnie doglądał, jak ja leżałem. Ja spałem, nic nie jadłem, nie piłem, bo spałem. I ja mówię, gdyby tym ludziom, co spali na tyfus, żeby dawali pić przez jakąś rurkę, to oni by wyżyli. Bo przecież on potrzebował dużo płynu. Gdyby ich karmili, przez jakąś rurkę pompowali jakiś płyn do żołądka, to oni by żyli. Ale lekarze nie mogą się zdobyć też na różne pomysły. I dużo zmarło na tyfus. Ja przetrzymałem.
    </section>
    <section>
        <time>12766</time>A tacy mocni, potężni ludzie i oni zmarli na tyfus. Ale ja byłem w dobrej kondycji. Ja byłem dobrze odżywiony. Przetrzymałem. <span style="font-weight: bold;">Pamiętam, z tych wspomnień, co Pani Jadwiga zapisywała, że w jednym kołchozie Pan zobaczył na wystawie szynkę z kiełbasami.</span> Aa! To w Karabaszu. Zapomniałem tego pani powiedzieć. Jak nas przywieźli do Karabaszu, pracowaliśmy, ale mieliśmy wolne. Jak zmiana szychty, to wolne. I dowiedzieliśmy się, moi koledzy, dwóch, dowiedzieli się, że jest wielki bazar w tym mieście, w Karabaszu. Koledzy mówią: <span style="font-style: italic;">Wiesz, Stasiu. Idziemy na bazar. Mówił mnie Rosjanin, że tu wielki jest bazar.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Idziemy, może coś da się kupić.</span> To było jakieś dwa kilometry. Przeszliśmy się. Niedaleko bazar był, gdzie wielka huta była. Komin miał trzysta metrów wysokości. To Amerykanie zbudowali.
    </section>
    <section>
        <time>12844</time>Przyszliśmy na ten bazar. Rzeczywiście, ogromny. Tam tysiąc-dwa tysiące sztuk zwierzyny można postawić. Bariery, gdzie przywiązywali to bydło, wybrukowane wszystko. Godzina jedenasta (to zimowa pora była), jedna krowa tam jest przywiązana. Taka chuda. Skóra i kości. I zaraz drugi, koza. Chuda koza. Jeden Rosjanin z aparatem idzie, głowę jeszcze wsadza do tego. Zrobił nam zdjęcie. Pytam się tego Rosjanina: <span style="font-style: italic;">Kiedy tę zwierzynę zaczną tu prowadzić?</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Już więcej nie będzie. To koniec. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">To pocoście budowali taki wielki bazar? – Aa – </span>on mówi – <span style="font-style: italic;">to Amerykanie zbudowali. Przed rewolucją to tu było pełno zwierzyny. Bydła, koni, świń, kur. Tu mięso było… Myśmy nie kupowali po kilo. Woła całego kupowało się. Dwie rodziny albo trzy kupowało woła od razu i biliśmy. Bo tu wielkie są obszary ziemi. Tu żeśmy żyli bardzo dobrze. Nikt nie był głodny. Ale teraz przyszła komuna – nic nie ma. </span>
    </section>
    <section>
        <time>12944</time>Ale później moi koledzy poszli wcześniej do baraku, bo oni szli na nocną zmianę czy coś, a ja mówię: <span style="font-style: italic;">Ja jeszcze pójdę na miasto.</span> Tam dalej, tam gdzie były kiedyś sklepy. Idę, przechodzę koło sklepu z mięsem. Patrzę się: w oknie duża szynka i dwa razy kiełbasą okrążona. Uśmiecha się aż: ukrój mnie, jedz mnie. Patrzę się: kobieta wewnątrz w białym fartuchu, koło czterdziestki. Wchodzę. Po rusku dobrze rozmawiałem. Mówię jej: <span style="font-style: italic;">Ja jestem Polak, jestem bardzo głodny. W drodze wyjątku, czy może byś mi sprzedała kawałek kiełbasy albo szynki? </span>A ona tak myśli, myśli. Nic nie powiedziała. Dała mnie nóż. <span style="font-style: italic;">Ukrój sobie</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">wiele chcesz. </span>Ja do góry ros… Myślę sobie: ukroję sobie z kilo chociaż. Zakładam, a nóż nie chce ciąć. To cement jest. Cement tak artystycznie odrobiony, odmalowany. A ta Rosjanka zaczęła płakać.
    </section>
    <section>
        <time>13034</time>Mówi:<span style="font-style: italic;"> Ta szynka i kiełbasa dwadzieścia lat tutaj w tym oknie jest. </span>Jak opowiadam Anglikom, ja mówię, że: <span style="font-style: italic;">W Rosji dwadzieścia lat może szynka i kiełbasa w oknie stać i się nie popsuje. – What you talking? </span>– mówi. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">No frozen. – No, that’s impossible.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">It’s possible.</span> Ta Rosjanka powiedziała: <span style="font-style: italic;">Przyszła rewolucja, zjedli wszystko, to co było, nie ma więcej. Teraz głód, głód, jeszcze raz głód. </span>Te sklepy, co były kiedyś, to były pozamykane czy w ogóle nie zamykali, bo tam było pusto. Był jeden taki barak, gdzie tyle i tyle ludzi należało do tego sklepiku. Każdy miał kartę żywnościową, co jemu się należy na tę kartę. Ale chleb musiał codziennie dostać na tę kartę. Naturalnie płaciło się. Jak coś przyszło do tego sklepiku… To rzadko przychodziło. Czasami cukier jeszcze. Dla górników specjalnie cukier, czasami… A raz przyszły takie suche kiełbasy. A raz nawet wielbłąda przywieźli.
    </section>
    <section>
        <time>13120</time>To był bardzo krótko sklepik tylko dla Polaków, w takim baraku. Ale później Rosjanie zbuntowali się. Powiedzieli, że my mamy więcej w swoim sklepiku jak oni. I później to skasowali, a musieliśmy należeć z Ruskimi. <span style="font-weight: bold;">To w Karabaszu było, tak?</span> W Karabaszu, tak. Ale z tą kiełbasą to było i z tym rynkiem. Jak ta krówka, skóra i kości, ledwie się chwiała. Ten Ruski mówi: <span style="font-style: italic;">To wszystko, już więcej nie będzie. </span>Jak się miało dwie krowy, to musiał oddać tyle i tyle mięsa od tej jednej. Wolno ci było tylko jedną krowę trzymać. Ale tam ponieważ były te góry, tam dużo trawy rosło. Góry, lasy, krzaki. Tam dużo kóz trzymali. Od kozy się nie płaciło nic, żadnego podatku. Więc Ruskie trzymali dużo kóz. A od kozy mleko najlepsze. Koza ma przeszło dwadzieścia procent śmietany. Przyzwyczaiłem się. Myśmy kupowali mleko od Rosjan.
    </section>
    <section>
        <time>13212</time>Jak mleko z owsianką ugotowaliśmy, to słodka była ta owsianka, dużo śmietany. A później od krowy to takie cierpkie było, mało śmietany. A od kozy to jest przeszło dwadzieścia procent śmietany. I to daje siłę. Już nam proponowali Rosjanie, żebyśmy sobie kupili kozę, krowę. Oni myśleli, że my już zostaniemy tam na stałe. Tylko dwie rodziny się zostały tam. Obydwie rodziny podpisały do partii. Jeden Kuprasz. To był Białorusin, ale katolik. On podpisał do partii, to już dostawał bez kolejki swoją żywność, trochę więcej żywności. On pracował na budowie jakiejś. Druga rodzina to byli osadnicy, Polacy. Pamiętam ich nazwisko. Nazywali się Rał. Bardzo zdolni muzykanci byli. Ojciec był szewc, a córka i syn na skrzypcach. Bardzo zdolne dzieci były. Córka pracowała w kopalni, nawet razem wózki pchała ze mną. A chłopak pracował w kopalni, ale zaraz go wyprowadzili z kopalni, bo on miał platfusy nogi i nie mógł chodzić szybciej.
    </section>
    <section>
        <time>13319</time>I zapisał się do partii. Powiedzieli mu: <span style="font-style: italic;">My cię wyprowadzimy z kopalni, zapisz się do partii. </span>I on powiedział: <span style="font-style: italic;">A co mnie pozostało? </span>Wyprowadzili go z kopalni na powierzchnię. Mu dali jakąś pracę. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja do wojska nie jestem zdolny, bo mam platfusy. </span>On miał jakieś dziewiętnaście lat. I wyprowadzili go z kopalni. Ale jeden był Jehowa, religii. Ten ze mną te wózki pchał. Płakał biedak jak dziecko. Mówi: <span style="font-style: italic;">Moja religia zabrania mnie takiej pracy. </span>Matius nazywał się. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Matius, ja jestem katolik, a ty jesteś Jehowa, ale my wierzymy w jednego Boga. Ja mogę pracować, a dlaczego ty nie? Bo ty chcesz się wydostać z kopalni.</span> I wydostał się. Matka chodziła do lekarza, płakała, to, wszystko. I do naczelnika kopalni chodziła. I wyprowadzili go z kopalni. Nie wiem, może on podpisał do partii. Nie wiem, ale wyprowadzili go z kopalni. A ja musiałem do końca pracować.
    </section>
    <section>
        <time>13403</time>Jeszcze z kołchozu jak wróciłem na posiołek (bo już za tydzień czasu mieliśmy wyjeżdżać), jeszcze poszedłem do kopalni i dali nam karty na chleb. Bo pozabierali karty na chleb. Dali mnie nowe ?, ubranie, buty. Tacy byli grzeczni. A ja tam się obijałem, już nie było co robić. Robić było, tylko ludzi nie było. A ja do zaboju… Mnie nie wolno było iść tam. To musiał być z drugim i musiał być przeszkolony. Już nie było tam robotników. Ale po nas… Jak nas wywieźli, to dwa tygodnie po nas (myśmy otrzymali list od rodziny Rałsów, na instrumentach grali), że na ten posiołek przywieźli Niemców niewolników. Zasiedlili ten cały posiołek Niemcami, niewolnikami wojskowymi. I oni w tej kopalni zaczęli pracować. Oni dostali dobre pomieszkanie po nas. To było eleganckie, te baraki były wspaniałe. To Polacy budowali i Rosjanie też. A myśmy z początku mieszkali w takich barakach, że pluskwy człowieka mało nie zjadły. Tak, to było straszne.
    </section>
    <section>
        <time>13505</time>Te pluskwy jak krew piły z człowieka. Ale później jak wybudowali te baraki, od razu nas przewieźli. A w starych barakach nie wiem, co oni zrobili. Czy rozwalili czy co. A ja do ostatniego pracowałem. Już ten tydzień czasu to tylko chodziłem sobie po kopalni, już nie pracowałem. W wojsku nie wybierałem nic, wcale. Z losem się zgadzałem. To nie moja wina, że mnie nie wysłali na linię. Nie byłem tchórzem. Nie uciekłem. Masę młodych oficerów odmówiło walki na Monte Cassino. Jak mieli dostać oficerów, podporuczników… – <span style="font-style: italic;">My</span> – powiada – <span style="font-style: italic;">pokażem im. </span>A później ja mówię: <span style="font-style: italic;">No, zdezerterowaliście.</span> ? do klubu przychodzi. Ja go poznałem. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Jesteś z tych oficerów, co odmówiliście walki na Monte Cassino? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, ja do ciebie nie mam żadnego żalu. Żyjesz dlatego, bo was dużo zginęło tych młodych oficerów. </span>On tak się bardzo krępował, że młody oficer i ?. – <span style="font-style: italic;">Może taki twój los</span> – ja mówię.
    </section>
    <section>
        <time>13617</time>Ma żonę Angielkę, ale ta Angielka taka pokręcona jest teraz przez reumatyzm czy coś. Ona kiedyś… Ja ją widziałem, jak była młoda jeszcze, jak on się ożenił. Przystojna niewiasta była. A teraz tak ją reumatyzm… Lumbago czy coś ją pokręciło. Ja jemu zaofiaruję ze dwa tego mrówczaka, może pomoże. Nie wiem, może teraz… On mówi, że ona teraz pokręcona leży w łóżku. <span style="font-weight: bold;">A chciałam jeszcze zapytać, czy jak się wojna skończyła i już byliście w Anglii, to w ogóle nikt nie myślał o tym, żeby wrócić do Polski?</span> Czy…? <span style="font-weight: bold;">Czy nikt nie myślał z żołnierzy czy z oficerów, żeby wrócić do Polski zamiast zostawać w Anglii po wojnie?</span> Dużo ci, co mieli rodziny. Rodziny bardzo do nich pisały, że im się nic nie stanie, to wracali. Ale ci, co byli w Rosji, to też niektórzy wracali do ro… Na przykład znam jednego.
    </section>
    <section>
        <time>13689</time>On był policjantem w Polsce. Dopiero miał czterdzieści lat. Żona pisze mu: <span style="font-style: italic;">Wracaj.</span> On bardzo kochał swoją żonę. I on zdecydował się, wrócił z Anglii do Polski, do żony. Miał dwóch synów. Jeden prawdopodobnie zginął podczas wojny, a jeden prawdopodobnie żyje. Dużo starszych sierżantów powracali. Dla nich… Oni już nie nadawali się nawet tu. Jeszcze rok-dwa by popracował. A im ten angielski bardzo tępo szedł. Oni i ? fabryce. Dla nich to było wszystko ciężko przychodziło. Niektórzy byli zdolni, ale byli młodzi. Ja nie miałem żadnego problemu. W fabryce ja ich uczyłem. Ja się sam dziwiłem, ? swoje zdolności. <span style="font-weight: bold;">Ale jak Pan przyjechał, to Pan nie znał angielskiego, prawda?</span> Nie, absolutnie. <span style="font-weight: bold;">To jak się Pan nauczył? </span>Miałem podręczniki i z tych podręczników z Anglikami w pracy to… Tak mielę, mielę, mielę. Szybko pojmowałem.
    </section>
    <section>
        <time>13786</time>Chodziłem dwa tygodnie tylko na kurs, jeszcze jak w PKP byłem, z jednym kolegą. I tam byli sierżanci starzy. Jak im to ciężko szło, ta wymowa. Starym ludziom bardzo ciężko. A mnie to bardzo szybko. Chociaż ja nie znam gramatyki dobrze angielskiej. Pani może zna gramatykę dobrze, ale może tak płynnie nie może się przełamać w tym języku. A ja to tak dobrze, źle, ja tam mielę z nimi. Nieraz córka mówi: <span style="font-style: italic;">Ty teraz już poprawiłeś się z angielskim. </span>Już teraz tak mnie chwali. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Mnie angielski wcale nie imponuje. Ja jestem Polak. Ja pielęgnuję twój język, swój język.</span> Ja czytam po polsku, mam dużo książek naukowych, po księdzu. Bo z tą nauczycielką… U niej ksiądz mieszkał i zostawił dużo książek naukowych. To dobre książki. Miecia przesortowała. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Miecia, zostaw te naukowe książki dla nas, a resztę oddamy do polskiego klubu. Niech tam ludziom dają, niech ludzie czytają po polsku. </span>
    </section>
    <section>
        <time>13879</time>I czytam te naukowe książki. Ja profesorem nie będę. Już mi się nie rozchodzi, żebym dobrą pracę dostał. A już… Ja bym musiał teraz iść na uniwersytet, aby sobie dobrze angielski poprawić, nauczyć się technologii. Ale bym musiał być młody.<span style="font-weight: bold;"> A jak to się stało, że Pana córki nie mówią po polsku tylko po angielsku?</span> A bo to mężowie, to. A teraz to dobre pytanie. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Teraz rozmawiaj po polsku.</span> Mówiłaś stale: <span style="font-style: italic;">„O, ty tylko byś po polsku rozmawiał”.</span> A teraz ja mówię: <span style="font-style: italic;">Rozmawiaj po polsku. Umiesz? </span>Wandzia tak łamie: <span style="font-style: italic;">Ja nie rozmawiam po polsku, ale dużo rozumiem. </span>Wandzia mówi: <span style="font-style: italic;">Teraz będę się uczyć.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Widzisz, Wandziu, jak potrzebny drugi język? Ty jesteś pół Polką. Powinnaś znać. Czym więcej języków umiesz, jesteś bogatsza. Tak, i więcej inteligencji masz. Nie potrzebujesz stękać.</span> I ona mówi… I już tak idzie do sklepu, to nie daje, ona sama rozmawia.
    </section>
    <section>
        <time>13969</time>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Bardzo się cieszę z tego.</span> <span style="font-weight: bold;">Ale mówił Pan, że Pana żony były Polkami. </span>Proszę? <span style="font-weight: bold;">Pana żony były Polkami czy Angielkami?</span> Moje żony Polki były. Obydwie. <span style="font-weight: bold;">Aha.</span> <span style="font-weight: bold;">To córki też są w całości Polki. </span>Miecia znała angielski dobrze, bo ona skończyła uniwersytet angielski w Irlandii w Corku. Ale ona nie chciała po angielsku rozmawiać do mnie. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Miecia. Ty tylko będziesz mnie podpowiadać czy powiesz mi (ja czytałem gazety), Miecia, co to znaczy. To i to. Ty musisz mnie, bo ja angielskiego… To dla mnie… Ja się nauczę gazetę czytać i nauczę się po angielsku mówić. </span>Ona mówi: <span style="font-style: italic;">Dobrze, ja ci przetłumaczę. </span>Ona dobrze angielski znała, ale ona do mnie po angielsku nie rozmawiała nigdy.
    </section>
    <section>
        <time>14029</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Szanuj swój język.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, Mieciu, ale my tu mieszkamy. Ja muszę się nauczyć trochę angielskiego, żebym ja nie stękał. </span>Bo już oni mówią: <span style="font-style: italic;">Ty tyle lat</span> – oni wiedzą, jak długo ja jestem – <span style="font-style: italic;">i ty jeszcze nie znasz angielskiego?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Bo ja nie chodziłem do szkoły angielskiej, dlatego nie znam gramatyki angielskiej. </span>Wtenczas były czasy, że ja nie miałem czasu chodzić do szkoły na kursy wieczorowe. Ja pracowałem na szychty, musiałem w fabryce pracować. A teraz już jestem za stary, nic już mnie teraz nie obchodzi. Ja teraz dużo czytam angielskich gazet. Gdzie nie rozumiem trochę, to patrzę się do… Mam taki samouczek, mój sekretarz. Zajrzę: a to to znaczy. Tak się dokształcam w angielskim. Żeby… A tak to mielę z Anglikami. Tak źle nie jest, daję sobie radę.
    </section>
    <section>
        <time>14098</time><span style="font-weight: bold;">A właściwie dlaczego Pan nie wrócił do Polski?</span> Ja? <span style="font-weight: bold;">Tak, Pan osobiście. </span>Prosto. Ja nie uznałem rządu komunistycznego i dlatego… Gdybym wrócił do Polski, ja bym musiał zapisać się do partii. Przecież tu wszyscy należeli do partii. Tylko jeden nasz Święty Ojciec nie należał do partii. A tu wszystko biskupi to wszystko podpisali do partii. Wszyscy. To ja nie wymyślam, ale to było w gazecie. Oficjalnie oni musieli, bo ich tak szantażowali. Oni nie mieli wyjścia. Wszyscy – i robotnicy, i biskupi – podpisywali do partii. Dlatego ja nie wróciłem. A teraz, kiedy komunizm upadł, jakbym wrócił do (ale teraz za stary jestem) Polski. I tu trudno znaleźć dom. Ja mam pieniądze na kupno domu. Prócz tego, co mam. Wiele ja obchodziłem, w Skierniewicach byłem, tam trzy tygodnie u pani Jadzi mieszkałem.
    </section>
    <section>
        <time>14184</time>Raz znalazła mi pani Jadzia domek przez swojego kolegę, ale ten domek ja nazwałem kurnik. W ładnej dzielnicy, ale wąski, wielkiego remontu wymagał. Przyjechał jej kolega, inżynier budowlany, zawiózł nas. Ona pojechała i inżynier i mnie wziął. Mówi: <span style="font-style: italic;">Zobaczy pan ten domek. ?.</span> Mój dom to jest cacko, ten w którym mieszkam ?. Ma duży ogród, ma sypialnię dużą. Ma trzy sypialnie. Dwie sypialnie to tak jak podwójne, a trzecia, mniejsz, taka długa, jak ten pokój. Troszeczkę węższa od tego pokoju. To jest pojedynczy pokój. A ta, co ja śpię, to jest podwójna sypialnia. Takie mam królewskie łóżko, co zostawili nowe łóżko. A trzecia sypialnia to goście przyjeżdżają. Helenka, córka. Ona mieszka ode mnie bardzo daleko. Ona mieszka we wschodniej Anglii. Oni od czasu do czasu przyjeżdżają. Tam jest sypialnia wolna, to oni tam śpią. Ja lokatorów nie chcę, bo ja bym musiał podatek płacić. A tak dostaję swoje. Ja mam na tydzień sto trzydzieści pięć funtów. Pensja przychodzi z fabryki do banku. Jedna przeszło siedemdziesiąt funtów na miesiąc.
    </section>
    <section>
        <time>14297</time>To niedużo. Druga pensja przychodzi, na tydzień mam trzydzieści funtów. Państwowa pensja sto funtów na tydzień. Tak że ja przeżywam z państwowej pensji, jeszcze zostaje mi się sto funtów. A to do banku idzie, leży. Jak mnie potrzeba więcej gotówki, idę do banku, wybieram tysiąc, dwa tysiące czy pięć tysięcy. Ja mam w banku dużą gotówkę. <span style="font-weight: bold;">A mówił Pan, że jakiś dom polski jest.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Klub polski, tak?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">To tam się gromadzą jacyś byli żołnierze czy różnie?</span> Myśmy wybudowali dom polski ze składek naszych. Zbieraliśmy, każdy wiele mógł. Na ten dom dostaliśmy pożyczkę z banku angielskiego. Wybudowaliśmy elegancki klub. Sala balowa jest. To blisko kościoła angielskiego. Jest duża jadalnia. Druga jadalnia, kawiarnia, elegancko odremontowana. Jest bar, gdzie piwo, to. Sklepik mamy swój. Wszystko tam, żywność, szynki, różne. To, co z Polski, to tam w tym sklepiku.
    </section>
    <section>
        <time>14381</time>Tak że przy każdym… Ja tu się dziwię, że ten kościół, że tu nie ma klubu. Ci goście, co tu mieszkają, powinni sobie w klubie mieć kawę, herbatę. Sobie kupić obiad tutaj jeszcze dodatkowo. Tam pani sobie obiady jakie chce… Tam idą ludzie z kościoła do klubu, zamawia sobie obiad, pierogi naleśniki, kotlety – co chce. To wszystko teraz Polacy z Polski prowadzą. Bo stara generacja albo wymarli, albo są już emeryci, starzy i teraz to wszystko młodzi z Polski. Kucharze – wszystko z Polski, z Warszawy. Oni to wszystko przejęli teraz. A nasi młodzi nie chcą tam pracować, bo on ma… To wszystko wykształceni są po uniwersytetach. Najniższe wykształcenie to ma gimnazjum i college. Oni mają dobre posady. On zarabia tam dwieście czy dwieście pięćdziesiąt, czy trzysta funtów na tydzień, to nie pójdzie za małe pieniądze pracować do klubu.
    </section>
    <section>
        <time>14469</time>A ci z Polski łapią, bo tam mają i wyżywienie, i mają małe pieniądze, ale wysyła do rodziny. A ci, co mają dobre pieniądze, co mają wykształcenie, wszystko młodzież polska w Anglii ma wykształcenie, są na stanowiskach. Oni są o całe niebo wyżsi od Anglików. Anglicy bardzo chętnie łapią Polaków. Polacy są bardzo zdo… Inżynierowie nasi to biją Anglików nie ?, tylko technicznie, z wykształceniem. Są mądrzejsi od Anglików. I firmy angielskie inżynierów polskich łapią, chętnie zatrudniają. Ja taki prosty, bez wykształcenia stawałem z inżynierami do ?. Z jaką twarzą oni poszli… Ale tam tyle przychodzili. Ten manager im powiedział: <span style="font-style: italic;">Ten Polak się tu nauczył. A wy, po uniwersytecie. Shame. Tak. </span>
    </section>
    <section>
        <time>14567</time><span style="font-weight: bold;">A czy jakiś polski kościół niedaleko jest? Bo Pan mówił, że jeździ. </span>Angielski kościół, ale katolicki. Ale my mamy tam dwie msze święte w niedzielę. O jedenastej i później o dwunastej. Tak że mamy tam udział w tym kościele. <span style="font-weight: bold;">Ale po polsku?</span> Po polsku. Mamy trzech księży. Jeden ksiądz niedawno przyjechał z Krakowa na stałe. Zaraz, jak to on się nazywa? Jeszcze młody człowiek. A dwóch… Jeden jest z białostockiego województwa. Niedaleko białostockiego. Drugi to jest proboszcz. A drugi jest zastępca jego i ten z Krakowa też jest zastępca, jest proboszczem. Trzech księży. Bo mamy pełne dwie msze święte. Nie ma, brak miejsca nawet gdzieś ustać. Ale teraz już się trochę zmniejszyło, bo wyjeżdżają. Do Polski wracają dużo, co mają podrzędne prace. A tu już im ofiarują w Polsce lepsze pieniądze i wracają już.
    </section>
    <section>
        <time>14657</time>Dużo spotykałem, tak. A jeszcze niektórzy przyjeżdżają do Anglii. Ale to którzy mają… Wykwalifikowani. Których brak jest w Anglii. ? brak jest ekspertów w fabryce. To musi być ekspert, żeby on się znał. Tak jak inżynierów tyle tam stało i na takiej matrycy nie mogli się połapać. To ja nie wiem, czy oni chcieli tę fabrykę zniszczyć czy co. I że oni się nie orientowali w tej pracy. To były tumany. To szkoda ich było uczyć na uniwersytecie. Bo oni tylko się tego nauczyli, co ich uczyli. A on sam żadnych postępów nie robi. Jeżeli taki inżynier po uniwersytecie nie robi postępów, to on jest do chrzanu. To jemu na uniwersytecie dają początek, a ty masz dopiero rozrabiać wszystko, masz myśleć. Po to ten uniwersytet, że ci dają zastrzyk. Mózg musi pracować. Jeżeli mózg nie pracuje, to człowiek dalej nie pójdzie. A mózg musi pracować.
    </section>
    <section>
        <time>14744</time>Jeżeli mózg nie pracuje, nie jest aktywny, to znakiem tym, że ta osoba tylko to będzie robić, co go nauczą, i nie robi żadnych postępów. Tak ja uważam. Dopiero takich ludzi warto kształcić, którzy robią wielkie postępy. Którzy naprawdę myślą. To nie szkoda pieniędzy. Bo ten człowiek dopiero z siebie wyda dzieło. Owoc wyda. A taki, który tylko: <span style="font-style: italic;">O, może tak, a może nie.</span> To szkoda uniwersytetu, szkoda krzesła na uniwersytecie. Nasi Polacy bardzo… Nasze Polki w Anglii już wszystko na stanowiskach. Ci, co z Polski przyjechali, wszyscy znają angielski. Przeważnie. Dobrze gramatykę, ? płynnie. Wszystko na stanowiskach. Taka… Czy dają im jakieś interesy prowadzić Anglicy. Oni mówią, że to są wykształceni dobrze, że oni mają brain. A dosłownie mówią:<span style="font-style: italic;"> You are a ang. brain. </span>
    </section>
    <section>
        <time>14827</time><span style="font-weight: bold;">Na koniec jeszcze chciałam dopytać o jedną rzecz. Jak was wywozili właśnie na wywózkę, to czy wywozili tylko Polaków, czy też Białorusinów i innych? </span>Tylko Polaków. Tylko osadników i rdzennych Polaków. Białorusinów nie wywozili. Z tej osady, gdzie ja byłem, to wszystkich Polaków wywieźli. Teraz tam kilka, po pięć kilometrów, po dziesięć, były wielkie osady po majątkach, co rozparcelowali dla ochotników. Wszystkich wywieźli. I to ich wywozili w najgorsze warunki. Archangielsk. Lasy, lasy, lasy. I rzucali w śnieg. Rzucają cały transport w las, w śnieg. Tam nie ma żadnego domu, nic. Dają im siekiery, piły. Każą im rozpalić wielki ogień. Mówią: <span style="font-style: italic;">Teraz grzejcie się, rżnijcie ten las i budujcie szałasy. Bo inaczej to pomarzniecie.</span> Tak opowiadali mnie, co byli w Archangielsku. To my tu na Uralu jeszcze tak nas nie traktowali, tu jeszcze do tych baraków… Później wybudowali nam nowe bara. Tam ich chcieli zniszczyć. Że to element bardzo przeciw komunizmowi, że przeciw Rosji.
    </section>
    <section>
        <time>14919</time>Bo to byli osadnicy wszystko, ochotnicy wojskowi. A my byliśmy cywilni. Myśmy kupowali za swoje pieniądze to. Ale nas też (bo to Polacy rdzenni) wywieźli. 1862 rok, kiedy w Warszawie powstanie. Tu jakaś podchorążówka wywołała powstanie. Chcieli powstanie zrobić. Myśleli, że wypędzą Moskali z Polski. To było nieprzemyślane. Przecież Rosja to był kolos. Rosja w dobrych stosunkach była z Niemcami wtenczas już. Oni wszyscy rozebrali tę Polskę. Oni wszyscy byli w dobrych stosunkach. A Polacy myśleli, że… Przecież nikt nie był za Polską. Nikt nie pomagał Polsce. Ani Niemcy, ani Austria, ani Prusy. Nikt. Tylko przeciw Polsce byli. I sama Polska, nie mając broni, robi powstanie. Powstanie przegrali. Najlepszych, najmądrzejszych synów wywieszali w Warszawie na Cytadeli. A mój kuzyn był sekretarzem namiestnika cara w Warszawie.
    </section>
    <section>
        <time>15017</time>Moje prawdziwe nazwisko się nazywa Świerszcz. Koło Płocka można znaleźć osiedle moich przodków. Tam mego brata syn już tam był i znalazł to osiedle Świerszcz. To był hrabia Świerszcz. On miał najwyższy herb państwa. Ten herb ojciec przechowywał, aż nas zabierali Moskale do Rosji i ten herb zabrali. Herb był orzeł w koronie. To był najwyższy herb Polski. I ten herb Moskal zabrał. Kiedy zobaczył… A widziałem wykaz herbów. Nikt nie miał tego herbu. Książęta wielcy, hrabiowie nie mieli tego herbu, tylko mieli różne wilki, psy. A to był najwyższy herb. Jeden hrabia niedaleko nas mieszkał. Jak zobaczył pieczęć, którą ojciec mu pokazał, to on ukląkł. Mówi: <span style="font-style: italic;">Przed tym herbem… Jak ten herb jedzie, to… Jak on jechał </span>– czym on jechał, końmi czy czym? – to mówi: <span style="font-style: italic;">Się należy uklęknąć. </span>
    </section>
    <section>
        <time>15135</time>A ojciec mówi: <span style="font-style: italic;">Przecież to nie jest święty herb, to jest tylko herb państwa. – Ale to jest herb bardzo zasłużony</span> – mówi. – <span style="font-style: italic;">Wasi przodkowie musieli bardzo zasłużyć się dla Polski. </span>I on był sekretarzem u namiestnika cara Warszawy. I on powstańcom wydał wszystkie sekrety. Powstańcy zdobyli nową broń, amunicję, odzież. I ruski wywiad skapował się: <span style="font-style: italic;">Skąd oni to mają?</span> Zaraz powiedzieli, że sekretarz zdradził. <span style="font-style: italic;">A dlaczego on dostał tę posadę? Bo on miał herb i wielkie majątki w koło swego.</span> Więc on miał powiedziane, jeżeli on zdradzi jakieś sekrety, to skonfiskują mu jego majątki, wszystko.<span style="font-style: italic;"> </span>I tak się stało. Zaraz wywiad polski doniósł mu, że: <span style="font-style: italic;">Już mają cię aresztować.</span> To on szybko… Już miał paszport gotowy. Nie Świerszcz, a Świerczyński. Przerobił. On wyjechał, uciekł do Francji już pod nowym nazwiskiem. Jego majątek skonfiskowali. Pół majątku rząd rosyjski skonfiskował. A on jeszcze miał dwóch braci.
    </section>
    <section>
        <time>15238</time>Więc oni się sądzili, że oni nie brali żadnego udziału w tym, tylko ich brat najstarszy. Więc oni jeszcze odsądzili jakąś część z tych majątków. Bo opowiadała mi jedna hrabina. Jej majątek graniczył z przodkami moich. We Włoszech ją spotkałem w szpitalu. Mówi: <span style="font-style: italic;">Ja Świerszczów znam dobrze.</span> I później zaczęliśmy… Ci, co nie dostali kompensaty, tak jak rodzina najstarszego brata… Myśmy należeli do niego, więc myśmy nie dostali nic. Tamci dostali część majątku, bo oni nie brali udziału w tym. I dlatego później biedniejsi. Tam trochę dostali ziemi, ale to później zaczął podział być, mniej, mniej – wszystko się podrobiło na drobne. Zostali biedni. I tak teraz już nasza rodzina wymiera. Jeszcze dużo jest. Mam syna w Nowej Zelandii. To jest bardzo zdolny człowiek. On w całym gimnazjum był najzdolniejszy. Chodził do dobrego gimnazjum.
    </section>
    <section>
        <time>15343</time>Jak poszedłem na wywiadówkę, to nauczyciele mówią: <span style="font-style: italic;">Ty nie masz po co przychodzić. Ja bym chciał być taki zdolny jak twój syn. Chociaż ja jestem nauczycielem matematyki, fizyki, ale chciałbym być taki zdolny jak twój syn. Jak ja zadam zadanie, to piętnaście minut on już odrobił, a reszta jeszcze nie odrobiła połowy lekcji. On sobie siedzi, czyta, pisze. Ale bardzo spokojny, nikomu nie przeszkadza. Ja nie mogę klasy otworzyć takiej dla niego, bo on tylko jeden jest taki zdolny. </span>Tak. Mówi: <span style="font-style: italic;">Gdyby było chociaż czterech-pięciu, to byśmy otworzyli specjalną klasę, specjalnych nauczycieli dla nich. Bo to są eksperci i trzeba czekać dziesięć lat na takiego eksperta zdolnego. </span>On był nadzwyczaj zdolny. To mój syn, nie chcę go chwalić, ale… Jak skończył gimnazjum, to jemu ofiarowali Cambridge, Oxford, gdzie chcesz.
    </section>
    <section>
        <time>15434</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">Dla ciebie wszystkie najlepsze uniwersytety otwarte są. Bezpłatne naturalnie. </span>W Anglii się nie płaci za uniwersytet, za wykształcenie. Ale on objechał te uniwersytety, mówi: <span style="font-style: italic;">Tata, ja jestem za biedny. Na tych uniwersytetach to trzeba więcej sportu, wszystkiego, jak nauki. A ty jesteś nie w stanie. Tam trzeba kilka tysięcy, żebyś ty mnie kupił te różne przyrządy sportowe. To jest bardzo drogie. A mnie na sporcie nie zależy. Ja muszę się uczyć fizyki, matematyki. To wszystko dla mnie ważne jest.</span> Więc poszedł do Manchester, matematyka, fizyka. I tam już po dwóch latach Amerykanie wąchali. Tak tu węszą. Specjalnych… Ofiarowali mu do Ameryki. Że tam może się uczyć, dokąd chce. Wszystko opłacą. Ale po skończeniu wielkich studiów będzie pracował w zakładach atomowych. A on mówi: <span style="font-style: italic;">Dziękuję. Wcale się nie interesuję tym. Ja już wiem, co to znaczy promienie atomowe. Ja tego się uczyłem. </span>
    </section>
    <section>
        <time>15523</time>Wszyscy ci, którzy pracują w zakładach atomowych, nie powinni się żenić, nie powinni produkować potomstwa. Tak, to było w gazetach, telewizji. Ci ludzie, co nie mają zamiaru się żenić, mogą pracować w tych zakładach. To ich nie zabije, ale oni skażeni są przez promienie atomowe. Nikt jeszcze takiego… Jeden ołów zatrzymuje te promienie, ale to musi być bardzo gruba warstwa. Po dwóch latach pojechał do Nowej Zelandii na turystykę. Jemu Nowa Zelandia bardzo zaimponowała. Jest trzy razy większa jak Anglia, a tylko ma pięć milionów ludności. A pięćdziesiąt milionów owiec. Tam dobre warunki są. I on tam zaraz poprosił, czy on by chciał zostać tam studiować dalej uniwersytet, fizykę, matematykę. – <span style="font-style: italic;">Tak, zgodzimy się </span>– powiedzieli. – <span style="font-style: italic;">Dostaniesz tu grant, możesz zostać.</span> On tam skończył uniwersytet. Dali mu pracę na uniwersytecie.
    </section>
    <section>
        <time>15619</time>Cztery lata pracował na uniwersytecie, ale ta praca mu nie imponowała. – <span style="font-style: italic;">Cięcie mózgu ludzkiego na cieniutkie papierki</span> – powiada. – <span style="font-style: italic;">To oni dopiero badają.</span> On już tam cztery lata pracował, to wszystko zmienił, że to innym tempem wszystko to szybko. Dali mu zaraz managera, starszego, nad tą sekcją. Dostał większe pieniądze. To jego nie zadowala. Wysyłają go do Anglii, żeby on na najlepszych uniwersytetach wszystko najważniejsze spisał. Przysłali go do Anglii, zapłacili mu podróż. Dwa i pół tysiąca jeszcze pocket money mu dali tu w Anglii. A Nowa Zelandia zapłaciła mu podróż. On z żoną przyjechał. Wszystko zapłacili mu. Hotele pierwszej klasy. Wrócił do Nowej Zelandii, zaraz zaczął szukać za nową pracą. Dał im wymówienie na uniwersytecie. Mówi: <span style="font-style: italic;">To mnie nie interesuje taka robota. Ja chcę coś więcej. </span>Oni mówili: <span style="font-style: italic;">Praca jest inna, ale musisz dwa lata studiować jeszcze na uniwersytecie, prócz tych czterech lat.</span> Mówi: <span style="font-style: italic;">Dobrze.</span> Poszedł, skończył znowuż te dwa lata. Ma sześć lat uniwersytetu. On już tak rozwinięty.
    </section>
</article>