<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight:bold">To najpierw proszę, żeby pan powiedział, jak się pan nazywa i gdzie i kiedy się pan urodził.</span> No dobrze. Zaczynamy? <span style="font-weight:bold">Zaczynamy.</span>
    </section>
    <section>
        <time>10</time>Nazywam się Mahmoud El-Tayeb. Jestem człowiek, który pochodzi z rodziny z północnego Sudanu, czyli zwanych inaczej plemion dongolskich, czyli nubijskich. Natomiast tak jak w tamtych czasach było za dużo ruchów wewnętrznych po prostu, w związku z tym część rodziny wyemigrowała z północnego Sudanu do centralnego Sudanu. A zwłaszcza, kiedy był później ruch mahdystów. Ojciec mojego ojca, czyli mój dziadek, trzeci z pokolenia, był też w tym ruchu, w związku z tym on z Mahdim przyjechał do Omdurmanu. Czyli to jest już koniec XIX wieku. Początek XX wieku, to on już się osiedlił w Omdurmanie, i od tamtego czasu nasza rodzina tam mieszka.
    </section>
    <section>
        <time>86</time>Mój ojciec też niby nie urodził się w Omdurmanie, urodził się nad Białym Nilem. Bo jak mówiłem o tym ruchu, to jego dziadek też… Taki ruch był między Dongolą na północ, a stroną zachodnią w celach handlowych, a później zasiedliły się rodziny. Z kolei mój dziadek, czyli ojciec mojego ojca, nie urodził się w Getena, tylko urodził się w Bara. To jest zupełnie jakiś ostry ruch, bym powiedział, wtedy. Ale od początku XX wieku nasza część rodziny jest w Omdurmanie, a druga część jest tam na północ. I też odwiedzamy się nawzajem. Natomiast ja nie znam tego języka nubijskiego, nie znam nomalandzki, tylko znam tę stronę… Najbardziej ze strony archeologicznej.
    </section>
    <section>
        <time>147</time>No i tak całe życie spędzałem w tym Omdurmanie, do momentu jak skończyłem liceum i zacząłem patrzeć na świat inaczej. Nie chciałem studiować w Sudanie. Wtedy w liceum dużo czytaliśmy, dużo słuchaliśmy różnych rzeczy o świecie. No i chciałem poza dyplomami zdobyć jakąś wiedzę na świat. Byłem ciekaw, jak ludzie żyją, więc zacząłem wędrówki takie, często finansowane przez moją osobę samą. Wtedy było też dużo studentów w Europie, w krajach arabskich, więc łatwo znaleźć znajomych, do których można przyjechać, spędzać dwa, trzy dni, tydzień, i wyjechać dalej.
    </section>
    <section>
        <time>201</time>No i trafiłem do Polski w sposób taki. Najpierw w Sudanie w latach siedemdziesiątych bardzo dużo słyszeliśmy o Polsce, ale z dwóch stron. Jedna strona, i najmocniejsza dla nas wtedy, to była piłka nożna. Większość Sudańczyków znała drużynę rosyjską, znali drużynę polską. Ja się bardzo zdziwiłem, że inne pokolenia, które były młodsze od nas, jak wróciłem po studiach do Sudanu, to spotkałem się z ludźmi, którzy jeszcze pamiętają nazwiska: Lato, Szarmach, Deyna. Byłem bardzo zdziwiony, ale z tej perspektywy, że wtedy naprawdę byliśmy bardzo fanami tej drużyny rosyjskiej, i polskiej, to znaliśmy… To mnie najbardziej pociągnęło do Polski. Ja dostałem stypendium w ogóle, które miało być najpierw do Niemiec, z powodów języka, i tak dalej. Natomiast w tym momencie, kiedy chciałem jechać, to nie było tego, co ja chciałem studiować. Więc zmieniłem kierunek na polski. I przyjechałem do Polski z myślą, że najpierw miałem agronomię robić w ogóle, ale nie było miejsca na agronomii. Była albo politechnika, albo medycyna, albo uniwersytet. A ja do tych nie miałem głowy, to wybrałem uniwersytet. A z uniwersytetu wybrałem archeologię, i w ten sposób trafiłem do Warszawy w listopadzie 1975 roku.
    </section>
    <section>
        <time>315</time>Ja do dziś pamiętam… To znaczy pod koniec października byłem już w studium języka polskiego, i do dziś wspominam pierwszy dzień listopada, Święto Zmarłych, którego cała grupa… Bo kurs językowy zaczął się we wrześniu. Natomiast ja byłem trochę spóźniony, ale to taki był cykl, że sformują grupy, kiedy ludzie przyjeżdżają z różnych kątów świata. Ale akurat jeszcze nie byłem… Tydzień miałem, i nie byłem jeszcze aklimatyzowany do tego klimatu. I nasza nauczycielka, opiekunka, zabrała nas do cmentarza. Ja jeszcze nie miałem kurtki, ani nic. Pamiętam, jak zmarzłem w tym. Ja nie wiem, na ile to naprawdę było zimno, do dziś. Ale pamiętam jedną rzecz: tak zmarzłem, że do dziś pamiętam ten dzień i przeklinam. Ten dzień, w którym przyjechałem akurat w październiku, a nie we wrześniu. I z tego powodu miałem jakiś mocny kompleks, ponieważ studium miało taką bardzo fajną rzecz: że jak ktoś nie chce wychodzić, to mógłby siedzieć nawet miesiącami. Wszystko było tam na miejscu. Kompleks do spania, klasy, stołówka, nawet kino mieliśmy. Czasami były dyskoteki. Jest bufet, a więc nie było potrzebne czasami w ogóle wychodzić. Ja czasami dwa tygodnie nie wychodziłem z tego studium, z tego powodu, 1 listopada. Ale później jakoś poszło. I to były pierwsze kroki, które mnie prowadziły tutaj, do Polski.
    </section>
    <section>
        <time>434</time>Po studium przyjechałem do Warszawy na studia. W Warszawie to było inaczej. Tylko też przeszkadzało na samym początku, studia zaczyna się w październiku. Ja mieszkałem na Żwirkach wtedy, akademik na Żwirki i Wigury. No i pamiętam, że pierwsze lekcje zawsze mieliśmy na ósmą. Ale czekać na ten autobus 175, który prowadził do instytutu tam na Krakowskie, to było… Najpierw trzeba wstać koło godziny szóstej, żebyś był gotowy. I przerażające to, że w studium na przykład nie czujesz, jaka jest pogoda na zewnątrz, tylko tutaj patrzysz przez okno i zobaczysz, że wszystko jest ciemno. To gdzie ja jadę na jakieś zajęcia teraz? Godzina ósma... Później z tego studenci wykombinowali sobie jakąś piosenkę: Jezus Maria, jak mi jest zimno, godzina ósma, muszę iść na wykład… Tak że godzina ósma, rzeczywiście… A pamiętam, że autobus nie był tak regularnie, jak dzisiaj, i nie było na przykład napisane na tablicy dokładne minuty i godziny, i tak dalej, tak jak teraz, tylko autobus kursuje np. od takiej godziny, i kursuje co dziesięć minut. Tak było napisane, pamiętam. No to studenci skreślili te co dziesięć minut, bo nigdy nie był punktualny ten autobus, chyba do dzień dziś… Trochę lepiej, ale wtedy to było strasznie, długo czekasz na autobus. Skreślili to co dziesięć minut, i napisali: kursuje od czasu do czasu, kiedy pan kierowca chce. Po prostu. I to była prawda. I jak pytali, to oni mówili… Nie wiem, czy to była prawda, czy nie, ale studenci polscy mówili, że kierowcy siedzą na pętli i grają w karty, a jak ktoś przegra, to wtedy jedzie. Ale czasami starałem się zdążyć na ten wykład, i wszystko było dobrze.
    </section>
    <section>
        <time>584</time>No i pierwszy rok, pierwszy rok życia w mieście, ja mógłbym tylko i wyłącznie powiedzieć, że uprzejmość kolegów i koleżanek nie ma granic po prostu. Niby skończyliśmy ten kurs językowy, ale wykład w studium, a wykład na studiach, to jest zupełnie coś innego. Bo tam, specjalnie dla studenta zagranicznego, nauczyciele są bardzo dobrze przygotowani, mają bardzo duże doświadczenie z tym, jak mówią. Tak jak jedna nauczycielka nam mówiła, że: ja mówię powoli i wyraźnie jak tramwaj trzynaście w Łodzi. Tramwaj trzynaście to był tramwaj, który jechał przy studium, aż do centrum Łodzi. Rzeczywiście, taki typ chyba z lat czterdziestych, czy coś, drewniane wszystko, drzwi też były drewniane. On jedzie, a człowiek biega, i zdąży skoczyć do tramwaju, w ten sposób. Ale tutaj mowa była zupełnie inna, dla Polaków, a więc nie wszystko człowiek łapie. Przez pierwszy semestr to pooglądamy slajdów, posłuchamy słówka, które dla nas są zrozumiałe. No to wasz, to nie ma o czym mówić. O tym mówię, że później jest kwestia uprzejmości, i naprawdę, serdeczność naszych kolegów i koleżanek, którzy zawsze nam pomagali, pożyczając na przykład notatki. Nawet niektórzy piszą dla nas, co mamy przeczytać, pisać. Nie wszystkie komunikaty wtedy rozumieliśmy. Stawiono na przykład notkę na tablicy, że mamy iść gdzieś, blu blu, blu, coś załatwić. No to za rękę: - <span style="font-style: italic;">Chodź, idziemy. </span>
    </section>
    <section>
        <time>707</time>Nas było siedmioro w tym… Siedmiu studentów zagranicznych, z różnych krajów. Z Bułgarii, z Libanu, z Jemenu. Nawet z Ameryki Łacińskiej, chyba z Peru. Z Boliwii, z Boliwii byli z nami koledzy. I z Grecji jeszcze była grupa, dwóch albo trzech studentów. Tak że to fajne było naprawdę, fajne były czasy. No i wtedy była kwestia egzaminów też ustnych. Bo też nie jesteśmy przyzwyczajeni do tych egzaminów. No ale wszystko poszło, powiedzmy, pierwszy semestr jest ok. Drugi decydujący, no i tutaj były sprawy trudności językowych, zrozumieć te takie bajeranckie rzeczy, żeby...
    </section>
    <section>
        <time>774</time>A ja pamiętam do dziś, że byłem bardzo dobrze przygotowany na egzamin… Wydawało mi się, że byłem dobrze przygotowany na egzamin z Bliskiego Wschodu. I jednym z naszych wykładowców był profesor Michał Gawlikowski, jeden z ekspertów w ogóle najlepszych na świecie, jeżeli chodzi o archeologię Bliskiego Wschodu. No i słucha i pyta, i słucha. Ja byłem z jakimś Jemeńczykiem. Jemeńczyk był jeszcze gorzej przygotowany chyba, ale profesor wziął nas do spółki. I chociaż wszyscy tam mówili nam: - <span style="font-style: italic;">Nie bójcie się, profesor nie robi żadnych tam, nie stawia dwójek, więc bądźcie spokojni, starajcie się mówić cały czas, nie przerywajcie, itd.</span> - Ale on posłuchał, posłuchał, w końcu mówi: - <span style="font-style: italic;">Słuchajcie. Gdybyście byli na studiach medycznych, i byście byli lekarzami w waszych krajach, to wszystko byłoby dobrze. Bo lekarze są potrzebni, to pójdziecie. A w naszym fachu, albo masz być dobry, albo nie być. </span>
    </section>
    <section>
        <time>860</time>I człowiek, który nigdy nie stawiał dwójki… On zawsze ma taki charakter pisma, bardzo wielkie litery stawia. I ja pamiętam tę dwójkę, którą mi stawiał na ten indeks. I jeszcze dwie dwójki naraz, bo to była historia Bliskiego Wschodu i archeologia Bliskiego Wschodu. Dwie dwójki na całą stronę prawie, albo pół strony indeksu. Ja to bardzo przyjąłem do serca. Później profesorowi przypominałem o tym, kiedy był na komisji… Po studiach, jak wróciłem tutaj na studia doktoranckie, powiedziałem mu: - <span style="font-style: italic;">Panie profesorze, czy pan pamięta…</span> To już było po obronie doktoratu. – <span style="font-style: italic;">Czy pan profesor pamięta dwójkę, którą mi stawiał?</span> Oczywiście, on nie pamiętał, bo tyle tych studentów było. - <span style="font-style: italic;">Właśnie do pewnego stopnia to mnie zmobilizowało.</span> – <span style="font-style: italic;">To bardzo się cieszę z tego powodu. A to było słusznie…</span> Taka historia to była. To była jedyna dwójka, niezapominana po prostu. Ale reszta studiów to poszło bardzo dobrze, nie było problemów.
    </section>
    <section>
        <time>944</time>Skończyłem studia, wróciłem do Sudanu. Pracowałem tam przez siedem lat. Później z kolei, też uprzejmość naszych kolegów, a zwłaszcza ci, z którymi pracowałem w Sudanie jako inspektor do misji dongolańskiej, która z ramienia Centrum Archeologii tutaj była prowadzona przez dr. Stefana Jakobielskiego. Z nimi byłem prawie dwa sezony, i właśnie oni starali się, żebym wrócił do Polski. Ja nawet wtedy miałem jakieś stypendium do Niemiec, też załatwione przez jednego profesora, którego tam znałem, ale jak była kwestia doktoratu, to tym razem już wolałbym wrócić do Polski, a nie pojechać do Niemiec, bo to byłoby dla mnie szkoda czasu. Jeden rok język niemiecki trzeba zrobić. Chociaż na początku chciałem robić niemiecki, ale teraz już nie bardzo. Po drugie, mobilizowało mnie do tego, że ci ludzie, już ich znałem w terenie, a więc nawet nie... Z moim przyszłym promotorem, którym później był profesor Godlewski, który dzisiaj jest szefem Zakładu Archeologii Egiptu i Nubii na Uniwersytecie Warszawskim. To z nimi byłem na ty. A więc to byli ludzie, przyjaciele. Zaprosiłem ich do domu, jak byłem w Sudanie. Jak ktoś miał sprawy, to ja wszystkie sprawy misji załatwiłem, formalności, itd.
    </section>
    <section>
        <time>1044</time>I mimo że to były trudne czasy jeszcze w Polsce, po 1980 roku, ale to mnie nie przeraziło. Ja chciałem wrócić do Polski wtedy. Nawet dyrektor Serwisu wtedy nie chciał bardzo posłuchać dr. Stefana, który był jego przyjacielem, i oni oferowali to. I właśnie dzięki uprzejmości i upartości doktora Żurawskiego, który właśnie on to zaczął całą procedurę z Ministerstwem Edukacji. Nie chciał go słuchać, bo chciał mnie wysłać do Niemiec. Ja mu mówię, że nie chcę do Niemiec. Nie chcę spędzać następnych dziesięć lat w Europie. Europa już dla mnie nie jest egzotyką, więc może jeden z kolegów, którzy studiowali w Chartumie albo w krajach arabskich, ich ciągnie do Europy. Ale ja to Europę już znam i bym wolał wracać do Polski. Cztery lata, miałbym doktorat, i wrócić tu. No, ale on nie bardzo chciał to słuchać. To jeszcze musiałem jakoś dwa lata czekać, żeby on zmienił zdanie. Ale on poszedł na emeryturę, więc następny już się zgodził.
    </section>
    <section>
        <time>1126</time>I w ten sposób wróciłem jeszcze raz na studia doktorskie tutaj, w 1990 roku. Nawet w 1989 już byłem tutaj, żeby załatwić formalności, zapisać się i tak dalej, wtedy właśnie trafiłem na drugą fazę, albo trzecią fazę, można nazwać, sytuacji politycznej w Polsce. Między, powiedzmy, drugą połowę Gierka, od 1975 do 1979, albo do strajków właśnie. Druga połowa jego. A później ten okres mnie nie było, stan wojenny. Na stan wojenny to ja byłem tutaj. A później okrągły stół. Tak że te wszystkie najważniejsze wydarzenia mógłbym powiedzieć, że obserwowałem bardzo dokładnie. No i po Okrągłym Stole to już plan Balcerowicza. No i później wybory. Prezydent wasz, premier nasz. No i nadal uważam, że Polska jest w takim okresie tranzytowym, bym powiedział. Ani to kapitalizm, ani to socjalizm, coś tak pośrednio.
    </section>
    <section>
        <time>1221</time><span style="font-weight:bold">Czemu pan nie wrócił po studiach doktoranckich do Sudanu?</span> A, to jest dobre pytanie. Ponieważ, jak tutaj były zmiany w 1989 roku, to też w Sudanie były zmiany. Tylko różnica taka, że zmiany tutaj były, powiedzmy, można to nazwać – do przodu. A tam były do tyłu. W 1989 roku, akurat po wydarzeniach Okrągłego Stołu tutaj w Warszawie, w Chartumie w czerwcu nastąpił przewrót wojskowy. Tym razem łączyły się dwa najgorsze elementy, które mogą być na świecie, istnieć w świetnym układzie: wojsko… Chociaż my, jako Sudańczycy, byliśmy przyzwyczajeni do tych przewrotów wojskowych. Bo tuż po niepodległości, w 1958 roku, dwa lata po uzyskaniu niepodległości, nastąpił pierwszy przewrót wojskowy, który trwał sześć lat. Ale to był czysto wojskowy. Później było powstanie ludowe, które obaliło ten system, i wrócił system wielopartyjny na pięć lat. Ale znowu w 1969 nastąpił następny przewrót wojskowy, który tym razem trwał prawie siedemnaście lat. Później następne powstanie. Taki cykl po prostu. Następne powstanie, też, październikowe jeszcze w dodatku. To pierwsze było październikowe, przepraszam, drugie nie. Drugie to było marcowo-kwietniowe. No i cztery lata rządy cywilne, wielopartyjne itd., i znowu ostatni przewrót w 1989, o którym mówiłem.
    </section>
    <section>
        <time>1346</time>I dlaczego to jest najgorszy układ? Bo do wojska jeszcze był element Braci Muzułmańskich, czyli fundamentaliści islamscy. Którzy, według mnie, doprowadzili kraj do takiego stanu, trochę gorszego od okresu panowania Turków w Sudanie. Niby hasła są słuszne, bo religia. Gra na uczuciach prostych ludzi, że islam to są rozwiązania, ale jaki program dokładnie – nie wiadomo. No i wtedy stosowano czystkę, bym powiedział. Tak jak George Bush młody powiedział: ten, który nie jest z nami, to jest przeciwko nam. A oni dosłownie to stosowali, zanim jeszcze George Bush to powiedział, zanim w ogóle doszedł do władzy. No i tak, tysiące ludzi zostało wyrzucone z pracy, tylko z tego powodu, że nie jesteśmy z tej linii po prostu. My możemy… Ja miałem stypendium już tutaj, bo już wtedy zacząłem załatwiać te sprawy. W 1990 roku byłem na badaniach terenowych w Sudanie, no i przyszło do mnie pismo, że dziękujemy bardzo, dla dobra społeczności jest pan wyrzucony z pracy. Tak to było. Z naszego departamentu, czyli Sudan Antiquities Service to się nazywał, wyrzucono dyrektora, zastępcę dyrektora i kilku inspektorów. I kilku pracowników technicznych. Ale to nie byliśmy sami, byliśmy w pierwszej fali. I to też…Trafiło też w wojsku na przykład, też czystka. W wojsku, czystka w policji. We wszystkich służbach po prostu.
    </section>
    <section>
        <time>1511</time>I ponieważ ja miałem stypendium polskie, to administracja, która wtedy była tutaj w instytucie, powiedziała mi: - <span style="font-style: italic;">Masz to stypendium polskie. Chcesz zostać, dokończyć, to zostań. Chcesz wracać, to jest twoja sprawa. </span>No i zdecydowałem się zostać, mając na myśli, że ta zaraza za jakoś dwa trzy lata, albo cztery, pięć, pójdzie sobie, a ja wracam do kraju. Taki tok myślenia miałem zawsze. Bo nigdy nie myślałem, po studiach nie chciałem zostać w Europie. Też wtedy miałem propozycję od Niemców, żeby przyjechać do nich, zrobić doktorat itd., ale ja wolałbym mieć praktykę i wracać do Sudanu. I wróciłem do Sudanu, tuż po załatwieniu wszystkich formalności tutaj, to nie trwało nawet dwa miesiące. Po załatwieniu formalności i uzyskaniu dyplomu, tu wróciłem. I tym razem też nie myślałem, że tak długo zostanę. I do tej pory chyba jestem jedynym Sudańczykiem, albo jedynym człowiekiem z tzw. Trzeciego Świata - dzisiaj nie wiem, czy to jest czwarty, czy piąty świat, jak to nazywać – który nie chce zostać w Europie. Ale jak Wałęsa mówi: nie chcem, ale muszem. Tak to wyglądało. Naprawdę nie chcę, ale nie mam możliwości pracować w kraju. Mimo że starałem się. Nawet przed skończeniem doktoratu starałem się mieć kontakt z innymi uczelniami tam w Sudanie. Po doktoracie też starałem się. I do dziś dzień staram się. I nie tylko ze strony Sudanu, ale ze strony Polski też.
    </section>
    <section>
        <time>1620</time>Starałem się ponad dwanaście lat, żeby być w Sudanie jako koordynator prac w misjach polskich w Sudanie i do tej pory się nie udało. Jak jeszcze moje dzieci, które się urodziły tutaj, to ja ich wysłałem do Sudanu specjalnie, ponieważ nie chciałem, żeby byli czarnymi Polakami po prostu. Z tego co ja widzę w Anglii, albo we Francji, itd. Wolałbym, żeby oni, jakby chcieli, to później sami mogą przyjechać, kiedy są starsi, sami wiedzą, czego chcą. A nigdy nie będą mnie obwiniać za to, że ja decydowałem za nich. Decydowałem się o jedną rzecz: że oni tutaj się urodzili. Jeden chłopak i jedna dziewczyna. Kiedy ja ich wysłałem, to oni już mieli… Chodzili tam do szkoły. Tutaj byli jeszcze w przedszkolu. Dziewczyna jeszcze była młodsza, tak że do żłobka chodziła. Nie, do przedszkola tutaj. A Ahmed, syn, do zerówki. Ale oni wtedy mieli siedem, osiem lat, kiedy ja proponowałem tą propozycję. Oferując też, żeby załatwić dla misji tam lokum, gdzie mogą mieszkać, nie muszą zapłacić ani za hotele, ani za nic. Załatwiam wszystkie formalności, z racji tego, że ja pracowałem w Serwisie, więc miałem dobre stosunki z ludźmi z Serwisu. Bo to nie oni mnie wyrzucili, tylko rząd. Niestety oni dzisiaj już są na studiach, trzeci rok, i jeszcze ja jestem tutaj.
    </section>
    <section>
        <time>1726</time><span style="font-weight:bold">Oni gdzie są na studiach?</span> W Sudanie. <span style="font-weight:bold">Czyli oni wyjechali do Sudanu?</span> Ja ich wysłałem do Sudanu z matką, kiedy Ahmed miał siedem lat, a Aza miała pięć lat.
    </section>
    <section>
        <time>1742</time><span style="font-weight:bold">Czyli żona pana też jest z Sudanu?</span> Jest z Sudanu, tak. I też pracuje w Służbie Starożytności. Tak że to tak wygląda sytuacja z tymi… I nadal jestem tutaj. Nie jest mi źle, nie jest mi żal, że jestem tu, bo ja tu też się czuję bardzo dobrze. Się czuję, jakbym był w drugiej ojczyźnie, albo pierwszej ojczyźnie, też dzięki uprzejmości różnych ludzi, przyjacieli i tak dalej. Teraz mam też obywatelstwo. I jedyna rzecz, którą robię dla moich dzieci, to oni mają prawo do polskiego obywatelstwa. Tak że po studiach mogą sobie fruwać po świecie jak chcą. A nie być tutaj, niby asymilować się z tą kulturą polską, ale do końca nie będą się czuć Polakami. A Polacy też nie będą na nich patrzeć jako na Polaków pierwszej kategorii. I dlatego to była moja decyzja, żeby ich wysłać do Sudanu. Od czasu do czasu, kiedy sytuacja finansowa pozwala, to ich zapraszam tutaj. Rok temu był syn, a przed nim była córka. Matka też przyjeżdża, rok temu była tutaj. Niby to oficjalne wizyty do Muzeum Narodowego tutaj, ale… Ten kontakt jest. Tak to jest…
    </section>
    <section>
        <time>1837</time><span style="font-weight:bold">Ale pan tam może jeździć?</span> Ja co rok jestem. Tym razem nie jako Sudańczyk, tylko jako ekspert. <span style="font-style: italic;">Foreign expert</span>, jak się mówi, z misjami polskimi. Pierwszy wyjazd mój był z Muzeum Archeologicznym w Gdańsku. Miałem jedną koleżankę, która studiowała ze mną archeologię, Elka Kosowska, Elżbieta. Ona pracuje nadal w Muzeum Archeologicznym. I w 1993 roku, jeszcze wtedy miałem do skończenia dwa lata, oni organizowali wyprawę do Sudanu, archeologiczną. I proponowała dyrektorowi muzeum, który do dziś panuje, dr Henryk Paner, żeby zabrać mnie do tej misji, bo mógłbym być przydatny. Ale ja wtedy nie chciałem jechać, ponieważ nie skończyłem doktoratu. I powiedziałem, że nie mam pewności, co może stać się ze mną w kraju. Jeżeli rząd tylko zdecyduje, że… Ja wtedy jeszcze miałem paszport sudański. Jeżeli rząd zdecyduje, tylko żeby nie dać mi wizy wjazdowej, to bym był zablokowany. Ja bym wolał nie.
    </section>
    <section>
        <time>1922</time>Ale w 1996 już byłem rok po skończeniu doktoratu. Zgodziłem się na wyjazd i od tamtego czasu jeżdżę z nimi co rok. Później jeździłem też z doktorem Żurawskim, czyli łączyłem dwie misje. I od 2004 mam też własną grupę z ramienia Uniwersytetu Warszawskiego, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej. No i tak jeżdżę, teraz z dwoma misjami. Koordynacja między jedną misja a drugą to trochę trwa, a więc zazwyczaj jestem tam około cztery miesiące, co rok. Ja jeszcze wtedy prowadziłem zajęcia w Instytucie Archeologii, ale to tak zawsze zrobiłem, żeby wyjechać jeszcze w okresie świątecznym, jeszcze później sesja, później przerwa międzysemestralna, tak że czas który spędzam w Sudanie, kiedy Uniwersytet działa, to jest mało. Ale odrabiam to, jak wrócę, albo czasami przed wyjazdem jeszcze. Prowadziłem archeologię Sudanu, tak ogólnie mówiąc.
    </section>
    <section>
        <time>2006</time>Robiłem później taki kurs, który miał zupełnie inny wymiar. Kurs, który się nazywał: arabski dla archeologów. I to wychodziło z moich uwag, na przykład jak jeszcze pracowałem w Serwisie. Jak zobaczę jakieś cudzoziemcy, którzy nie znali arabskiego, starają się mówić po arabsku z ludźmi, którzy nie znają innych języków, czyli z robotnikami. A więc dostają dosłownie tak, jak w tej książce: "Kali chcieć". To jest na tym poziomie. A ja myślałem, żeby… Ja kiedyś pytałem miejscowych: – <span style="font-style: italic;">Dlaczego nie staracie się na przykład poprawić to, co cudzoziemiec do was mówi?</span> – <span style="font-style: italic;">A, bo my myślimy, że tak lepiej rozumie.</span> Takie głupie gadanie po prostu, że tak lepiej mówić. I z tego powodu ja wymyśliłem ten kurs, żeby dać proste zasady mówienia. Jak zmieniać np. czasownika, męski, żeński. Później prosta gramatyka, czasy, przeszły, teraźniejszy, przyszły. Aby człowiek mógłby coś… I z tego naprawdę dużo ludzi korzysta. Nawet do takiego stopnia, że później starsi pracownicy zaczęli prosić, żeby z nimi coś takiego zorganizować. Oczywiście zgodziłem się, ponieważ ja wychodzę z założenia, że ja mam dług wobec tego narodu, po prostu. Nie wiem, kim bym był dzisiaj, gdybym nie miał te stypendium polskie, nie miał możliwości mieć tak wspaniałych ludzi, naprawdę. I dlatego propozycja moja, żeby załatwić wszystkie sprawy w Sudanie bez pensum, bez niczego, to było z tego powodu po prostu... Oczywiście, dla całego narodu nie mam możliwości zwrócić, ale chociaż dla reprezentantów. No i taka rzecz była. Tak że…
    </section>
    <section>
        <time>2159</time><span style="font-weight:bold">A teraz, jakby pana zapytać o pana poczucie tożsamości, to jest pan po prostu Sudańczykiem mieszkającym w Warszawie, czy to trochę bardziej skomplikowane?</span> To jest skomplikowane. To jest bardzo skomplikowane, bo tak naprawdę można powiedzieć, że połowę życia, dorosłego życia, spędzałem tutaj. Mimo że ja miałem bardzo dobre stosunki z Polakami, moimi kolegami, koleżankami, itd… Ze studentami nawet miałem bardzo dobre stosunki, bo nie stawiałem tę barierę, do mnie mówić przez pan. Powiedziałem im, że kiedyś będziemy kolegami w pracy, więc staramy się mieć… A kwestia szacunku to nie należy do tytułu. Gdybyście tytułowali mnie jak chcecie, to nie jest wyraz szacunku. I w ten sposób naprawdę miałem łatwy kontakt ze studentami, bez kompleksów. Ciągle z nimi mam dobrą pracę, zwłaszcza że część jedzie z nami na wykopaliska np. do Sudanu, albo do Libanu. Tam nie ma tej możliwości, żebyśmy tak z dystansem mieli stosunek. No i mnie to bardzo dużo pomogło.
    </section>
    <section>
        <time>2260</time>Na przykład kiedy ja miałem kiedyś… Kiedy była rodzina, mieszkaliśmy tu w tym domu, cztery osoby. Córka dopiero się urodziła, młoda. Dziecko małe, 1991 rok. Ja w 1993, kiedy ona miała dwa albo trzy lata, miałem miesiąc siedzieć w bibliotece w British Museum. I moja żona, nie studiowała tutaj, tylko robiła magisterium uzupełniające, też załatwione przez profesora Godlewskiego, bardzo uprzejme to z jego strony było. Natomiast poruszać się po urzędach i po szpitalach z dzieckiem małym, to dla niej nie była łatwa sprawa. Ja bym nie wyjechał na te stypendium, gdybym nie wiedział, że mam i znajomych, i studentów, i studentki, na których mógłbym polegać. Jej łatwy był kontakt ze studentkami. Codziennie prawie ktoś przychodził tutaj, żeby zobaczyć, czy coś potrzebuje, czy nie potrzebuje, czy do szpitala. Kiedyś, jak dziewczynka, Aza, zachorowała, to dziewczyny łaziły z nią do szpitala codziennie prawie. Gdybym nie miał takiego stosunku ze studentami, to musiałbym wynająć kogoś. A wynająć kogoś to nie jest tak łatwo, żeby serce włożył w to. To jest zupełnie coś innego. No i poza tym starsi koledzy, z którymi ja studiowałem, oni wszyscy na stanowiskach, wykładowcy, albo pracują w muzeach, to oni też z rodzinami przyjeżdżali do niej albo zabierali na różne weekendowe sprawy. I tak samo, jak ja byłem, to ona nigdy nie czuła, że jest bez tej społeczności sudańskiej. I tak nas było bardzo mało tutaj. Tak że zawsze, jak urodziła, byliśmy wśród przyjaciół, w rodzinach prawie. To nie jest tak, że kawalerskie życie na przykład. Tak to wyglądało.
    </section>
    <section>
        <time>2403</time><span style="font-weight:bold">A pytałam o pana poczucie tożsamości, kim pan się czuje.</span> Tak. Właśnie to jest skomplikowane. Bo tak jak mówiłem, większość spraw, wydaje mi się, że rozumiem do dużego stopnia co się dzieje w tym społeczeństwie, jak Polacy myślą. Nie zawsze mógłbym myśleć jak Polak. Bo korzenie to jest korzenie, prawda. Natomiast oddalam się od myślenia sudańskiego, tak się czuję. Kiedy jestem w Sudanie, to widzę. Nie tylko z powodu nienawiści do tego rządu, który jest. Ale widzę, że ten rząd, który jest, szkodzi Sudańczykom. Nie tylko ekonomicznie, ale w mentalności też coś nie tak. W mentalności coś nie gra. Niby religia islamska zupełnie coś innego mówi, a praktyka pokazuje zupełnie coś innego. Nieuczciwość, korupcja, upadek moralności, brak wiedzy. Ten ostatni to jest intencjonalny. Bo łatwo manipulować ludźmi o niskim poziomie świadomości, wiedzy, itd. To mnie przeraża po prostu. Pod tym kątem nie podpiszę się pod Sudanem. Ale to nie jest łatwe później do odbudowania, absolutnie.
    </section>
    <section>
        <time>2526</time><span style="font-weight:bold">A co panu przeszkadza w Polsce, w Polakach?</span> Inaczej. Mówmy inaczej. Jak inaczej? Ja widzę, że w Polsce, w społeczeństwie tutaj, między okresem w którym ja byłem jeszcze w tym, co nazywano okresem socjalistycznym, jak ja przyjechałem do Sudanu… W ogóle jak wyjechałem z Sudanu, to byłem pełen świadomości, że jadę do kraju, w którym jest coś, o którym ja myślę socjalizm. Ale droga do Polski była jeszcze przez Bułgarię, do Rumunii, do Czechosłowacji. I jak dotarłem do Polski, to już byłem przekonany, że socjalizm jest gdzieś, a społeczeństwo jest gdzieś indziej, a rząd coś robi, a jest duża przepaść między tym wszystkim. Ja myślę, że ja wtedy miałem takie wrażenie, że Europejczycy… Wtedy miałem do czynienia nie tylko z tym obozem. Europejczycy to są ludzie bardzo indywidualni. W sensie: samolubni. Każdy tylko siebie. Nawet nie chodzi o to, że przeciwko cudzoziemcom inaczej się zachowują. Ale to co obserwuję na przykład na ulicy, w autobusach itd.: ludzie byli bardzo nieprzyjemni wobec siebie. Nieżyczliwi. Nikt nie uśmiecha się w twarz drugiej, obcej osoby, tylko zawsze nabuzowani, nie mają zaufania. Jakby nie miał zaufania albo coś takiego. Każdy sam sobie. To nie chodzi o grono znajomych, tylko o ludzi, którzy nie znają się.
    </section>
    <section>
        <time>2667</time>Teraz, po latach dziewięćdziesiątych, zupełnie widzę inne społeczeństwo. Ludzie zaczęli być bardziej życzliwi, bardziej otwarci wobec innych osób, nieznajomych. Jest uśmiech na twarzy. Jak patrzę w autobusie na przykład, albo w tramwaju, jak ludzie poproszą, albo coś, to jest inny sposób reakcji, po prostu. I ja to związałem z jedną rzeczą. Nie ma na świecie naród zły albo naród dobry. Tylko jakie warunki są. I te warunki według mnie, to była kwestia wolności. Bo jak ludzie czują się przygnębieni, represjonowani w jakiś sposób, niedowartościowani, to takie coś zostawia. I wydaje mi się, że tutaj nie można powiedzieć, że ludzie w ciągu kilku lat już to wszystko co mieli w sobie, wyrzucili. Już byli inni. Nie urodzili się inni ludzie, tylko ci sami ludzie, to co ja mówię. I dlatego dla mnie to zmiana tego ustroju, jakby wyrzucano jedną koszulę, na szerszą, na lepszą. To miało ten efekt na ludziach. Widzę to jeszcze.
    </section>
    <section>
        <time>2766</time>Niby dzisiaj jest na przykład… Tego problemu, który wtedy był bardzo popularny. Ta część naszej dzielnicy to się nazywała trójkąt bermudzki kiedyś. To było naprawdę wieczorami strach chodzić tutaj. Ale widzę, że tu niektóre zwyczaje zaczęły znikać. To też z powodu tej wolności. Niby wódki jest więcej w sklepach, ale ludzie którzy stoją przy bramach, jak kiedyś, to już jest prawie historia. To bardzo rzadko się spotyka. Ja pamiętam za czasów studiów, to miałem czasami wrażenie, że Polacy bardzo dużo piją i w większości przypadków Polak żeni się z kobietą, żeby kobieta później po pijaństwie prowadziła go do domu. Bo on jest pijany, a ona jest trzeźwa. To takie miałem wrażenie, i nie tylko ja, ale dużo z nas, naprawdę. Bo to był widok po godzinie jedenastej, dwunastej, bardzo popularny. Zobaczyć kobietę, jak trzyma mężczyznę, który ledwo chodzi – no i jaki może być wniosek, który jest na pierwszym, czy na drugim roku, i jeszcze dobrze tego społeczeństwa nie znał? Teraz tego zjawiska nie ma.
    </section>
    <section>
        <time>2861</time>Powiem jeszcze coś bardziej w tym kierunku. Kiedyś byłem zaproszony do jednej znajomej mojej, która kiedyś była moją studentką, później byliśmy zaprzyjaźnieni. Ona z mężem i tak dalej, zaprosili mnie na jakąś uroczystość, chyba dwudziesta rocznica ślubu, czy coś takiego. I powiem pani, że tam było pięćdziesiąt osób przynajmniej. Oni mieli w Augustowie taki bardzo ładny domek, z ogrodem taki, i kawałek lasu. To było akurat tak jak teraz, ciepło. Byliśmy na zewnątrz, w tym lesie, stoły stoją. No i fajnie. Co ja obserwuję, rzecz, o której w życiu nie pomyślałem. Bo dla nas, to dla Polaków wódka była na pierwszym miejscu. I teraz, na tej imprezie po prostu tylko ja i dwóch Polaków, których nie znałem wcześniej, ich znajomi, piliśmy wódkę. A cała reszta piła wino. To ja nawet mówiłem, że jak Polacy przestali pić wódkę, to Bóg na nas czeka z tym dniem ostatecznym po prostu. To koniec świata! Wino? Za naszych studiów to nikt nie pił wina po prostu. Ja do tej pory wina nienawidzę. Absolutnie. Niby jakość jest inna, i tak dalej, ale nie piję wina. To jest jeden ze sposobów myślenia. Nie, te zmiany to są pozytywne pod tym kątem.
    </section>
    <section>
        <time>2985</time>A co mi się nie podoba w Polakach? Kultura jazdy jest niska nadal. Bardzo niska. Pod tym kątem to zmiana jest na gorzej. Bo dawno temu nie było tyle samochodów, więc nie było skali porównawczej. Było mało samochodów, a więc wydaje mi się, że wszystko było OK i tak dalej. A dzisiaj tyle samochodów, że głowa mała. Ale nadal uważam, że niektórzy prowadzą, jak… Jak nachalnie prowadzą, to jakby takim znakiem męskość albo nie wiem, co to jest… To jest zjawisko, które też mam z Sudanu. Tak samo każdy, który łamie prawo albo stara się dokuczać komuś przy jeżdżeniu, wydawało mi się, że on w ten sposób chce pokazać, jakim on jest wspaniałym mężczyzną, twardym itd. No i coś takiego tutaj jest. Druga sprawa, pod tym kątem też, dotyczy kobiet. Bo też zauważyłem, że kobiety jak prowadzą, a zwłaszcza gdzie jest pierwszą, a jest samochód, to kobieta też chce mieć pierwszeństwo. Jakby była na piechotę, też. Zawsze proszę bardzo, to jest dżentelmen, który ustąpi kobiecie. Tutaj jak kobieta prowadzi, to też chce mieć pierwszeństwo po prostu. Ale to nie jest nic takiego strasznego. Może z czasem to się zmieni. Tylko kwestia tej kultury jazdy. I dlatego jest bardzo dużo tych wypadków. To też męskość – pić i prowadzić. To jest nierozsądek po prostu. To jest nierozsądek.
    </section>
    <section>
        <time>3118</time><span style="font-weight:bold">A jak się zmieniał stosunek Polaków do innych, do kogoś, kto ma inny kolor skóry?</span> Ja myślę, że to jest to samo. Refleksja jest taka sama. To też jest kwestia tej wolności. Ja miałem też takie zakodowane w głowie. Jak byliśmy studentami… Ja nie powiem, że w Polsce nigdy nie było rasizmu. Ale była chuliganeria. Było coś w rodzaju brak świadomości, też spowodowany tym zamknięciem. Ja pamiętam, że nawet w rozmowach z niektórymi ludźmi, spotkanymi przypadkiem, jak ktoś tam przysiadł się do ciebie na ławce albo w kawiarni, i od razu myśli, że pochodzisz z jakiejś bogatej rodziny królewskiej, bo trafiłeś tutaj do nas, do Polski. To są takie sprawy, które można zauważyć, były widoczne. Z tego powstaje trochę rodzaj zazdrości w niektórych miejscach, nieprawidłowy zresztą. Bo większość z nas to byli ludzie pochodzenia z przeciętnej rodziny, tylko mieliśmy stypendium. I nikt mi nie uwierzy, że mieliśmy wtedy tylko stypendium, tysiąc złotych. Bardzo rzadko ktoś ma lepszą sytuację, na przykład wspierany przez ambasadę. Bo niektóre ambasady dały studentom stypendium. Te stypendium w niektórych miejscach też nie było mało, w tamtych czasach. Jak dwieście, albo trzysta dolarów, to było bardzo dużo. Jak ktoś z nas miał pięćdziesiąt dolarów wtedy, albo dwadzieścia dolarów, to już na czarnym rynku było więcej niż stypendium jego.
    </section>
    <section>
        <time>3256</time>Do tego dodajemy jedną rzecz. Na przykład niektórzy ludzie w czasie wakacji jadą na Zachód pracować jako tańsza siła robocza i kupią sobie tańsze samochody używane. Wtedy nie było ograniczeń jaka marka, jaki rok. To przyjeżdżali z tymi samochodami, a to jest zachodni samochód. No i ktoś chce szpanować albo bajerować. W ten sposób, to jest reakcja, która ma negatywny efekt na innych, z tego powodu, że kilka osób ma takie samochody. Niby to samochody czasami wyrzucone na ulicach Berlina na przykład, ale mimo wszystko tutaj, to znaczy, że jesteś kimś. Albo pamiętam, że nasi koledzy na przykład z Nigerii, albo z Ghany, którzy mieli <span style="font-style: italic;">Commonwealth</span>, mogli do Anglii jechać. Przyjeżdżając stamtąd… Wtedy była moda na spodnie, które się nazywały charlestony. No takie szerokie… I buty takie wysokie na obcaskach. I jeszcze do tego aparatura, która też wtedy w Polsce nie była wszędzie. Te kolumny, itd. To to rodzi jakąś negatywną... Coś, dla kogoś kto nie ma do tego dostępu. Powiedzmy, on uważa, że to są dobra. To jest jedna rzecz. Dlatego można było spotkać na ulicach nieprzyjemności. Najprostsze, to jest asfalt, brudas, takie rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>3370</time>A jeśli nie chodzi o chuliganerię, to świadomość, i to jest ze strony rodziców. Najbardziej mi dokuczał nie chuligan, nie pijak, ale najbardziej mi się nie podobało wtedy, jak matka zwraca uwagę dziecku, które ma dwa lata albo trzy lata: "Patrz, patrz, Murzyn". I palcem kiwa. Ja nie wiem, my myślimy, że w Europie jest kultura osobista. To wydaje mi się, że to jest brak kultury. Ja jeszcze akceptuję bardziej, jak dziecko samo powie: "Matka, patrz, Murzyn". To dla niego jest coś innego, coś niebywałego, a więc on coś widział. Ale jak matka zwraca uwagę dziecku w ten sam sposób, palcem kiwając do człowieka, to dla mnie to był szczyt w ogóle braku kultury. Takiego zjawiska dzisiaj nie zobaczysz w Polsce. Bardzo rzadko kiedy jakiś pijak powie ci coś. To jest bardzo rzadko. Jeżeli w ciągu roku coś takiego się stanie, w ciągu dwóch, trzech lat, to jest cud. Natomiast kwestia asfalt albo brudas, albo Murzyn, albo dziecko patrzy, tego już nie ma. Ja myślę, że to też jest kwestia otwartości, wolności, itd. Że dużo ludzi zobaczyło, już nie wyjeżdżając sami, ale telewizja robi swoje. I to też ma swoje… Bo ktoś słyszał o filmach James Bond na przykład w czasach PRL. Kto oglądał Jamesa Bonda? To jest prosty przykład. Bardzo rzadko ktoś z zewnątrz tutaj robił koncert. Telewizja była tylko jedna, program pierwszy i drugi. A teraz ile tych telewizji? Polskie, nie mówiąc o satelitach itd. Nie mówiąc też o ludziach, którzy wyjeżdżają poza krajem, blisko czy daleko. To wszystko robi swoje efekty na sposób myślenia, na sposób patrzenia na innych też. Tak to jest.
    </section>
    <section>
        <time>3540</time><span style="font-weight:bold">Na pewno w PRL ktoś z Afryki był sensacją, bo nie miano do czynienia z takimi ludźmi, więc to budziło jakąś ciekawość, która mogła być obcesowa czy niegrzeczna. Ale z drugiej strony teraz jest dużo takich radykalnych ugrupowań, są jakieś zachowania rasistowskie. Czy pan się z tym nigdy nie styka, nigdy pan nie był ofiarą jakichś agresywnych zachowań?</span> Tak, tak. Ja to też widzę, ale to jest w każdym społeczeństwie. Według mnie to jest brak świadomości, brak… Nie mówię o tolerancji, ale coś w głowie nie tak. Do pewnego wieku, a później już inaczej. Ja miałem kiedyś taki incydent, w 1992 chyba albo 1993, jak jeszcze byłem tutaj na Uniwersytecie. Jechałem z grupą studentów i kolegów do Gdańska. No i na Starówce zaczęli mnie zaczepiać, grupa młodych tzw. skinheadów. Ale na szczęście ja wtedy nie byłem sam, studenci i pracownicy zostawili mnie w środku, ktoś zadzwonił do policji. A później złapałem jednego z nich, to on zaczął płakać. To ja powiedziałem policji, że ja nie chcę nic przeciwko temu młodemu człowiekowi. To z czasem mu minie, zostawcie go. Ja myślę, że gdyby nie była ta grupa ze mną, to bym miał dzisiaj zupełnie inną sytuację. Ale ja myślę, że to też jest kwestia wychowania. Bo to jest akumulacja różnych pomysłów głupich, ale rodzice ani szkoła, ani społeczeństwo z tym nic nie robi, żeby zmienić tą sytuację.
    </section>
    <section>
        <time>3681</time>A propos tego, to dam prosty przykład. Pan, który się nazywał Giertych. Kiedyś on zakładał taką grupę Młodzież Polska, czy coś takiego. Dzisiaj zupełnie inaczej mówi. On też wtedy był młody i głupi, mimo że to jest mądry człowiek. Ja go oceniam od zawsze, że to jest mądry człowiek, tylko nigdy go nie lubiłem. A dzisiaj słyszę zupełnie inny sposób myślenia, inną gadkę. I do takiego stopnia, że on, z tego co słyszę, stawia krytykę, że on tego żałuje, że on się wstydzi, itd. Ja myślę, że to jest pewien etap życia, w którym młody człowiek chce coś wykazać, ale wykazuje to tylko w grupie. On sam nie ma odwagi. Ja spotykam się czasami ze skinheadami, pojedynczo. I nikt nic nie mówi. Ale jak są w grupie, to są już odważni. I takie zjawisko jest wszędzie. W Sudanie też, mamy teraz problem z taką grupą, którzy nazywają się Niggers. Tylko że różnica jest taka, że ta grupa Niggers jest złodziejska po prostu. Oni atakują pojedynczych ludzi, żeby kraść albo telefon, albo pieniądze, albo coś. Takie bandy po prostu. Tutaj to nie kradną, oni mają zupełnie inny sposób myślenia, ale też myślę, że to jest kwestia czasu i wychowania.
    </section>
    <section>
        <time>3805</time><span style="font-weight:bold">Ale czuje pan się czasem… Czuje pan jakieś zagrożenie, czy lęk, jak pan jest sam na mieście, czy raczej się pan nie boi?</span> Nie. Nie. Nawet wtedy. Ja mieszkałem jako student najpierw na Żwirkach, później mieszkałem na Grochowie. Czyli znam tą stronę też. Wtedy to nie była taka łatwa. Ale ja pani powiem: jak ja mieszkałem tam, to nie miałem problemów z chuliganerią albo z ludźmi, którzy są na marginesie. Wręcz odwrotnie. Czasami: "cześć - cześć, jak się masz?" Ja kiedyś się spotkałem z takim facetem w tramwaju, który ma prawie dwa metry wysokości, może siedemdziesiąt centymetrów szerokości, w tatuażach. I on mnie pyta: - <span style="font-style: italic;">Ty skąd jesteś?</span> Ja mówię, że z Sudanu. Akurat on znał jakiegoś Sudańczyka, który studiował archeologię w latach... koniec 60., początek 70. Zanim ja przyjechałem, to on skończył i wyjechał. On też mieszkał na Grochowie. To był jego przyjaciel w jakiś sposób. – <span style="font-style: italic;">Znasz Subhayego? - </span>To nazwa tego chłopaka. – <span style="font-style: italic;">Tak, znam.</span> Akurat się zdarzyło, że znałem; ten Subhay był Koptem sudańskim. No to tak. - <span style="font-style: italic;">A ty gdzie mieszkasz?</span> Ja mówię, że mieszkam na Kickiego. – <span style="font-style: italic;">O! No, słuchaj, jeżeli ktoś cię tutaj zaczepi, to powiedz, że znasz Marka.</span> Akurat to mi nie było potrzebne, ale doceniłem.
    </section>
    <section>
        <time>3925</time>I tu, jak tutaj chodziliśmy jako studenci, to nie było jakoś tam… Z nami nie mieli żadnych tam problemów, bo różnej tam chuliganerii się nazbierało tutaj, bo tutaj był sklep, tutaj, gdzie oni mogą kupić wino te takie tanie albo… A później, jak nasilało się to w 1991 roku, to było za dużo tych ludzi po tej stronie. Ale ponieważ ja byłem tutaj z rodziną i jak czasami chodzę z synem, który wtedy miał dwa lata, to wszyscy tak go chwalą, pytają go, tymi brudnymi łapami… On też nie wahał się: - <span style="font-style: italic;">Daj łapę! </span>– to łapę daje. I tak między nami pod tym kątem był jakiś kontakt. Doszło później do tego, że nie wiem, skąd wiedzieli, że ja studiuję, że jestem na studiach doktoranckich, to już jest "doktor": - <span style="font-style: italic;">Panie doktorze, nam brakuje.</span> – <span style="font-style: italic;">No to co brakuje?</span> - <span style="font-style: italic;">Trzy złote.</span> – <span style="font-style: italic;">Trzy złote, to znaczy nic nie macie.</span> Bo wtedy butelka kosztowała trzy złote. Były takie czasy, kiedy kiedyś poprosili o pięćdziesiąt groszy. Ja nie miałem, miałem złotówkę, to dałem tę złotówkę. To oddali mi pięćdziesiąt. – <span style="font-style: italic;">Ale wiecie, to może będzie potrzebne?</span> – <span style="font-style: italic;">Nie, nie, nie, nam brakuje tylko pięćdziesiąt.</span> Ale też z innej strony, kiedyś ja szukałem bilet w niedzielę albo w sobotę, to oni dali mi bilet. I nie chcieli za to, żebym zwrócił im złoty pięćdziesiąt, coś takiego, ile była cena tego biletu tutaj.
    </section>
    <section>
        <time>4047</time>No i wróciłem do domu, godzina jedenasta, dwunasta, czasami pierwsza, sam albo z rodziną, to mnie nikt nie… Kiedyś był tutaj nowy dozorca, który z jakiegoś powodu zaczął krzyczeć. Jak oni na niego skoczyli: - <span style="font-style: italic;">Zostaw go, to jest nasz człowiek! Ty nie znasz tego człowieka, to zostaw, nie rusz!</span> Od tamtego momentu dozorca był moim przyjacielem. Tak że mają też i stronę ludzką. Ja uważam, że to jest choroba. Niektórzy mówią, że lepiej nie dać pieniędzy, nic, a ja dam, ile dam. Dam w granicach jeden złoty, dwa złote, nic więcej. Nigdy nie było więcej. Ale jak czuję, że człowiek cierpi z powodu braku tego, to mi jest żal po prostu. Ja sam lubię pić czasami i co?
    </section>
    <section>
        <time>4110</time><span style="font-weight:bold">A były jakieś dla pana zaskakujące sytuacje tego zderzenia kultur czy tego, że dla kogoś to było takie niezwykłe, że pan jest z Afryki, bo pierwszy raz się spotkał? Czy pamięta pan jakieś takie sytuacje?</span> Tak. Tak. Jak mam bardzo ciekawą historie. Kiedyś byliśmy na badaniach terenowych, byliśmy jeszcze na drugim roku chyba. Gdzieś w stronę Augustowa. No i oczywiście jako studenci, młodzi… To wtedy jeszcze papież został papieżem, pamiętam. W takim dniu, niby święty dzień, ale było chlanie niesamowite, okazja. Ale następny dzień, łazimy po polach tak skacowani, że ledwo chodziliśmy. Każdy z nas pragnął tylko łyk wody. A więc wzięliśmy jakieś gospodarstwo, w którym stała jakaś starsza pani. I ja podchodziłem do tej pani, i mówiłem, czy możemy prosić o wodę. A ona zaczęła tak głośno krzyczeć: - <span style="font-style: italic;">Łojejku, łojejku, chodźcie, chodźcie! </span>– Zaprosiła wszystkich do domu. – <span style="font-style: italic;">Ja nigdy w życiu nie widziałam Murzyna. Chodźcie, chodźcie! </span>Zaprosiła wszystkich tam do środka i stawiała wino. Jak chłopaki byli zadowoleni z tego powodu! Ale to była rzeczywista reakcja, rzeczywiście ta pani z jakiejś… Nawet to nie była wioska, to był w polach jakiś dom, naokoło są pola. I pamiętam, że kobieta miała między sześćdziesiąt a siedemdziesiąt lat. I rzeczywiście, jaki Murzyn ma tam być, w tamtą stronę? Ale tak szczere to było, bez żadnego zahamowania. Ale starała się coś inaczej powiedzieć, że rzeczywiście dla niej to było coś niebywałego. Ale koledzy skorzystali z tego. I w tym dniu nie było powierzchniówki.
    </section>
    <section>
        <time>4270</time><span style="font-weight:bold">Rozumiem, że to pana nie obrażało?</span> Nie, absolutnie nie. To było tak szczerze mówione, że nawet nie zastanawiałem się. Nie, bo czasami obrażasz się na człowieka, który uważa, że jest inteligencja, że jest coś, i jakieś głupstwo mówi. To na niego można się obrażać. Ale na dziecko i na człowieka, który jest naprawdę prosty, szczery, to nie ma szans nawet, żeby się obrażać na to. Wręcz odwrotnie, ja bardzo się cieszyłem, że udzieliłem tyle radości dwóm stronom naraz. <span style="font-weight:bold">No tak, dzięki panu się zetknęła.</span> Oczywiście, że tak. Mogła później opowiadać całej znajomości.
    </section>
    <section>
        <time>4328</time><span style="font-weight:bold">Jakie jeszcze uderzały pana różnice kulturowe, jak pan się zjawił w Polsce?</span> Według mnie to jest kwestia rzetelności Polaków w tym, co robią. Ja jestem za ta opinią, że… To nawet po studiach też się potwierdziło daleko, jak ja jestem w tym Sudanie. Wiem, jaki budżet ma misja polska, która przyjeżdża do Sudanu, porównanie z innymi misjami z Zachodu, jaki mają budżet. I nawet nie tylko ja. Bo powiedzmy, że ja tutaj byłem przyzwyczajony do pewnej rzetelności w pracy, itd., tak mnie nauczono. Ale komentarze moich kolegów sudańskich, którzy zawsze wyrażają pełen podziw, porównując ilość i jakość pracy, którą dokonują Polacy tam, z innymi misjami z Zachodu czy ze Stanów. To jest zupełnie inna jakość pracy, ilość pracy, za taką małą, marną kasę. To dla mnie jest naprawdę coś… Zostało w mojej głowie tak bardzo mocno.
    </section>
    <section>
        <time>4434</time>Byłem dwa lata temu w Anglii i odwiedzałem część mojej rodziny. Taka kuzynka moja z mężem jej, którzy kupili sobie dom w Londynie. Jak odwiedzałem ich… W Anglii niektóre domy mają ogródek za domem. Taki szeregowiec, ale każdy ma swoją działkę. No i wiedziałem od początku, jak to porządnie zbudowany dom, do ogródka jest piękna altanka. No i pytałem tej kuzynki mojej: - <span style="font-style: italic;">Skąd masz ekipę, która to remontowała i wszystko robiła, przygotowała?</span> Od elektryki, do system wodny, do ogrodu i tak dalej. A ona mówi, że to dwóch Polaków. Wszystko robili. Ja wiem, że np. tutaj, nawet nie fachowcy, ale tak jak ci, którzy robili te rzeczy tutaj, to są koledzy, którzy nie mają nic wspólnego z zawodem, archeolodzy po prostu. Ale byłem pod wrażeniem, ponieważ to wszystko było, od instalacji elektrycznej aż po tę prostą altankę. I ona mi mówi, że teraz w Anglii na przykład, tak jak kiedyś słyszano, że Polacy na zewnątrz są sami złodzieje, a to co słyszę od tych znajomych moich, że jeżeli ktoś szuka dobrego fachowca do roboty, to on musi szukać Polaka. To mi bardzo miło było z tego powodu, słyszeć taką opinię po prostu. To znaczy też, że coś się zmienia, prawda. To nie jest tak, jak dawno temu.
    </section>
    <section>
        <time>4569</time>A zderzenie kultur, to ja uważam, że to jest kwestia tej religijności, nie? Uważam, że to też nie jest do końca tak, że dziewięćdziesiąt procent Polaków są katolikami. Myślę, że to jest tylko gadanie i to z czasem minie. Kościół kiedyś miał mocną pozycję, nawet od czasów zaborów, powiedzmy. Dlatego uważam, że jego rola nie była na zasadach doktryny religijnej, ale na zasadach gry na uczuciach narodowościowych. O, tyle. Tak samo jak było w czasie PRL na przykład. Ci, którzy byli za Kościołem, to nie z tego powodu, że oni są bardzo religijni. Tak jak dzisiaj ci, którzy popierają na przykład ten system nasz w Sudanie, to wcale nie ma nic wspólnego z religią, tylko mają interes w tym. Nawet nie patriotyzmu ani narodowości.
    </section>
    <section>
        <time>4636</time><span style="font-weight:bold">A takie różnice obyczajowe w codziennych zachowaniach, itd., nic pana nie uderzało czy nie dziwiło, jak tu się pan zjawił w Polsce?</span> W zwyczajach na przykład jest pewna kwestia. Do tej pory… Mimo że, tak jak mówiłem, jest otwartość bardziej, ale nadal uważam, że w Polsce ludzie są serdeczniejsi, kiedy znają się jako grupa ludzi. Ale rzecz, która nie może się u mnie zdarzyć na przykład, żeby sąsiad nie znał sąsiada. To do tej pory takie rzeczy są w Polsce. Niby już nie jest na taką skalę bardzo zamknięte, ale to się zdarza. Na szczęście u mnie tutaj takich rzeczy nie ma. <span style="font-weight:bold">Zna pan sąsiadów?</span> Znam moich sąsiadów. Niektórzy z nich to byli jeszcze… To znaczy dzisiaj są starsi ludzie, ale jak ja przychodziłem tutaj jako student, to jeszcze byli ludzie w dorosłym wieku. Stosunek z nimi jest OK. Rozmawiamy, jeżeli coś potrzebne mnie albo im, to nawzajem jakoś pomagamy. Ale to jest taka ogólna uwaga, że nadal w Polsce… To jest jedyna rzecz dla mnie, która nie jest zrozumiała. To jest jedna z rzeczy, których absolutnie nie rozumiem i nawet nie akceptuję. Bo czasami jest złośliwość nawet między sąsiadami. To też jest rzecz, która w moim kraju się nie zdarza, absolutnie. Mimo wszystko, mimo te wszystkie degradacje, które dzisiaj są.
    </section>
    <section>
        <time>4770</time><span style="font-weight:bold">Pytałam o stosunek do Warszawy</span> Stosunek do Warszawy… Ja Warszawę bardzo lubię, a zwłaszcza te tereny które znam, po prostu. Śródmieście z jednej strony, tu teren Uniwersytetu. Ale ogólnie mówiąc, Warszawa mi się podoba. Najbardziej mi się podoba w Warszawie, że jest dużo zieleni. To jest taki fenomen, który brakuje na przykład w Chartumie. Architektura kiedyś była prosta, ta socjalistyczna tak zwana, w nawiasach. Ale dzisiaj widzę, że coraz jest lepiej z architekturą. Chociaż ja nie jestem fanem wieżowców szklanych itd. Może to jest z racji tej archeologii, bym wolał XIX, XVIII, XVII wiek, ale z kolei każdy okres ma swoje wady i zalety. Ale ogólnie mówiąc, Warszawa mi się bardzo podoba. Nie jest to bardzo duża aglomeracja, nie jest mała, powiedziałbym, że w sam raz. Zimą to trochę smutno, ale latem to jest bardzo wesołe miasto.
    </section>
    <section>
        <time>4885</time><span style="font-weight:bold">Ale zmieniło się coś od czasu, kiedy pan tu przybył?</span> Zmieniła się architektura. Architektura się zmieniła trochę… Ale ogólnie mówiąc, to tak jest ok. Bo jeżeli chodzi o czystość, to Warszawa nigdy nie była brudnym miastem, nigdy. W niektórych kątach to tak, ale jeżeli patrzymy na to w szerokiej skali, nigdy, ani za czasów PRL, ani teraz nie była brudnym miastem. Natomiast teraz jest coraz lepiej z tą infrastrukturą, powiedzmy, ulic itp. Najbardziej mi się podoba teraz np. Krakowskie Przedmieście, które jest zrobione naprawdę z głową, chociaż nie do końca zgadzam się z tymi płytami, które tam są. Myślę, że w tym jest trochę złodziejstwo. Ja kiedyś mówiłem do telewizji w tym kierunku, że to jest intencjonalnie zrobione. Płyty, które tak się brudzą szybko, a później przyjeżdża maszyna wynajęta, żeby to doczyścić. To jest bez sensu, absolutnie. Tak to nie powinno być na takiej ulicy. A mówią, że to jest wina tych barów, które sprzedają kebaby itd. Ale nie, to jest wina człowieka, który wybrał tę płytę. Druga pozytywna zmiana, oczywiście nie mówię o stadionie, ale mówię o ul. Francuskiej na przykład, która z prostej, ponurej ulicy zrobiła się światową ulicą naprawdę. Na poziomie naprawdę bardzo dobrym. Ile można zawsze tam… Nawet tylko spacerujący po tej ulicy. Brakuje może, żeby tam autobusy nie jeździły, ale to jest niemożliwe.
    </section>
    <section>
        <time>5010</time><span style="font-weight:bold">A Uniwersytet się zmienił?</span> Uniwersytet się zmienia bardzo. Infrastruktura Uniwersytetu, dbanie teraz o, powiedzmy, szkielet ogólny. Rozwija się, jeśli chodzi o budynki i tym podobne. A w środku nie jest bardzo, ale to już nie jest wina Uniwersytetu, to jest wina całego systemu finansowania nauki itd. Pamiętam, że kiedyś mieliśmy spotkanie z panią rektor, jako pracownicy Uniwersytetu, i była mowa na temat etatów. Że niektórzy pracownicy mają więcej niż jeden etat i w ten sposób to jest trudno rozwijać naukę. To ja między innymi powiedziałem, że sprawa jest prosta: jeśli pracownik dostaje godną pensję, która mu starczy do wszystkiego, to nie będzie musiał szukać dodatkowych etatów i wtedy koncentruje się na nauce. I w ten sposób nauka się rozwija. To nie jest przypadek, kiedy Amerykanie mają najwięcej nagród Nobla. Bo jeśli patrzymy na przykład na jeden uniwersytet, ten Harvard, Harvard ma roczny budżet, który równa się kilka państw afrykańskich i arabskich razem. I dlatego to nic dziwnego. Nie ma rozwoju nauki bez kasy. Z naszej strony skromny instytut. Jak ktoś w administracji wyższej protestuje, że jeżeli uważamy, że nasze budżety są małe na te badania, to lepiej nie jeździć. To taki sposób myślenia. W ten sposób to nauka się nie rozwija, absolutnie.
    </section>
    <section>
        <time>5153</time>No i to widać po tych młodych na przykład, którzy skończą studia i nie mają gdzie pójść. Freelancer albo starają się wyjechać z kraju. No to jak można wykształcić ludzi i puścić ich w świat? To jest ten problem z Uniwersytetem. Ale myślę, że to jest ogólny, to nie jest tylko Uniwersytet Warszawski, ale to jest ogólny, jeśli chodzi o rozwój nauki. Bo żadna nauka się nie rozwija z powodu np. konferencji albo spotkania. To trzeba mieć na to, inwestować, i wtedy jest efekt. Nie inwestuję, to nie ma efektu.
    </section>
    <section>
        <time>5204</time><span style="font-weight:bold">Można powiedzieć, że czuje się pan warszawiakiem?</span> Do pewnego stopnia tak. Ja tutaj w Warszawie jestem od 1977 roku. 1976/1977. Niby ruszam się jakimś kręgiem, ale… Warszawa mi się bardzo podoba, nie zmieniam Warszawę za żadne inne miasto. Poznań też jest ładnym miastem, mi się podoba, bo jest tak bardzo mały, bardzo przytulny. Miasto, w którym człowiek nie musi nawet mieć komunikacji. Na piechotę wszystko można załatwić. Ale jest w tym odcinku np. w Warszawie, to większość rzeczy, mimo że mam bilet miesięczny, to większość czasu jestem na piechotę. I to jest ta różnica też.
    </section>
    <section>
        <time>5262</time><span style="font-weight:bold">Mówiliśmy o pana stosunku do Warszawy. Ale cały czas ma pan takie wewnętrzne przekonanie, że pan jeszcze wróci do Sudanu i tam będzie żył?</span> Sprawa jest w ten sposób. Ja w ogóle od początku wyjechałem z Sudanu z konkretnego powodu: chciałem zdobyć wiedzę. Mieć doświadczenie na szerszej arenie. I teraz, powiedzmy, gdzie ja od 1992 roku prowadziłem zajęcia tutaj na Uniwersytecie, cały czas mówię, że wiedza, którą zdobyłem tutaj, to jest bardziej potrzebna w Sudanie na przykład aniżeli tu. Bo tu zawsze można być, kogoś, który mógłby robić to samo, co ja robię, albo i lepiej nawet. I to jest potwierdzone. Dzisiaj z grona studentów na przykład, z którymi ja miałem do czynienia, dzisiaj są doktorami, jutro będą docentami, profesorami, to świadczy o tym, że tu już jest OK. Ale w Sudanie takich ludzi jest brak. I dlatego ja myślę, że moje miejsce prawdziwe jest tam. Nie zrywając kontakt z Polską, z nauką polską, z ekipami polskimi. Ale niestety widać, że Bóg chce inaczej. Nie wiem, dlaczego akurat tak się uparł, ale chce inaczej. Tak to wygląda z mojej strony.
    </section>
    <section>
        <time>5390</time>To nie jest tak, że ja nie chcę być. Ja jestem tutaj i myślę, że nawet gdybym był z rodziną, ja byłem pewien, że tutaj dzieci by dostały lepszą opiekę zdrowotną, lepszą naukę i wygodniejsze życie. Ale ja nie szukałem wygodnego życia. Ja chciałem coś robić dla kraju po prostu. I w pewnym momencie mogłem coś robić dla dwóch krajów. W sensie, że pomóc koledze tutaj, z możliwości, które mam w Sudanie, a zwłaszcza coś robić dla kolegów z Sudanu. Niby studentów, niby koledzy z pracy, i tak dalej. Rzecz o której nadal, staram się to robić, nawet na odległość, na tej płaszczyźnie. Ale to nie ma nic wspólnego z tym, że ja nie chcę być tutaj. Bo tu mam bardzo wygodne życie. Prosta rzecz: tam jest problem z prądem na przykład. Niby budują tamy i różne instalacje, myślą, że to już jest super, itd. Ale jak co drugi dzień nie ma prądu, jest problem z wodą, problem z opieką zdrowotną, to wcale nie jest miejsce, do którego człowiek pragnie wrócić. Tych problemów tutaj, powiedzmy, że nie mam. Ale ja nie szukałem wygodnego życia. Gdybym szukał wygodnego życia, to też bym wyjechał z Polski na przykład na Zachód. A w czasie stanu wojennego i później ja chciałem tutaj wrócić. Jak ja wyjechałem stąd, to nie było nic w sklepach. Ale mimo wszystko, kiedy miałem do wyboru, to powiedziałem, że wrócę do Polski. Tak to jest ta różnica.
    </section>
    <section>
        <time>5528</time><span style="font-weight:bold">Czy utrzymywał pan i nadal utrzymuje kontakty tutaj ze środowiskiem Sudańczyków, czy ludzi z Afryki? Czy w ogóle jest takie środowisko wspólne?</span> Nie. Sudańczyków jest bardzo mało w Warszawie. Bardzo mało. Ludzie, którzy studiowali tutaj i postanowili się zostać, pracują, niektórzy mają rodziny swoje itd. Ale jesteśmy w kontakcie takim. Kiedyś mieliśmy tzw. Stowarzyszenie Przyjaźni Sudańsko-Polskiej. Jedną organizację taką w Sudanie, druga tutaj jest w Polsce. Ale z racji tego, że ludzie są zajęci różnymi pracami, niektórzy z nich pracują w tych ambasadach, to są jakby na <span style="font-style: italic;">on call</span>. Do godziny od ósmej do piątej są w pracy, a później w każdej chwili mogą być wezwani. Później sprawy rodzinne, tak że to stowarzyszenie jakby już nie ma działalności. Chociaż jest zarejestrowane, itd. Kiedyś robiliśmy i wystawy, i prelekcje, mieliśmy trochę działalność. Natomiast teraz nie ma takiej działalności.
    </section>
    <section>
        <time>5619</time>Z Afrykańczykami to nie mam kontaktów, bo w tej chwili to społeczeństwo afrykańskie, które jest tutaj, to nie jest to samo, co kiedyś. Wtedy to byli studenci, większość Afrykańczyków albo Azjatów, albo cokolwiek, to są pseudouchodźcy. I od początku ja jestem przeciwnikiem tej idei. Kwestia bycia uchodźcą, myślę, że większość to jest kłamstwo. To jest szukanie indywidualnego rozwiązania problemów ekonomicznych albo szukanie wygodnego życia. Myślę, że szukają wygodnego życia, dlatego ja nie uczestniczę w tym. Nie uczestniczę w tych sprawach absolutnie i nie mam z nimi wspólnego języka. Jak spotkamy się przy okazji na ulicy, cześć – cześć i tyle. Ale jak coś organizują… Oni też nie uczestniczą w życiu. Np. byłem na ostatnim… Jestem członkiem tego pikniku naukowego stałym, od kilku lat. Jak jeszcze miałem wcześniej być tutaj, to zawsze organizowałem albo z ramienia Instytutu Archeologii, albo z Sudańczykami, albo z ramienia Akademii Nauk, kolegów z Akademii Nauk. Teraz nic nie miałem organizowane, ale chodziłem tam, żeby zobaczyć. Nie wiedziałem żadnego cudzoziemca tam. Byłem z kolegą, to łaziliśmy przez całą koronę przez dwie godziny prawie i ani jednego cudzoziemca nie widziałem. No i to świadczy o pewnej kwestii tej integracji. Jeśli ktoś przyjeżdża z zewnątrz, integracja nie tylko na dyskotekach. Ja z kolei na dyskoteki nie chodzę. To jest ta różnica.
    </section>
    <section>
        <time>5753</time>Tak że to życie cudzoziemców tutaj się zmieniło od czasów studenckich. Bo wtedy to były związki studenckie, każda grupa narodowa miała swój związek. A więc przynajmniej co rok jest zjazd, na który wszyscy przyjeżdżają. Albo organizujemy to w Warszawie, albo gdzieś w jakimś innym mieście, zależy od możliwości. Ale wszyscy się znają z różnych kątów. Do tego jest - każda uczelnia ma swój związek studentów zagranicznych, poza tym na całą Polskę też jest ogólnopolski związek studentów zagranicznych. Tego już nie ma, ponieważ tych studentów też nie ma. Jest zupełnie inna jakość cudzoziemców, którzy dzisiaj mieszkają. Albo pracują w handlu na stadionach albo na targach. No i napływ tych Wietnamczyków, Chińczyków itd. Wietnamczycy wtedy to byli tylko najpilniejsi studenci. A teraz nie są studentami. Tak samo z Arabii, Syrii, Egiptu czy z Palestyny. To też byli studenci. A dzisiaj jest inna grupa, inna mentalność, inny cel w ogóle. Tak że człowiek by chciał być w kręgu z ludźmi, którzy mają podobne cele po prostu. Jak ktoś chce zgromadzić kasę, to ja nie mam z nim nic wspólnego.
    </section>
    <section>
        <time>5860</time><span style="font-weight:bold">Czyli jednak ma pan naturalne środowisko polskie?</span> Tak. Tak. Środowisko polskie. A Sudańczycy, którzy są już w pełni zintegrowani z Polską. Mają żony polskie, dzieci, mają pracę. Tak że są Polakami bardziej, niż Sudańczykami. Na przykład niektórzy z nich to ponad dwadzieścia, trzydzieści lat nie byli w kraju. Tak to jest.
    </section>
    <section>
        <time>5894</time><span style="font-weight:bold">Jeszcze chciałam troszkę wrócić do początku, do Sudanu. Po pierwsze, czy może pan powiedzieć, kiedy się pan urodził?</span> 1957 rok. <span style="font-weight:bold">I troszeczkę może więcej o swoich rodzicach. Kim oni są.</span> Moi rodzice to… W ogóle my mieliśmy bardzo liczną rodzinę, zróżnicowaną, jeżeli chodzi o poziom intelektualny, status materialny, itd. Natomiast bezpośrednia rodzina moja jest tak: ojciec, który był technikiem bardziej, niż cokolwiek. On był asystentem inżyniera budowlanego. Matka nie pracowała, tylko była gospodynią domu. Z jednej matki, pierwszej, byliśmy siedmioro. Dwie siostry starsze od nas i pięciu chłopaków.
    </section>
    <section>
        <time>5960</time>Natomiast później ojciec ożenił się z jeszcze jedną kobietą, z którą z kolei miał dziewięcioro. Dwójkę, dziewczyny najpierw… Taki układ genetyczny ma zakodowany. Później pięć chłopaków. I znowu start, dwie dziewczyny. A więc tu mówiono mu: stop, to będzie pięć chłopaków jeszcze. Mieszkaliśmy prawie większość czasu w tym samym domu. Później, jak druga drużyna się powiększyła, to ojciec sobie wybrał… To znaczy założył inny dom. Ale obok, między nami jest ulica tylko. Tak to jest.
    </section>
    <section>
        <time>6011</time>No i z mojej rodziny to dwie córki, dwie siostry starsze… Starsza siostra była taka bardziej otwarta po prostu. Ona skończyła szkołę średnią. Miała dziewięć lat, kiedy ojciec ją nauczył jeździć samochodem. Później sobie zakładała rodzinę… Nie miała bardzo udane małżeństwo, a więc mimo że w Sudanie, w islamie jest w ogóle dozwolone jest np. z kuzynką ożenić się, to oni sami se wybrali. Bo to była społeczność, która żyła prawie w jednym miejscu. Znali się od dziecka. A więc nie do końca było udane małżeństwo. Mieli dwójkę chłopaków. Ale ona była samodzielna, pracowała w Ministerstwie Zdrowia jako urzędniczka. I była działaczką społeczną w organizacji kobiet w Sudanie, Liga Kobiet i tym podobne. No i żyła prawie lat osiemdziesiąt. Zachorowała strasznie na ostatnie trzy, cztery lata, i zmarła kilka lat temu. A druga to tylko skończyła podstawówkę i wyszła za mąż. Też jest drugi kuzyn, w innym mieście, nie w Omdurmanie, jak ta pierwsza. No i miała bardziej stabilne życie niż pierwsza siostra. Też ma koło dziewięcioro dzieciaków, bardzo udane wszystkie. Najstarszy to był oficer w wojsku sudańskim. Po nim córka, która jest lekarzem. Po niej córka, która zajmuje się domem. Też miała już swoją rodzinę własną, też bardzo udana rodzina. No i same udane rzeczy. Jest drugi lekarz, weterynarz, farmaceuta. Najmłodszy też jest farmaceutą.
    </section>
    <section>
        <time>6163</time><span style="font-weight:bold">Bracia pana, tak?</span> Nie, to są dzieci mojej siostry. A moi bracia, to po tych siostrach dwóch najstarszy to był nauczyciel. Później dyrektor nauki podstawowej. Po nim jest urzędnik, technik urzędnik. A po nim jest… Niby studiował prawo, ale on miał później wykształcenie jako… Jak się nazywa ten, który pracuje w… Informatyka, czy coś takiego. On miał takie dyplomy. Był dyrektorem departamentu informatyka zagraniczna, czy coś takiego… Informacji, nie informatyka. Ministerstwo Informacji. No i trzeci był leśnikiem, ten przede mną. I ja. A z drugiej żony to też jakoś… Mniej trochę było, jeśli chodzi o wykształcenie, ale też nie jest tak… Najmłodsi studiowali aż po uczelniach, starsi nie bardzo, bo mieli w genach chyba zarabianie pieniędzy w Arabii Saudyjskiej. Jedna siostra po liceum wyszła za mąż. Też ma bardzo ustabilizowaną i zdolną rodzinę, lekarzy i tym podobne. Najbardziej taki bym powiedział faworyzowany zawód: lekarz, inżynier. Z tego jest pewniejsza praca i pewniejsze dochody.
    </section>
    <section>
        <time>6300</time><span style="font-weight:bold">Cała rodzina, poza panem, żyje w Sudanie? Całe rodzeństwo?</span> Większość. <span style="font-weight:bold">A jakie były warunki, jaka atmosfera w pana domu rodzinnym?</span> Atmosfera… Normalnie jak mężczyzna ma dwie żony, to albo one żyją, każda ma swój dom, albo między nimi są zawsze jakieś rozgrywki różne. Albo z powodu dzieciaków, to też mogą być problemy. W naszym przypadku takich rzeczy nie było. Nasza matka była starsza i wiedziała, że jak ojciec chce mieć drugą żonę, to jest jego sprawa. Ona też była trochę schorowana, więc myślała… Naturalne, że jeśli ona jest chora, to ktoś musi zachować tę rodzinę. I wtedy nie było problemów. Mieszkaliśmy na początku w tym samym domu.
    </section>
    <section>
        <time>6372</time><span style="font-weight:bold">Mówiliśmy, że na początku mieszkaliście w tym samym domu.</span> Mieszkaliśmy w tym samym domu, naprawdę. Druga żona ojca to była prosta kobieta, nie z naszej rodziny, tylko z daleka w ogóle. Nie mieliśmy z nią żadnych tam, ani zazdrość, ani nienawiść, ani… Po prostu nasze stosunki były takie… Z dziećmi zwłaszcza, bardzo lubiliśmy, do dziś lubimy się bardzo i jesteśmy w kontakcie stałym z nimi. Bardzo takie przyjemne stosunki. Może to nie jest tak bardzo praktykowane, powiedzmy, w Sudanie. W większości przypadków to każda rodzina mieszka oddzielnie. Każda chce dla siebie więcej mieć niż ta druga. A w naszym przypadku tego nie było. My byliśmy starsi po prostu, ja byłem najmłodszy z tej pierwszej rodziny, więc między mną a drugą siostrą jakoś kilka lat było. I ojciec też ma taką naturę, że nie stwarza warunków, żeby były jakieś kłótnie, albo coś. Zawsze jesteśmy razem, jemy razem, no i spędzamy czas w tym samym domu. Jak czuł, że już za mało to dla nas, to on sobie wybudował drugi dom obok, i tam mieszkali.
    </section>
    <section>
        <time>6485</time><span style="font-weight:bold">Rodzice żyją jeszcze?</span> Nie, nie. Akurat po moim powrocie do Sudanu pierwszy zmarł ojciec. Ale już zapoznał się z misją dongolandzką, która przyjechała, i ją zaprosił do siebie. Starał się z nimi jakoś pożartować, porozmawiać. Kilka słów angielskich znał, ale oni też znali trochę arabski, tak że nie był to problem. W 1985 roku on już w wieku 75 czy 76 lat miał problemy z sercem. Ale to już później. On całe życie pracował fizycznie prawie. Nadzorował te budownictwo itd., od szóstej do godziny piętnastej, tak że był sprawny fizycznie. Tylko później trochę serce mu dokuczało, później wada w sercu, i nagle zmarł. No i dwa lata po nim matka, też w wieku 70. Ale ona długo była chora. No i jedna siostra, ta najstarsza, nie żyje. I z góry czwarty brat, też miał prawie 62, albo 63 lata, i też serce. Wylew, tak nagle. Niewydolność serce, też nagła śmierć. Nie narzekał na nic, tak zupełnie nagle.
    </section>
    <section>
        <time>6594</time><span style="font-weight:bold">Czy pan utrzymuje cały czas kontakty z rodziną?</span> Tak, tak. Cały czas. Tą siostrę, która jest w drugim mieście, tam we wschodnim Sudanie, to staram się co rok ją odwiedzać. W tym roku nie udało mi się. Obiecywałem, że jak będę w grudniu, to postaram się najpierw do niej pojechać, a później… A reszta jest w tym samym mieście, w Omdurmanie, tak że zobaczymy się. Dwóch chłopaków jest w Arabii Saudyjskiej. Z nimi nie mam kontaktu, bo oni przyjeżdżają jak jest… Teraz na przykład, w czerwcu, albo w lipcu. Tak jak mają wolne. A ja nigdy nie jestem w czerwcu, w lipcu, w Sudanie. Tylko raz z nimi się spotkałem, kiedy ja byłem długo tam, do sierpnia. W 2002 roku.
    </section>
    <section>
        <time>6651</time><span style="font-weight:bold">A jakie jest to pana pierwsze miasto rodzinne? Niech pan troszkę opowie o swoim mieście.</span> Ja z racji pracy mojego ojca urodziłem się na wschodzie, w miejscu które się nazywa Gadaref. Ale mając rok wróciłem do Omdurmanu, więc cały czas życia spędzałem w tym Omdurmanie. Nie znam miejsca, gdzie się urodziłem. <span style="font-weight: bold;">Ale o Omdurmanie…</span> Omdurman to jest miasto założone prawie po rewolucji Mahdiego. To on właśnie przyjechał z zachodu, upadek Chartumu, itd., to on wybrał Omdurman jako jego stolice po prostu. Dlatego go nazywano stolica narodową. To jest miasto, które pod koniec XIX wieku było założone. Trudno powiedzieć, że to jest jakoś powalające miasto, ale człowiek jest przywiązany do ruiny, w której on mieszka i tyle. W Sudanie to jest kwestia planowania. Anglicy jak okupowali ten kraj ponad pięćdziesiąt lat, nie starali się jakoś dużo zmieniać urbanistykę kraju. Niby kraj wtedy miał dwa miliony kilometrów kwadratowych, ale urbanistyka była taka jak na Starówce tutaj: wąskie ulice po prostu. A zwłaszcza stare dzielnice. Później nikt nie starł się to poprawić, i co gorsze, że do dziś. Nowe dzielnice powstają na tej samej zasadzie.
    </section>
    <section>
        <time>6781</time>Omdurman ma swój charakter. Ma swój charakter w tym, że on jakby… Sudan etniczny jest kompozycją niesamowitą, ale w Omdurmanie ta kompozycja jakby połączyła się do jednego tygla. Niby było wiadomo kto przyjechał jakiej strony, i gdzie mieszkał. To na samym początku XX wieku, powiedzmy, taka była sytuacja. Dzisiaj jest dużo zamazania, jeżeli chodzi o te różnice między grupami etnicznymi, ale nadal niektóre nazwy, wiadomo kto mieszka gdzie. Albo pierwotnie nawet, kto mieszkał w tej dzielnicy. Może najnowsze pokolenia nie wiedzą, np. jak mówisz np. Wad Nubawi jako dzielnica, to nie wiadomo kto to jest Wad Nubawi. Wiadomo, że to jest tylko dzielnica, ale kto ją założył, kto tam mieszkał, to młoda generacja może tego nie wiedzieć. Ale starsi wiedzą. Natomiast rządy po kolei nie dbały o rozwój tych miast, w sensie infrastruktury. Np. kanalizacji nie ma. Jest po prostu kwestia szamba i tyle. Jeżeli ktoś ma kasę, to wtedy robi system, który się nazywa syphon. Głęboka studnia, która idzie do wody głębinowej. Do tego jest taki basen, szambo, które się nazywa septic tank. Taki system, lepiej niż dziura w ziemi tylko. O to rządy nie dbały.
    </section>
    <section>
        <time>6913</time>W tej chwili jeszcze gorzej, bo niby islam jest za czystością, ale za rządów islamistów wzięliśmy więcej brudu, niż nawet kiedy byli Anglicy, według nich heretycy, albo niewierzący. To jest ten moment, który prowadzi człowieka do zastanowienia się ile jest kłamstwa w tych hasłach, do jakiego stopnia można wykorzystać uczucia religijne, żeby trzymać się przy władzy i wzbogacić się. I robić wszystko, bo masz absolutna władzę, jeszcze w imieniu Boga.
    </section>
    <section>
        <time>6968</time><span style="font-weight:bold">A jak właśnie pan był wychowywany, jeżeli chodzi o religię?</span> Nasz dziadek był duchownym, takim szejkiem prawdziwym. Prowadził akty małżeństwa z ramienia rządu. Bo to nie jest tak, jak tutaj ksiądz robi w kościele. Nie, on to robił w domach. Na przykład był zaproszony, robi ten akt, i jest to akt uznany. Był człowiekiem religijnym, natomiast jego synowie nie byli. Byli bardziej tacy liberalni, większość z nich. A my po nich też przeszliśmy. Tak że nie było tego, że ojciec modli się cały czas. Modlił się dopiero chyba na starość, jak miał już emeryturę, tak mi się wydaje. Bo jeszcze mnie nie było wtedy, jak on miał emeryturę, nie byłem w Sudanie. I nie zmuszał żadne z nas do modlitwy, chociaż mieszkaliśmy obok meczetu. Ja do meczetu czasami chodziłem tylko na modlitwy piątkowe. A jak miałem zdać maturę, to na modlitwy poranne, godzina piąta rano. Chodziłem na to jak kończą czytanie Koranu, bo wtedy jakoś... To ja wtedy chodziłem na to. Zwłaszcza, że do rana się uczyłem, więc przy okazji idę się modlić. Ale tak jestem muzułmaninem tak po imieniu tylko.
    </section>
    <section>
        <time>7077</time>Chociaż oficjalnie jestem Sheikh Mahmoud, bo tak ojciec chciał, żebym nosił. Jak dziadek miał ten tytuł - to nie jest jego imię, tytuł - Sheikh Mahmoud, to on chciał, żebym ja to nosił. To później zrobiło mi tyle komplikacji w Europie. To jest <span style="font-style: italic;">compound name</span> zwany. Na paszportach na przykład. Czasami teraz przy komputeryzacji nie ma miejsca, żeby to wszystko napisać. A ja zrobiłem błąd, później jak miałem ten paszport polski i certyfikat, metryka urodzenia, mogłem to zmienić. Ale jak pytałem ostatniego żyjącego wujka, wtedy, już teraz nie żyje, że ja chciałbym zmienić tę nazwę, skrócić na Mahmoud tylko, powiedział: - <span style="font-style: italic;">Nie, nie rób tego.</span> Uszanowałem jego wolę, ale myślę, że wtedy było rozsądne szanowanie... <span style="font-weight: bold;">Czyli w polskim paszporcie też pan ma…</span> Sheikh Mahmoud, tak. To wyobraża sobie pani: Sheikh Mahmoud El-Tayeb Mahmoud. Jak jeszcze w Sudanie, w dokumentach sudańskich dodają do czwartego… U nas nie ma nazwiska, jest tak, jak u Rosjanów. Imię, imię ojca, imię dziadka. Kiedyś był ten system, trzy. Jak już mam dwa tutaj na samym początku, to już mam cztery. Teraz jak rząd sudański w dokumentach chce, żeby były cztery, to jest za dużo. No i ten błąd robią jeszcze do dzieciaków, bo mogłem też im zmienić cała metrykę na Ahmed El-Tayeb, na przykład. Tak jak miał w Polsce, Ahmed El-Tayeb. No, ale w dokumentach sudańskich Ahmed El-Sheikh Mahmoud El-Tayeb Mahmoud. To żaden dokument nie jest w stanie mieć miejsca tyle.
    </section>
    <section>
        <time>7212</time><span style="font-weight:bold">A jeszcze chciałam zapytać o ten okres przed wyjazdem. No bo rozumiem, że wyjechał pan po maturze, tak, na studia? A ten okres licealny, czy pan już się jakoś światopoglądowo rozwijał, czy politycznie? Jak pan wspomina ten okres szkoły średniej? O okres szkoły średniej pytałam, kształtowanie się…</span> To był bardzo bogaty okres. Bo wtedy w Sudanie naprawdę życie społeczno-polityczne było bardzo bogate. Pod każdym względem. W dzielnicy, w domach, w szkole. I dlatego jest ta różnica między dzisiejszą sytuacją a tamtą. Tam dużo wydarzeń się działo na arenie sudańskiej i naokoło nas. W związku z tym też korzystaliśmy bardzo dużo z księgarni na przykład. Dużo czytaliśmy, od dzieciństwa po prostu mieliśmy czytanie. Od tych prostych komiksów do poważniejszych, powiedzmy, nowel. Bądź to w języku angielskim, bądź to w arabskim. W szkole na przykład… Bo wtedy był system szkolny, cztery lata szkoły podstawowej, zaczynanej w siedem lat, później cztery lata niższa szkoła średnia, <span style="font-style: italic;">intermediate </span>nazywana. Później szkoła średnia, liceum, cztery lata. Czyli w sumie dwanaście lat. I od tej pierwszej to były np., oprócz programu normalnego do tego jeszcze były zawsze czytania. Książki przywożone przez ministerstwo, nie przez rodziców, do czytania w klasie. Oprócz tego można kupić było różne komiksy do czytania i proste opowiadania. Tak jak tutaj.
    </section>
    <section>
        <time>7362</time>W drugim etapie to już było nawet, z języka angielskiego mieliśmy też… Wtedy był system taki, zwany simplify, czyli uproszczone formy książek, np. klasyka angielska. David Copperfield, Tom Sawyer, różne te książki, które były napisane przez klasyków Anglików, w uproszczonej formie, w tej drugiej fazie. Od pierwszego roku do czwartego roku tej drugiej fazy. Kiedy jesteśmy na trzeciej fazie, to już zmieniamy te… To co czytaliśmy wcześniej jako simplify, to teraz czytamy w prawdziwej formie, novel. A więc jeśli chodzi o czytanie w języku angielskim, to był bardzo rozwinięty, dzisiaj tego nie ma. Czytania w języku arabskim też. Tutaj jest lektura obowiązkowa, którą powinniśmy czytać, do tego jeszcze jest biblioteka w każdej szkole, gdzie różne książki można czytać. Oprócz tego, jeżeli ktoś chce, a my zawsze chcieliśmy czytać coś innego niż literatura, np. klasyka. Czytaliśmy dużo filozofii na przykład, tłumaczonej na język arabski oczywiście. Dużo polityki na przykład. Bardzo dużo czytaliśmy na temat marksizmu. Bardzo dużo książek Mao Zedonga też czytaliśmy. Tak że człowiek miał bardzo duży wybór przede wszystkim. Jak ktoś chciał, to dużo czytaliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>7480</time>Aktywność w szkole też była bardziej czynna niż dzisiaj. Bo były zgromadzenia literackie, mieliśmy też działalność sportową, działalność muzyczną, działalność artystyczną, i to przez te osiem lat cały czas to było. Oprócz tego udział w życiu politycznym w kraju, w życiu społecznym w dzielnicy. Np. mamy klub w dzielnicy zwany społeczno-kulturowy, nie polityczny, ale każda partia miała tam swoją siedzibę. Jeżeli ktoś tam chce chodzić, to chodzi, ale przeważnie byliśmy przy tych domach kultury, powiedzmy, w których organizowano różne imprezy kulturowe albo działalność społeczną i charytatywną. W sensie pomagania komuś, albo oprócz tego robienie porządku w dzielnicy. W niektórych miejscach, gdzie mieszkamy, to uważamy na przykład, że wypadałoby robić więcej porządku na ulicach, czyścić, robić coś pozytywnego itd. To takie rzeczy były.
    </section>
    <section>
        <time>7565</time>Tak że ten okres, te osiem lat, a zwłaszcza ostatnie cztery lata, były pełne życia. Do tego zawsze jak ktoś chce i ma ochotę, to były też bardzo dobre filmy. Teraz kino upadło w ogóle, bo Bracia Muzułmańscy nie znają się na kulturze. Są zamknięci w tym co oni wiedzą i tym co oni myślą, że to jest najsłuszniejsze. A więc koniec z tym wszystkim. Imprezy w rodzaju prania mózgów to jest ulubiona rzecz. System nauczania zmienił się, od systemu, że uczniowie albo dzieci mają się rozwijać praktycznie. Nie, nie ma możliwości teraz na myślenie. Teraz jest tylko i wyłącznie… Nawet nie tylko uczniowie, ale i studenci też, mają tylko i wyłącznie odbierać to, co oferuje się. Sam tok myślenia już jest zamknięty w tej chwili. No i dlatego nic dziwnego, że ta grupa panuje już od 1989 roku do dziś. Już dwadzieścia trzy lata, to już całe pokolenie.
    </section>
    <section>
        <time>7658</time><span style="font-weight:bold">Jakie pan miał sympatie polityczne w tym czasie jeszcze w Sudanie?</span> Ja pani mówiłem, że ja wtedy patrzyłem na świat w ten sposób, że widzę, że w Sudanie jest straszna bieda. A droga rozwoju kapitalistycznego do niczego nie prowadzi, ponieważ kapitaliści, których znaliśmy w Sudanie… To nie był dosłownie kapitalizm, bo to jeszcze jest Trzeci Świat, nie ma rozwiniętego przemysłu, nie ma tego, nie ma tamtego. A więc normalną rzecz tutaj, myślenie o tym socjalizmie. Wtedy uważałem, że Karol Marks, Hegel itd. robili duży błąd, ponieważ socjalizm powinien być Afryce, a nie w Europie. Ponieważ tam ludzie z natury żyją w socjalizmie, w kolektywach. Gdyby był jeszcze do tego przemysł, była nauka, to socjalizm by miał ręce i nogi. Natomiast kapitalizm dla nas to była forma okradania po prostu. A zwłaszcza, że nie byliśmy z rodzin kapitalistycznych. Nie mógłbym być za kapitalizmem, kiedy ja nie mam kapitału. To jest chyba prosta sprawa.
    </section>
    <section>
        <time>7736</time><span style="font-weight:bold">Ale to były sympatie, czy już był pan w jakiejś organizacji politycznej?</span> Nie, nie byłem w organizacji politycznej w tym stricto sensie, tylko miałem sympatie, i powiedzmy, byłem za tym. Niby to partia komunistyczna albo partia socjalistyczna, to byliśmy bliżej tych ludzi, ale nie byliśmy zorganizowani jako działacze partyjni. Ja byłem bardziej w stronie muzycznej. <span style="font-weight:bold">Tak? A nie mówił pan nic o tym. To ma pan talenty muzyczne też?</span> A, trochę tak. W szkole średniej miałem zespół. Zespół jazzowy, bo tak nas nauczyli po prostu. Mieliśmy stowarzyszenie jazzowe i grałem wtedy na instrumentach jazzowych. A w Polsce miałem nawet zespół, który się nazywał „Szkoda czasu”. Ale wtedy to nie było z instrumentami, to był zespół ludowy, w którym tylko jest bębenek i chór.
    </section>
    <section>
        <time>7830</time><span style="font-weight:bold">Ale sudański?</span> Z sudańskich instrumentów. Od czasu studium języka polskiego prawie do czwartego roku studiów mieliśmy ten zespół. Braliśmy udział normalnie w tych imprezach, które organizują w związku studenckim. Albo wtedy też Związek Studentów Polskich organizował zawsze festiwal piosenki zagranicznej. To zawsze organizowali w Poznaniu, w tej arenie sportowej wielkiej. No i nawet wygraliśmy nieraz pierwszą nagrodę. A pamiętam, że pierwszy raz jak byliśmy na tym festiwalu, to wygraliśmy pierwszą nagrodę, Wietnamczycy wygrali drugą nagrodę. Ale jak przyszła nagroda, to ja powiedziałem… To znaczy, nie tylko ja, ale koledzy wszyscy mówili, że my chcemy drugą nagrodę. Wie pani dlaczego? Bo naszą pierwszą nagrodą były albumy, a druga nagroda, Wietnamczyków, to był koszyk wódki i wina. <span style="font-weight:bold">Ciekawa nagroda na festiwalu kulturalnym.</span> Tak. Wietnamczycy wtedy to byli zupełnie inni ludzie, bardzo zdyscyplinowani. Wszyscy tam od tego Ho Chi Minha przyjechali, więc tylko i wyłącznie czytali książki i byli najlepsi w tych… Mowa była u nich trudna, ale oni byli najlepsi, jeśli chodzi o gramatykę, jeśli chodzi w ogóle o stopień tego… Ale z wódką i piwem nie mieli nic wspólnego, więc się ucieszyli, kiedy zmieniliśmy decyzję i mieliśmy drugą nagrodę.
    </section>
    <section>
        <time>7946</time><span style="font-weight:bold">A teraz pan jeszcze muzykuje czasem?</span> Nie, już nie. <span style="font-weight:bold">A w takim razie, jak to się stało, że zanim pan wyjechał do Polski, to jeszcze pan był w kilku krajach socjalistycznych, tak?</span> To odwiedzałem tylko. W Bułgarii miałem brata, w Rumunii miałem kuzyna i kolegów z Omdurmanu. W Czechosłowacji miałem kuzynów, miałem przyjacieli ze szkoły średniej. No i tak przelotem, do momentu jak dotarłem do siedziby Międzynarodowego Związku Studentów, gdzie miałem dostać te stypendium. <span style="font-weight:bold">A to była gdzie ta siedziba?</span> To było w Pradze.
    </section>
    <section>
        <time>7996</time><span style="font-weight:bold">Ale to, że pan dostał to stypendium w Polsce, to się jakoś wiązało z tą taką orientacją lewicową, socjalistyczną? Czy to było po prostu…</span> W jakimś stopniu tak. W jakimś stopniu tak. <span style="font-weight:bold">Ale to były stypendia na poziomie wymiany rządowej? Jak to było?</span> Nie. Bo wtedy wymiany rządowe były, ale oprócz tego np. Międzynarodowy Związek Studentów miał swoje stypendia… Pulę stypendiów, i ja skorzystałem z tego. I tutaj to korzystałem z jednej rzeczy, że miałem poparcie związków studenckich w Sudanie, jeszcze do tego sekretarz generalny tej organizacji był moim kuzynem. To też wykorzystałem, ale miałem podstawę do tego. Tylko on mi ułatwił sprawę przeniesienia. Bo ja najpierw myślałem o Niemcach, ale jak Niemcy mówili, że mam jeszcze czekać rok, żeby dostać agronomię, to pomyślałem, że nie, już wolałbym jechać do Polski. Bo wtedy było natychmiast stypendium. No i tak to się stało.
    </section>
    <section>
        <time>8082</time><span style="font-weight:bold">A co poza tą piłką nożną się panu w ogóle z Polską kojarzyło w tym czasie?</span> Z Gierkiem jeszcze. Gierek był bardzo lubiany w Sudanie. Nie wiem dlaczego. <span style="font-weight:bold">Ale był tam z jakąś wizytą?</span> Nie. Nie było. Ale pamiętam, że kiedyś był jakiś incydent chyba w 1971 roku czy 1972. On coś tam z cukrem robił, nie pamiętam dokładnie co. W każdym bądź razie miał coś tam… I dlatego wśród sekretarzy generalnych, którzy panowali w Europie Środkowej wtedy, on był najgłośniejszy. Nie wiem, z racji tego, że on jeszcze wtedy był nowy u władzy, czy coś, ale przed nim to tylko był znany Honecker na przykład. A reszta to nie bardzo. Z resztą to chyba większość Sudańczyków nie słyszało. Todor Żiwkow, albo… Ceausescu dopiero później, bo Ceausescu miał bardzo bliskie stosunki z rządem sudańskim później. Bardzo duże stypendia dawał rządowi sudańskiemu do Rumunii. I on odwiedzał kraj raz, albo dwa razy. Ale Gierek, to nie wiem dokładnie, jaki to był incydent, ale wydaje mi się, że sprawa tej stoczni, a później kwestia cukier, nie cukier, do Sudanu. I tego pamiętam, że on był najgłośniejszy po prostu.
    </section>
    <section>
        <time>8201</time><span style="font-weight:bold">A coś się panu jeszcze kojarzyło jeżeli chodzi o polską kulturę czy historię...</span> Kino. Ja miałem kuzyna, który studiował wtedy w Rumunii w szkole filmowej, i zawsze mi mówił, że Polacy robią bardzo dobre filmy. Ja wtedy jeszcze znałem Wajdę nawet. Jeszcze nie będąc w Polsce. I to jest rzecz, o której pamiętam. <span style="font-weight:bold">A już oglądał pan te filmy, te polskie? Czy tylko słyszał o nich?</span> Dopiero w Polsce to oglądałem. Ale ten kuzyn mój to zawsze mi mówił, on studiował w szkole filmowej, i zawsze mówił, że Polacy mają dobre filmy. Wtedy też byliśmy zainteresowani, np. porównać… Bo powiem, że z tej orientacji socjalistycznej bardziej zawsze mieliśmy negatywny stosunek do filmów amerykańskich na przykład. Mieliśmy lepsze zdanie na temat filmów francuskich, gdzie mają jakiś temat.
    </section>
    <section>
        <time>8267</time>Chociaż ja lubiłem kowbojów do dzisiaj, jako starszy człowiek. Kowboje to są moje ulubione, bo ja pamiętam, że jak miałem trzy lata, to zawsze moi starsi bracia brali mnie do kina. A przeważnie to były filmy kowbojskie. A później wszyscy mieli radochę z tego, że jako trzyletni chłopak opowiadam im co się działo w tym filmie, jak do domu wróciliśmy. No i to tak pozostało. Ale mimo wszystko, już jako dorosły człowiek, nie krytykowałem kowbojskich filmów, tylko inne filmy. Uważam, że Amerykanie to robią tylko fantazje dla pieniędzy i nic więcej. A Francuzi to robili lepsze filmy, bo mają jakiś temat, lepsze aktorstwo, itd. No i w tych porównaniach to wyszła jeszcze kwestia… Chociaż wtedy w Sudanie nie było żadnego filmu z Polski. Albo przynajmniej nie oglądałem żadnego filmu z Polski. Chociaż ja regularnie, co tydzień chodziłem do kina. Raz w tygodniu. Zawsze koniec tygodnia, to była najlepsza rozrywka. Bo ja wtedy jeszcze nie piłem, bardzo grzeczny. Ale z innymi kolegami np. jak siedzę, to oni piją, albo palą, to ja nie uczestniczę w tym. Rozrywką moją było kino. Tak jak czwartek jest koniec tygodnia, piątek jest dzień wolny, to idziemy z grupą naszych kolegów do kina. Tak że to są te dwie rzeczy, które tutaj znałem jeszcze wcześniej.
    </section>
    <section>
        <time>8374</time><span style="font-weight:bold">A coś o tym, jaka tu była historia, co się działo w czasie wojny, itd.? To wszystko dopiero tu się pan dowiedział?</span> To dopiero tutaj, w studium języka polskiego. Bo mieliśmy taki przedmiot: wiedza o Polsce. To o tym dużo mówiono. A później co tydzień… Co miesiąc jakaś wycieczka. Ale te wycieczki przeważnie były do kościoła. Odwiedzanie kościołów jako charakterystyczna rzecz w kulturze polskiej. Nie wiem dlaczego akurat, ale tak było. <span style="font-weight:bold">A znał pan chociaż trochę słów po polsku, czy w ogóle nic?</span> A kiedy? <span style="font-weight:bold">Przyjeżdżając do Polski?</span> Przyjeżdżając do Polski, nie. Ja w Rumunii, albo w Czechosłowacji, miałem do czynienia… Te proste: dzień dobry, cześć, jak się masz. To pamiętam.
    </section>
    <section>
        <time>8440</time><span style="font-weight:bold">Jak to wyglądało dokładnie, ta podróż do Polski, ten pierwszy moment? Pamięta pan to?</span> Tak. Do Polski przyjechałem z Czechosłowacji, z Pragi, pociągiem. No i to też zrobiło na mnie duże wrażenie, kiedy ja lądowałem tutaj. Miałem adres Ordynacka, bo to wtedy była siedziba SZSP. Żeby stamtąd dostać skierowanie do Łodzi. Jeszcze pamiętam, że na dworcu tutaj, który dzisiaj stoi, chyba jeszcze nie był wykończony, bo pamiętam, że niektóre schody były jeszcze drewniane jakieś. Wchodziłem na miasto, potem w tę stronę, dzisiaj aleja Emilii Plater. Tam schody drewniane były. No i pierwsza rzecz, chciałem wiedzieć, gdzie jest ta Ordynacka. Pierwsza rzecz, która myślałem, żeby szukać jakiegoś cudzoziemca, który mógłby mi powiedzieć. Nie wpadłem na pomysł, żeby wziąć taksówkę, nie wiem dlaczego. Ale zacząłem szukać.
    </section>
    <section>
        <time>8534</time>Później spotkałem się z młodym człowiekiem, takim, powiedzmy, trzydziestoletnim. Pokazuję mu ten papier, a on stara mi się to tłumaczyć, jak mam jechać stąd. Ja ani w ząb. I to co mi najbardziej imponowało do dziś, chłopak wziął mnie za rękę i tak mówi: - <span style="font-style: italic;">Kurwa, chodź.</span> Tak to zrozumiałem, ponieważ w Czechosłowacji mają podobnie: chodź, to pójdź. Chyba tak. A ten pierwszy to jest to samo. I facet mnie prowadzi… Ja myślałem, że to jest blisko, ale dzisiaj naprawdę doceniam to i na mnie to robi pierwsze najlepsze wrażenie, jeżeli chodzi o Warszawę. Facet, którego nie znasz, poświęca ci tyle czasu, na piechotę poszedł ze mną aż na Ordynacka i zostawił mnie przed drzwiami. Mówi: - <span style="font-style: italic;">To jest Ordynacka.</span> – <span style="font-style: italic;">Dziękuję bardzo. Dziękuję bardzo. </span>Poszedł sobie. To jest naprawdę pierwsze najlepsze wrażenie, które miałem z Warszawy. A nie wziąłem od niego ani imię, ani adres. Człowiek, który przyjechał z Trzeciego Świata, to o takich rzeczach nie myśli. Dziękuje bardzo, to wystarczyło, dziękuję bardzo, i sobie poszedł. Tak to wyglądało.
    </section>
    <section>
        <time>8631</time><span style="font-weight:bold">A zwrócił pan uwagę na Pałac Kultury, jak pan wysiadł z dworca, pamięta pan?</span> Tak, tak, bo i w Rumunii i w Czechosłowacji były jakieś podobne. Chociaż mniej trochę, wydaje mi się. Nie pamiętam dokładnie. W Rumunii nazywają to <span style="font-style: italic;">casa stiinta</span> chyba, a w Czechosłowacji nie wiem jak to się nazywa. Ale widziałem to i wiedziałem, że to jest stalinowska budowla itd. Ale wydaje mi się, że Pałac Kultury robi więcej wrażenia, niż to co jest w Rumunii czy w Czechosłowacji. Tak mi się wydaje, nie jestem pewien tak do końca.
    </section>
    <section>
        <time>8672</time><span style="font-weight:bold">Czyli potem już pana jakby pilotowali przez ten związek studentów, tak? I potem pan był członkiem Związku Studentów Polskich?</span> Sudańskich. <span style="font-weight:bold">Sudańskich?</span> Sudańskich najpierw, a później członkiem związku studentów na uczelni tutaj w Warszawie, Uniwersytecie Warszawskim. I z racji tego, że członkiem ogólnopolskich studentów zagranicznych. Natomiast w tym uczelnianym, będąc chyba na czwartym roku, byłem przewodniczącym tej komisji. I ona się składała z taką: Wietnamczycy, Arabowie z Palestyny, z Syrii, ktoś tam z Azji, Rosjanin jakiś. No i ja. I pierwsze spotkanie, pamiętam, że… I z Ameryki Łacińskiej jeszcze była jedna osoba, albo dwie. I po raz pierwszy byłem bardzo zdziwiony, że ci ludzie lubią gadać za dużo. Gadają, gadają, dwie godziny bez żadnego konkretnego…
    </section>
    <section>
        <time>8757</time>To im powiedziałem, że dobra, OK, od teraz wprowadzimy zasady demokratyczne. Każdy ma dziesięć minut, żeby powiedzieć, co ma na myśli i co robił na… Bo każdy musi wykonać coś konkretnego i daje nam rezultat tego, co miało być zrobione. Zrobił czy nie zrobił, jak to wygląda, jaki ma pogląd. Dziesięć minut tylko. I według zasady tej demokracji to ja w końcu powiem, co ma być zrobione i koniec. Godzina czasu na wszystkich i nie ma gadania. Wszyscy byli zdziwieni: co to za demokracja? Niestety, jak bym puścił człowieka z Ameryki Łacińskiej z Arabem, z Wietnamczykiem, nie wiem, z kim, do gadania, to do rana będziemy tutaj siedzieć. To nie ma taka rzecz. No i było tak do końca kadencji, dwa lata.
    </section>
    <section>
        <time>8823</time><span style="font-weight:bold">A jak wyglądała nauka polskiego, jak to pan pamięta? Przygodę z tym językiem, z poznawaniem?</span> Język na pewno jest inny, trudny, gramatyka jest bardzo trudna. Ale powiem, że studium języka polskiego w Łodzi było bardzo dobrze przygotowane. Bardzo dobrze. Nauczycielki, nauczyciele, byli naprawdę na bardzo dobrym poziomie. Oni nie tylko merytorycznie są przygotowani dobrze, ale nawet znają mentalność tych ludzi z racji lat. Cały świat tam był. Nie tylko trzeci świat, ale Europa też była, Ameryka też była. Chociaż Amerykanie, Anglicy, jeśli są pochodzenia, to oni mieli zupełnie inne studium w Krakowie. Ale jak nie pochodzenia, Finlandia np., Szwajcaria, Szwecja, nawet Stany Zjednoczone – jak nie są pochodzenie, to też studiowali. Pojedynczo, ale studiowali normalnie w tym studium języka polskiego. Tak że oni też pod aspektem, powiedzmy, ludzkim, oni rozumieją mentalność studentów. Jak traktować, jak im organizować… Tak jak pani mówiłem: jak ktoś nie chce wychodzić z tego kompleksu, to mógłby zostać do końca studium, do końca roku.
    </section>
    <section>
        <time>8929</time><span style="font-weight:bold">Ale trochę pan wychodził?</span> Ja na początku, przez dwa tygodnie w ogóle. Bywało czasami, że przez miesiąc nie wychodziłem z budynku. Bo nie miałem potrzeby, po prostu. Wszystko miałem na miejscu. Jak wychodziłem, to tylko jak mnie na przykład ktoś ze studentów naszych, np. Sudańczyków, którzy studiowali w Łodzi, zapraszał do siebie, albo coś. To idziemy konkretnie do niego i wracamy. A nas było sześciu studentów sudańskich. A więc właśnie stworzyliśmy ten zespół „Szkoda czasu”. Uczymy się razem, spędzamy ten czas razem, tak jest na samym początku. A później każdy z nas miał jakąś grupę. Najwięcej miałem przyjaciół z Grecji. Trzy osoby z niej były ze mną w grupie, z tej archeologii. A kilka osób było na politechnice, to znaczy inny kierunek. Dwie dziewczyny cypryjskie też były w tej grupie naszej, no i trochę sąsiadów z Ameryki Łacińskiej, z Boliwii, z Peru też. To człowiek nigdy nie miał jakoś czasu, żeby znudzić się. Bo z nimi też ciekawie coś spytać, zobaczyć, dowiedzieć się co i jak. Grupa Węgrów też była bardzo ciekawa. Tak że studium języka polskiego było fajne. Tylko że, w moim przypadku na przykład, koncentrowałem się na tych językach obcych bardziej niż na języku polskim. To mnie ciekawiło bardziej. Do takiego stopnia, że z Węgrami na początku mogłem dogadać się jakoś trochę. Z Grekami też, kilka wyrazów znałem. Z Hiszpanami, z tych krajów Wenezuela, Peru, Boliwia, no to też wymieniałem kilka słów. Z tego powodu ukończyłem studium języka polskiego z trójką z plusem. To nie było dobrze.
    </section>
    <section>
        <time>9100</time><span style="font-weight:bold">A pamięta pan pierwsze swoje reakcje na kuchnię polską?</span> Nie lubiłem na początku kuchnię polską, absolutnie. Ale teraz najbardziej to lubię kuchnię polską. Nie idę np. na żadnych kebabów, mababów itd. Nie chodzę na takie rzeczy. Najbardziej to lubię pomidorową, kotlet mielony. Bo kotlet schabowy teraz nie jest to samo, co kotlet schabowy za czasów Gierka, na przykład. Tak że kuchnia polska dla mnie teraz smakuje bardziej, niż inne kuchnie. Oprócz mojej własnej, oczywiście.
    </section>
    <section>
        <time>9151</time><span style="font-weight:bold">A na początku co się panu nie podobało szczególnie, co było takie trudne do zjedzenia?</span> Wszystko. Przede wszystkim brakowało mi ostrego jedzenia. Pamiętam, jak byłem na studium języka polskiego, to starali się tam coś robić, ale to nie to samo. A tu na studiach to zawsze jadłem w stołówce, a więc zawsze miałem ostrą paprykę przy sobie. Jak wchodzę do stołówki, to dosypuję tej papryki, a wszyscy tak patrzą na mnie, co robię. A teraz widzę, że Polacy też jedzą na ostro. Tak że teraz kuchnia polska jest OK. Jedyna rzecz, której w Polsce nie jadłem, to kiełbasa taka z kaszą chyba. Jak to się nazywa? <span style="font-weight:bold">Kaszanka.</span> Kaszanka, tak. Krew… Tak, to to nie jadłem. To jedyna rzecz, której nie spróbowałem. I golonka. Golonka dla mnie jest za tłusta i za duża. I jeszcze jak w domach robią na jakąś okazję kaczkę z jabłkiem czy coś, to też nie jadłem. Ja z jedzeniem to mam taki bardzo… Nie jestem miłośnikiem jedzenia, przede wszystkim. Ja czasami mówię, że gdyby jedzenie było takie jak w kosmosie, np. w tabletkach, to byłoby bardzo dobrze. Bierzesz tabletkę i jesteś najedzony, i koniec.
    </section>
    <section>
        <time>9263</time><span style="font-weight:bold">Zaczął pan studia w 1976?</span> 1976/1977. <span style="font-weight:bold">Jak to było, jak pan zaczął się tutaj orientować, jak wygląda ta sytuacja polityczna? Czy pan miał jakieś kontakty też z ludźmi, którzy byli w opozycji? Czy były jakieś dyskusje na studiach, jak to pan pamięta?</span> Nie. Ja myślę, że większość Polaków była w opozycji wtedy, tak że to nie była jakaś konkretna grupa, która jest opozycyjna. To dopiero się pojawiło w 1980, 1981 roku, jak zaczęła się kwestia Solidarności, to wtedy. Ale wcześniej, od 1975, 1976 roku, to już słyszałem o KOR. Bo ja byłem tu ciut przed akcją chyba w Ursusie albo w trakcie, kiedy ja byłem tu. Tak mi się wydaje. <span style="font-weight:bold">I od razu pan słyszał o tym?</span> Tak, tak.
    </section>
    <section>
        <time>9336</time><span style="font-weight:bold">Jak pan to wszystko przyjmował, jak to się miało do pana wizji wcześniejszej?</span> Nie, ja już wtedy byłem przekonany, że to jest fikcja, to nie żaden socjalizm, bo tak to się nie robi. Byłem przekonany też wtedy, że gdyby nie było drugiej wojny światowej, to nie byłoby tego, co nazywamy obóz socjalistyczny. To przekonanie już było wyraźne. Bo patrzysz na ludzi. Ja byłem za socjalizmem, ale żeby socjalizm był wybrany przez ludzi, a nie narzucony. Żaden system narzucony tam nie zda egzaminu. Dlatego ja się zdziwiłem, że później sami robotnicy wyrzucają system socjalistyczny. Chociaż tendencja na początku nie była taka, z tego co ja dobrze pamiętam. Solidarność… KOR to jest inna gadka, bo KOR to była organizacja bardziej inteligencka, a nie robotnicza. Ale robotnicy najpierw nie ogłaszali najpierw hasła np. obalenia socjalizmu, tylko chcieli reformę. Ale z drugiej strony, tej reformy nie było szybko, nie było rzetelnie. Po drugie, później była wykorzystana cała akcja przez inteligencję. No i to co później się stało, rozłam tej Solidarności, to był wynikiem tego sposobu myślenia i wykorzystania robotników po prostu. No i gdzie są dzisiaj robotnicy w tym wszystkim, co jest? Nic nie mają z tego.
    </section>
    <section>
        <time>9447</time><span style="font-weight:bold">A pamięta pan właśnie ten sierpień 1980?</span> Oczywiście, że tak. <span style="font-weight:bold">Co pan wtedy robił?</span> Ja wtedy byłem na praktykach tutaj na Starówce, pod kolumną Zygmunta. Tam miałem praktykę. <span style="font-weight:bold">Wykopaliska?</span> Tak, wykopaliska miałem. To pamiętam do dziś. No i też, chodziłem na niektóre demonstracje, dostałem też po głowie. Nawet miałem na pamiątkę też przez długi czas petardę.
    </section>
    <section>
        <time>9488</time><span style="font-weight:bold">To już w stanie wojennym? Jak pan przyjął ten stan wojenny?</span> Stan wojenny to był… Pierwszy dzień stanu wojennego byłem w tym pokoju, tutaj. Mimo że ja mieszkałem na Kicu, ale tutaj był jakiś kolega, który mieszkał tutaj, a ja przychodziłem do niego. Bo to była niedziela chyba. Telewizor stał w tę stronę tutaj i jak wstaliśmy rano, to pojawił się gen. Jaruzelski i mówił o tym stanie wojennym. No to ja wróciłem do akademika. Pamiętam, że zaprosili mnie, grupa naszych kolegów. Tam stawili wódkę, no i skończyła się ta wódka o dwunastej, to już była godzina policyjna. Co zrobić dalej? Za Kicem tam były meliny po prostu. No to kto tam pojedzie, bo godzina policyjna? Ja powiedziałem, że dobra, uspokójcie się. W nocy jest ciemno, a ja jestem ciemny, mnie nie zobaczą. To ja pójdę. I rzeczywiście, byłem chyba pierwszym człowiekiem w Polsce, który w stan wojenny odważył się pójść do babci i kupić od niej pół litra wódki. Teraz wspomnienie jest ze stanu wojennego.
    </section>
    <section>
        <time>9595</time>Później, pewnego dnia, miałem jakiś incydent z policjantami w nocy. To pisałem skargę do rektora, że policjanci mnie po prostu uderzyli tymi swoimi… Jak się nazywa… Pałami. I to było bez powodu, ja tylko chodziłem. I nie była jeszcze godzina policyjna. Tutaj niedaleko nawet, po drugiej stronie Jana Pawła. Byłem u kolegi, wróciłem od niego, chciałem wrócić do domu, no i tak. Nie wiem czy oni chcieli kasę wtedy, czy co. Byli takim wozem, i pojechali sobie. To ja napisałem skargę. A że rektor szybko działał, to przyjechał do mnie oficer. Akurat zobaczył tą petardę w pokoju zawieszoną. Zaczął się śmiać, mówi czy to pamiątka z demonstracji, ja mówię, że tak. Nadal czuć zawartość tej… No, ale podałem dokładną godzinę. Słuchaj, ci ludzie byli tak zorganizowani, że dokładnie wiedzieli… Bo ja pamiętałem jeszcze twarze. Na szczęście nie byłem pijany, nie byłem nic, to wszystko pamiętałem. Dałem opis ludzi, którzy tam byli, sześć osób w takim wózku policyjnym. Nie pamiętam, czy podałem numer wozu, w każdym bądź razie zaprosili mnie do komendy i tam przedstawili mi policjantów. Żeby powiedzieć, kto uderzył. I ja widziałem jakie smutne twarze mieli ci ludzie, widziałem ich, znałem już. Ale powiedziałem oficerowi, że nie ma wśród tych ludzi tych, którzy mnie uderzyli. Tak specjalnie. Bo jakby czytałem w ich twarzach, że jak byś powiedział, że to my, to może nam coś się stanie w tej policji. Pomyślałem, że może mają dzieci, coś. Podaruję. Dostałeś po głowie i już nie ma sprawy. To były jedyne incydenty z policjami w Polsce wtedy, w czasie stanu wojennego. Ja nie byłem na demonstracji wtedy, to było zupełnie coś innego.
    </section>
    <section>
        <time>9777</time><span style="font-weight:bold">A w którym roku pan wrócił wtedy do Sudanu?</span> Wróciłem… Bo ja egzamin magisterski miałem w 1982 roku, w listopadzie. A w styczniu już wróciłem do Sudanu. Tylko dokończyłem formalności, dostałem ten dyplom od rektora. Robiłem tłumaczenia, wyciąg z indeksu, wszystkie te formalności, które trzeba zrobić, i wróciłem. I wróciłem w styczniu 1983 roku. I dzięki temu, że miałem tutaj wsparcie też od doktora Stefana Jakobielskiego, od pani świętej pamięci profesor Lipińskiej, to jakoś miałem otwartą drogę do pracy tam. Miałem po prostu dobre notowania, więc to się też liczyło. No i w czerwcu dostałem pracę w Serwisie. <span style="font-weight:bold">A czy w tych czasach, w latach siedemdziesiątych, osiemdziesiątych, nie było też jakichś wojen domowych w Sudanie?</span> W 1983 roku to zaczęła się właśnie wojna domowa, po dziesięciu latach przerwy.
    </section>
    <section>
        <time>9859</time><span style="font-weight:bold">Bo w tym czasie jak pan wyjeżdżał na studia, to była w miarę spokojna sytuacja, tak?</span> Tak, od 1973 roku do 1983 roku nie było wojny. Dopiero wtedy jak Numarji zaczął wariować, poprzedni prezydent, i złamał obietnicę dla południowców, wtedy zaczęła się akcja wojenna, która trwała prawie do roku 2005. <span style="font-weight:bold">Czyli jak pan wyjeżdżał w tych latach siedemdziesiątych, to jeszcze nie było żadnych politycznych powodów, żeby uciekać stamtąd, tylko naprawdę chciał pan studiować.</span> Nie, ja nie chciałem uciekać, ja chciałem studiować i wracać. Nigdy nie miałem, ani wtedy, ani teraz, kiedy jest tysiąc razy gorsza sytuacja. Tak jak powiedziałem, że gdybym miał możliwości tam do pracy, to bym wrócił bez wahania.
    </section>
    <section>
        <time>9926</time><span style="font-weight:bold">Chciałam zapytać o pana życie osobiste, rodzinę. Żonę pan poznał, jak pan wrócił do Sudanu, tak?</span> Tak, właśnie zaczynaliśmy pracę w tym samym czasie. Ona jest absolwentką Uniwersytetu Chartumskiego, i wtedy byliśmy przyjęci w pięć osób. Pięć osób. Co ciekawe tutaj, kiedy ja przyjechałem z tym listem do Serwisu, to wicedyrektor i dyrektor byli jakoś przygotowani jakby. Ale oni nie mieli możliwości otworzyć etatów. I to mógł być tylko i wyłącznie na polecenie ministra. Więc co zrobić. Ja powiedziałem, że tym razem nie będę się tak wahać. Mam kuzynkę, która pracowała u takiego faceta wysoko postawionego w hierarchii tej rządowej. Miał swoje firmy, finansował rząd, był przyjacielem prezydenta i wszystkich ministrów. Mieli dla niego szacunek. A więc poszedłem do niej i powiedziałem: "Słuchaj, jest taka sprawa. Czy mogłabyś poprosić tego człowieka, żeby poprosił ministra? Ja nie chcę, żeby on powiedział, że mam być przyjęty, ale żeby otworzył etaty. Dał polecenie na otwieranie etatów. Że Służba Starożytności potrzebuje ludzi i to jest do pewnego organizmu państwowego, który tam… Komisja, która to powinna dostać, to komisja to ogłasza i dopiero napływają podania o etaty. I nie chcę w tym nic takiego, żeby on powiedział, że mam być przyjęty". No to ok, on to zrobił, dali mi karteczkę napisaną ręcznie przez tego człowieka do ministra. Ja wiozę tę kartkę do ministra. Minister na tej samej kartce, zamiast pisać jakieś oficjalne pismo do Służby Starożytności, napisał na kartce do dyrektora z prośbą o otwarcie etatów.
    </section>
    <section>
        <time>10098</time>Dostarczyłem to do wicedyrektora, no i wicedyrektor wziął to do serca od razu. Następnego dnia pisali oficjalne pismo do urzędu, żeby otworzyć to. I już jest otwarta sprawa, każdy, który kandyduje, później zaznaczają jakiś dzień. Ja w międzyczasie tą kartę wziąłem, bo tamten facet nie zachował jej, tylko zostawiłem w kieszeni i poszedłem. No i na komisji kilka osób z różnych uniwersytetów się nazbierało. I na spotkaniu z tą komisją był właśnie ten wicedyrektor, między innymi. Zadał mi kilka pytań archeologicznych, a potem pytanie takie ogólne, czy ja mógłbym mu w języku angielskim powiedzieć mu o postępie, który widzę w kraju. To ja mu powiedziałem: "Dobrze, panie dyrektorze. Czy pan chce, żebym opowiadał, jako osoba, która chce być przyjęta, czy chce pan słyszeć moją opinię prawdziwą?". - "Nie, nie, ja chcę twoją opinię usłyszeć". No to dobrze, jeżeli tak. I zacząłem opowiadać, że nie widzę żadnego postępu. Odwrotnie, wszystko jest do dupy, przepraszam bardzo za wyrażenie. – "Jak to, przecież widzisz jakieś samochody, budynki, itd.?". - "No co z tego, są budynki i samochody. Ale kto korzysta z tych samochodów i budynków? Nieliczna grupa ludzi, która ma zysk z tego. A reszta ludzi nie. Ja panu powiem konkretnie. Z mojego domu, gdybym w roku 1970, przed wyjazdem do Europy, gdybym chciał tutaj przyjechać, to bym przyjechał za dwadzieścia pięć piastrów. A w tej chwili nawet za cztery funty nie, a funt jest sto piastrów. Za cztery funty nie chciał mnie taksówkarz wziąć do tego miejsca, a komunikacji ogólnej nie ma. Kiedyś była komunikacja miejska ogólna. No to jak to może być dobrze?".
    </section>
    <section>
        <time>10242</time>W każdym bądź razie zostałem przyjęty. Ja byłem pierwszy z tej listy pięcioosobowej. Później, po jakimś czasie… A oni tak między sobą gadali: "Chyba ten człowiek jest opozycyjny, czy coś". Tak gadali po angielsku, bo to inteligencja pierwszej klasy. Wtedy angielski był perfect w tamtym kraju. Ale ja zrozumiałem, o co im chodzi. Później, po jakimś czasie, ten sam pan mówił: "Wiesz co, Mahmoud? Ja tak długo zastanawiałem się". – "Ale nad czym, panie dyrektorze?". - "Ponieważ ty, jak przyszedłeś, to miałeś… Przyszedłeś do nas z kartą od tego Fatharrahman El-Bashir (ten biznesmen, przyjaciel prezydenta). Do tego jeszcze karta z Abu Sag, ten minister. A jak cię pytałem, to odpowiadałeś, jakbyś był wielkim opozycjonistą". – "Ale panie dyrektorze, czy tam było napisane, że mam być przyjęty? Ci ludzie napisali do ciebie, żebyś dał ludziom szansę otworzyć przewód". Dzięki temu cztery osoby oprócz mnie dostały etat. A tak, niektórzy z nich czekali dwa, trzy lata, nie było etatu. A więc to jest tylko to, co ja zrobiłem. A moje poglądy to są moje poglądy. Nie znaczy, że oni mi coś tam napisali. Na rzecz wszystkich, a nie na moją rzecz. No i w ten sposób, to był ten krok.
    </section>
    <section>
        <time>10350</time>A druga była ta moja żona, która pracowała w innym sektorze, w muzealnictwie. Dzisiaj ona jest dyrektorem w muzeach sudańskich. <span style="font-weight:bold">Żona, tak?</span> Tak. No i tak poznaliśmy się. Później postanowiłem się z nią żenić i jak ona się zgodziła, to ja wstąpiłem do rodziny jej i powiedziałem, że to, i to, i to. Ale między innymi też powiedziałem, że zwyczaje sudańskie w niektórych momentach mi się nie podobają. Ponieważ ja widzę, jak jest ceremonia, to jest tylko i wyłącznie kwestia pokazu takiego konsumpcyjnego. Widać dużą kasę, kiedy ta kasa mogłaby być potrzebna kiedyś indziej. Postawienie domu, to i tamto. I ja za to nie pójdę. Ja bym chciał… Bo ja wtedy czekałem jeszcze na to stypendium. Powiedziałem, że ja bym wolał… Bo akt małżeństwa nie musi być napisany w obecności tych dwóch osób, tak jak tutaj w Polsce na przykład. Przed sądem czy przed osobami, które prowadzą to w domach ślubu itd. Wystarczy, że jest przedstawiciel z tej strony i z tej strony. A wystarczy, że wiedzą, że jest zgoda tej młodej pary, to wszystko może być wtedy podpisane bez obecności dwóch stron. I żeby nie wchodzić w żadne koszta, to ja powiedziałem, że poproszę tylko, żeby był podpisany ten akt. Na tym ma być tylko pięć osób z mojej rodziny do domu tej pani młodej. Bo to też jest sprawa, której ja jestem przeciwny absolutnie. I wtedy ona dostaje te stypendium, bilet z rządu, żeby przyjechała do Polski. I wtedy ta cała ceremonia się skończy w ten sposób. No i tak było po prostu.
    </section>
    <section>
        <time>10490</time>Bo jak patrzę na te zwyczaje akurat, jeśli chodzi o ślub, to jest kwestia posagu, kwestia zaproszenia ludzi. Organizowanie nie tylko dla stu osób, albo dla dwustu osób. To czasami może być pięćset osób, czasami dochodzi do tysiąca osób. Czasem przypadkowi ludzie też przychodzą, bo wszystko jest na otwartym dinksie. Dzisiaj to jeszcze gorzej, dzisiaj mają jeszcze kluby do wynajęcia. Bardzo kosztowne imprezy w ten sposób robią. Posag sam jest bardzo kosztowny. Prezenty, które idą z posagiem. To wszystko jest bez sensu, bo za takie pieniądze później można urządzić cały dom, albo przynajmniej mieć dla dzieci później jakąś kasę. Dzisiaj to jest spowodowane tak, że bardzo dużo ludzi z kręgu rządu na przykład ma dopływ łatwego pieniądza. W związku z tym, to na pokaz dużo idzie. Cierpią z tego ludzie, którzy nie mają tej możliwości i zaczynają albo pożyczać, albo kombinować, żeby coś pokazać, że oni też nie są gorsi od tamtych. Ja mojej żonie mówiłem, że nie mam żadnych tam fantazji. - "Jeśli ktoś z twojej rodziny powie, że nasza sąsiadka np. tyle dostała, i dlaczego ty nie dostałaś tak samo albo więcej, albo coś, to od razu ci powiem, że żegnamy się". Na szczęście w rodzinie nie było osoby, która mogła coś takiego powiedzieć, ani wśród… Bo w naszym przypadku np. nawet sąsiadka może zepsuć całą imprezę przez głupie gadanie do matki albo do cioci, albo do kogoś. Podjudzać sprawy. No i w ten sposób zaczynają gadać.
    </section>
    <section>
        <time>10629</time><span style="font-weight:bold">Czyli jest motyw takiej transakcji wzajemnej, też handlowej. W sensie pieniędzy, posagu…</span> Nie, nie to nawet nie chodzi o handel w ogóle. Chodzi o pokazanie, że jesteśmy dobrzy, że jesteśmy lepsi. Z tego to może oni nie mają żadnego zysku, bo jeżeli ktoś przywozi pieniądz, to idzie na przyjęcia na przykład. Musi być zespół, musi być… I każdy walczy o jakieś dobre miejsce, w którym ten ślub będzie zapamiętany. A nawet nie chodzi o zarobek, żadnego zarobku nie ma, ale… Tylko taka… <span style="font-weight:bold">Prestiż.</span> Tak, prestiż, właśnie o to chodzi.
    </section>
    <section>
        <time>10670</time><span style="font-weight:bold">Rozumiem, że wasze przyjęcie było skromne.</span> Bardzo skromne, pięć, sześć osób. Ja nawet miałem taką sprawę, że przed wyjazdem byłem u tej mojej siostry. Powiedziałem jej, co ja myślę. Ona mówi: "Słuchaj, ja jestem za skromnością, ale za taką to nie pójdę. I nie przyjadę na ten twój akt małżeństwa". To powiedziałem: "Ok, to możesz nie przyjechać. Ja pojadę, zrobię jak chciałem, i jak wrócimy z Polski - bo ja planowałem wracać na praktykę, wtedy już żonatym - to przyjedziemy do ciebie w odwiedziny". I tyle. No i w końcu mój starszy brat później pojechał do niej, jak ja już wyjechałem do Polski. Pojechał do niej, no i przekonał ją. Bo to był drugi po niej od razu. Ona miała dla niego jakiś specjalny respekt. To przyjechała z nim. Ale przyjechała z nim, i zamiast pojechać tylko pięć osób, tak jak mówiłem, ona wynajęła autobus i zapraszała wszystkie dziewczyny z dzielnicy naszej do tych ludzi. To było wbrew temu, co chciałem. Na szczęście miałem kuzynkę drugą, która była przywódczynią Ligi Kobiet Sudańskich. Ja jej powiedziałem, co ja chcę, i dokładnie ma robić to samo. Ona była taka jedna wzorowa dziewczyna, czy kobieta. Skończyła się ceremonia, a tamci jeszcze chcą siedzieć, się bawić. Już, do domu. Koniec imprezy! Tak było ustalone, że mamy przyjść pięć, przyszedł cały autobus. Proszę bardzo. Z mężczyzn rzeczywiście było trzy, cztery osoby tylko. I tak było z tym ślubem. Tak że uważam, że nie wszystko jest w tej… Socjalizm sudański jest dobry, w tym momencie akurat nie jest to dobre.
    </section>
    <section>
        <time>10809</time><span style="font-weight:bold">Ale to wzięliście ślub tam, i od razu przyjechaliście…</span> Ja już byłem tu. Ja już byłem tutaj, kiedy akt małżeństwa tam był podpisany. A później ona dostała stypendium i przyjechała tu. <span style="font-weight:bold">Czyli pana nie było w trakcie tego ślubu?</span> Nie, nie, żadnego ślubu tam nie było. <span style="font-weight:bold">A długo się znaliście z żoną przed ślubem?</span> No, prawie pięć lat. Pięć lat.
    </section>
    <section>
        <time>10835</time><span style="font-weight:bold">Czyli to był już ten moment, kiedy pan tu przyjechał na studia doktoranckie?</span> Kiedy to już zdecydowałem się na… To znaczy kiedy zdecydowałem się. Tak jak mówiłem, że dwa lata czekałem na ten wyjazd. Czyli ślub miałby być dwa lata wcześniej, ale niestety dopiero się odbyło chyba w 1990 roku. 1990? Nie, w 1998. <span style="font-weight:bold">A żona nie protestowała przeciwko temu, że ma do Polski przyjechać?</span> Nie, nie, bo wtedy było wszystko uzgodnione. Ona miała przyjechać na krótko, na kurs do muzeum archeologicznego. Do Muzeum Narodowego, gdzie dyrektorem wtedy był prof. Godlewski, ten mój promotor później. On wtedy już był moim promotorem, i był dyrektorem muzeum zarazem. To on oferował jej trzymiesięczny kurs, przeszkolenie w Muzeum Narodowym. To jest pierwszy jej przyjazd. Później wróciła do Sudanu czy wróciliśmy razem. Ja wtedy miałem tę praktykę na rok. I wracaliśmy jeszcze razem w 1990 roku, to już zacząłem studia w formie regularnej, a ona już miała wtedy stypendium magisterskie.
    </section>
    <section>
        <time>10934</time><span style="font-weight:bold">Ten ślub to był w 1989 tak? Bo pan się pomylił…</span> Tak, w 1989. <span style="font-weight:bold">I rozumiem, że dzieci dwójka się urodziła jeszcze w Sudanie?</span> Nie, nie, tutaj. Bo jak żona przyjechała tu, to ona miała dwufazową magisterkę. Pierwsza część była praktyczna, w muzeum, bo ona robi muzealnictwo. Pierwszą częścią były praktyczne kursy w muzeum w Poznaniu. A więc byliśmy w Poznaniu przez cały 1991 rok. Część 1990 i 1991 roku. I syn się urodził tam w Poznaniu. I dlatego tak między nami mówimy, że damy mu na imię drugie Lech. Bo nas tam prowadził prof. Lech Krzyżański, świętej pamięci, który był dyrektorem muzeum w Poznaniu. I długoletni dyrektor misji archeologicznej w Sudanie. Nasz przyjaciel. No a później, jak skończyła tam wszystko, załatwiła, zaliczyła, druga część miała być tutaj – pisanie magisterki. Tutaj w muzeum, na Uniwersytecie Warszawskim. I wtedy przyjechaliśmy. To mieszkaliśmy w tym domu i tutaj w Warszawie była urodzona córka, w 1993 roku. I też wtedy to nazywaliśmy Sawa, żeby wyszło Lech i Sawa. Tak to wygląda z tymi dziećmi.
    </section>
    <section>
        <time>11046</time><span style="font-weight:bold">Czyli teraz od którego roku tak rzadko się widujecie? Kiedy wrócili oni na stałe do Sudanu?</span> Kiedy wróciły na stałe do Sudanu… To był pierwszy wyjazd ich stąd, po skończeniu jej magisterki, to było w 1994 chyba. Nie… Nie 1994, 1993. Aza miała siedem miesięcy wtedy, jak wróciła stąd. Bo ona urodzona w marcu. I w listopadzie oni chyba wyjechali. Bo ja nie chciałem wypuścić ich wcześniej latem. Ale już się skończyła magisterka i musiała wrócić, bo pracowała po prostu. A ja między innymi powiedziałem, że lepiej, jakby wróciła z dziećmi. No i dwa lata przerwy, wrócili jeszcze raz w 1995 roku. Też zostali na dwa lata tutaj i w 1997 wróciła już na ten długi czas.
    </section>
    <section>
        <time>11125</time>A później już jakoś, kiedy jej sytuacja pozwoliła, to przyjeżdżają. Dla Ahmeda rok temu… Nie, dwa lata temu… Teraz jest na trzecim roku, więc trzy lata temu, załatwiłem mu tutaj studia. Bo on chciał architekturę studiować. No i przyjechał tutaj do Krakowa, ale on wtedy już miał akceptację w Chartumie na jakiejś uczelni, też architektura. I tu w Krakowie nie bardzo z tą architekturą, ponieważ on był traktowany jako Polak i pole dla Polaków było bardzo ograniczone, dziewięć osób na jedno miejsce. Nie było łatwo mu tam się dostać, on spóźnił się też na jakiś egzamin, bo pojechał na wakacje. Koniecznie chciał wracać do Sudanu, tak zwana homesickness, no to nie zdążył na jeden egzamin. Po drugie, ta architektura nie była łatwa tutaj. Ja mu musiałem powiedzieć, żeby zmienił na jakiś inny kierunek, bo politechnika jest bogata tutaj, i niektóre kierunki są lepsze niż architektura nawet. No, ale on powiedział, że on od dawna chciał tylko architekturę robić, i skoro tam jest przyjęty w Chartumie, to pojedzie do Chartumu. No i przez to stracił rok, ale dużą miał teraz przewagę z powodu przygotowania tutaj architektonicznego w tym studium języka polskiego w Krakowie. No i teraz po trzecim roku nie chce przyznać, że on żałuje, ale tak czuję podteksty czasami, że ma dość, że nie to co się spodziewał. Ja mówię: "Mogłeś zostać, robić budownictwo, różne inne rodzaje politechniki. Na niektórych kierunkach nawet dadzą stypendia, to byś był samodzielny całkiem. Nie chciałeś mnie słuchać". – "Ach, no tak…". - "Ok, to jest twoja decyzja i już koniec, nie będziemy gadać dalej. Jak skończysz, albo jak będę miał możliwości, to ci załatwiam tutaj później dalsze przeszkolenie. Mam tutaj dużo kolegów, którzy mają swoje pracownie architektoniczne, mogą cię przyjąć na jakiś czas, rok, albo coś. Ulepszysz sobie".
    </section>
    <section>
        <time>11286</time><span style="font-weight:bold">A żona zna trochę polski?</span> No trochę, bo ona nie miała kursu języka polskiego, tylko ja sam starałem się ją coś uczyć, podstawowe rzeczy. Później z kontaktu z naszymi kolegami, koleżankami. I sama sobie potrafiła załatwić proste rzeczy tutaj, zakupy, nie zakupy, itd. Tak że samodzielna do pewnego stopnia była. Jeżeli sprawy urzędowe, albo do urzędu jakiegoś, albo załatwić formalność gdzieś, to ja to załatwiałem. A w normalnych, prostych rzeczach, to sama sobie była. Jeździła po Warszawie do koleżanek albo do znajomych, tak że nie miała pod tym kątem problemu.
    </section>
    <section>
        <time>11334</time><span style="font-weight:bold">A w tym okresie studenckim miał pan jakieś sympatie polskie?</span> Dużo sympatii polskich miałem. Ale ja zawsze byłem szczery pod tym kątem, że nie mam sumienia wziąć np. Europejkę do Sudanu. I dlatego nasze kontakty się kończą tutaj w Polsce. Jeśli ktoś jest zainteresowany, to tak, jak nie, to nie. Żeby nie było jakiegoś złudzenia. A wtedy, jeszcze przed 1989 rokiem, myślę, że bardzo dużo ludzi, nie tylko chłopaków, ale dziewczyny też, szukali sposobu, żeby z tego kraju wyjeżdżać. I niektórzy z naszych, to było dla nich punktem do bajerowania. Ale ja tego nie praktykowałem, po prostu. Gdybym wtedy był zdecydowany zostać w Polsce, to na pewno bym wybrał osobę wśród tych, które znałem. Niektóre dziewczyny były naprawdę bardzo fajne, na poziomie. Ale z kolei to… Dziewczyny, z którymi miałem jakąś przyjaźń, to miały bardzo dobrze później – od razu wyszły za mąż. Nie ma żadnej z nich, która dzisiaj siedzi bez męża. Nie wiem w czym to jest, chyba moje błogosławieństwo po prostu. Jako Sheikh Mahmoud… <span style="font-weight:bold">Żadna nie została starą panną przez pana?</span> Nie. Ja z nimi jestem w kontakcie też, przyjacielskim bardzo.
    </section>
    <section>
        <time>11479</time><span style="font-weight:bold">A jak pan tutaj właśnie po tej przerwie wrócił, akurat na te wszystkie zmiany w 1989 roku, co pan pamięta z tego okresu?</span> Ale…? <span style="font-weight:bold">1989 w Polsce.</span> To co powiedziałem wtedy, że taka bardzo napięta atmosfera. Solidarność głośno mówi, Wałęsa chce robić drugą Japonię. I wielki błąd robił, słuchając Kaczyńskich. Miał szansę być tak jak Nelson Mandela dzisiaj w Afryce Południowej i na świecie, ale wybrał być prezydentem. No i myślę, że on dużo stracił, zwłaszcza wewnętrznie w Polsce.
    </section>
    <section>
        <time>11531</time><span style="font-weight:bold">Już wtedy miał pan takie krytyczne spojrzenie na to?</span> Tak. Bo ja tych Kaczyńskich nie lubiłem od początku. To znaczy całej inteligencji nie lubiłem, bo według mnie to oni byli tylko karierowcami, takimi, którzy szukali sobie sposobu, żeby skoczyć do władzy, wykorzystując właśnie robotników, Wałęsę, i tym podobnie. To nie tylko Kaczyńscy, bo oni wtedy… Kto to pomyślał, że w tamtych czasach Porozumienie Centrum mogłoby być partią znaczącą w tym kraju. Albo Kaczyński prezydent, a drugi premier. Nikt, nikt w Polsce. Najlepszy analityk na świecie by nie powiedział, że Porozumienie Centrum z takim niskim notowaniem, jakie wtedy miał, mógłby być kimś, gdyby oni nie drapali za plecami Wałęsy.
    </section>
    <section>
        <time>11589</time><span style="font-weight:bold">A jak się zmieniło tak na co dzień życie w Warszawie? Odczuł pan to jakoś? Po tej przerwie, jak pan wrócił do Warszawy?</span> Tak, tak. Ponieważ jak ja wyjechałem stąd, tak jak mówiłem na początku, nie było nic w sklepach, absolutnie. Jeżeli coś kupiliśmy, to kupiliśmy na bazarze. Jajko, mięso tak na lewo, warzywa, itd. Mimo że wtedy też nie mieliśmy dużych potrzeb, ale tak to było. A po powrocie zauważyłem, że teraz zaczęło kręcić po prostu. Dużo towarów w sklepach można było kupić. Już nie było tego stresu, przede wszystkim nie było kart. Karty to były sprawy rządu wtedy, nie? Ja mam nawet jedną kartę do dzisiaj schowaną w Sudanie. Jaki to ma być przydział. Ja zamieniłem papierosy na wódkę na przykład. Buty dałem, bo nie chciałem. Cukier miałem. Wędliny to oddałem też na stołówkę. Bo to wtedy stołówka całe mięso i wędliny, to pójdą karty do stołówki. Bo wtedy dostaje się… Ale lepiej , niż stanąć od godziny trzeciej nad ranem do sklepu mięsnego. Tego nigdy nie robiłem. A z kolei, nie przepadam specjalnie za tymi rzeczami. Tak, to na pewno pod tym kątem zmiany były pozytywne. Nie wiem jakim cudem to się stało, ale się stało.
    </section>
    <section>
        <time>11713</time><span style="font-weight:bold">To pan skończył studia, to miał pan stypendium doktoranckie, i mieszkał już tutaj, w tym mieszkaniu po powrocie, tak?</span> Studia doktoranckie? Tak. <span style="font-weight:bold">I żył pan z tego stypendium i to panu wystarczało?</span> Tak, bo ja najpierw, przez ten pierwszy okres, zanim ten rząd zdecydował się na wyrzucenie mnie z tej pracy, nie tylko mnie, miałem też na warunki polskie niezłą pensję z Sudanu, około trzysta dolarów. Ale to mi nie bardzo szkodziło, bo później jak przyjechała Alia, miała stypendium, to moglibyśmy wtedy mieć o sto dolarów więcej. Gdybym nie był wyrzucony. Gdybym miał prawo do oddzielnego stypendium czy pensji, trzysta dolarów, ona by miała trzysta dolarów. Ale kiedy przyjechała i ja nie miałem stypendium, to ona wystąpiła o stypendium, takie według regulaminów sudańskich, dla rodziny. Żona z mężem. Żona z mężem ma prawo do pięciuset dolarów. Pięćset dolarów wtedy to nie było mało. Oprócz tego jak miałem pięćdziesiąt sześć funtów jako stypendium tutaj, i ona też miała taki same stypendium. Tak że wcale nie było tak źle, to znaczy na warunki 1990 roku. To jeszcze były bardzo dobre warunki finansowe.
    </section>
    <section>
        <time>11826</time><span style="font-weight:bold">I potem już w trakcie tego studium zaczął pan też pracować tam jako wykładowca? Jak to wyglądało, takie życie zawodowe, tak w skrócie, jak się panu potoczyło tutaj?</span> Nie, ja tu w ramach stypendium… Bo taka dyrektura wtedy była na topie w instytucie, to są ludzie, których znałem jeszcze jako student na pierwszym, drugim roku. Oni byli już, niektórzy byli doktorantami, niektórzy byli na piątym roku, niektórzy byli młodymi magistrantami, którzy prowadzili zajęcia już. No i teraz są ludzie przy władzy. Więc w 1992 roku, jeden z nich, który był kierownikiem części egiptologicznej, proponował mi prowadzenie jakichś wykładów z Sudanu. A ja jeszcze miałem te stypendium, więc nie chciałem od nich kasy. Powiedziałem, że w ramach tego stypendium poprowadzę te zajęcia. Tygodniowo miałem jedną lekcję. I tak było do 1996 roku, kiedy ja skończyłem doktorat i już nie miałem tego stypendium. Alia też wróciła, też pensji sudańskiej nie było.
    </section>
    <section>
        <time>11907</time>A więc dyrektor instytutu wtedy, świętej pamięci Tomek Mikocki, proponował mi umowę roczną. No i na tej zasadzie byłem przez dwa lata na umowie rocznej. Prowadziłem zajęcia z archeologii Sudanu, ten kurs języka arabskiego. A w 1998 roku mi powiedział, że muszę zdecydować. Bo ja cały czas czekałem na zmianę w rządzie, żebym mógł wrócić. – "Musisz się zdecydować na jakiś długi termin. Bo mi łatwiej znaleźć dla ciebie etat stały na długi termin, aniżeli co rok walczyć o kontrakt roczny". No to powiedziałem mu, że ok. On mi proponował dziesięć lat, ja mu mówię, że nie, wystarczy mi pięć lat. Bo ja myślę, że w ciągu tych pięciu lat coś się zmieni i wracam. No ale później on zrobił to po swojemu, i w sekretariacie i rektoracie mi załatwił taki etat stały. Pełny etat stały. No i tak się stało. Od tamtego czasu czekam i czekam, i jestem.
    </section>
    <section>
        <time>11991</time>W 2009, jak już zacząłem mocno atakować tą habilitację, myślałem, że prowadzenie działalności w Sudanie, w Libanie i dydaktyka, nie dadzą mi czasu, żebym pisał. Dlatego wtedy prosiłem o przeniesienie do Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej, żeby nie mieć dydaktyki, mając też na myśli, że może w końcu uda mi się zrealizować ten program – pojechać do Sudanu jako koordynator prac w polskich misjach. I zarazem korzystać z czasu, abym mógł pisać tą habilitację. I tak się stało. Teraz habilitację mam skończoną, książkę wydaną, już opinie czterech recenzentów mam. Czekam teraz na kolokwium habilitacyjne, bo ja idę starym trybem, gdzie muszę wygłosić jakiś referat przed komisją. <span style="font-weight:bold">A jaki tytuł tej książki?</span> Tytuł tej książki jest… Książka jest napisana w języku angielskim. Ona mówi o zwyczajach pogrzebowych w okresie zwanym wczesnym makurickim. To jest połowa V wieku do połowy VI w. n.e. Okres taki jeszcze przed wejściem chrześcijaństwa do Nubii.
    </section>
    <section>
        <time>12087</time><span style="font-weight:bold">Czy pan też bierze udział w wyprawach archeologicznych, jest pan też czynnym archeologiem?</span> Tak, tak. Od 1996 roku jestem związany z Muzeum Archeologicznym w Gdańsku, co rok robimy badania tam. Od 1999 roku, oprócz trzech lat, byłem w misji libańskiej też. I od 2004 roku prowadzę też moje prywatne… To znaczy, prywatne. Moje bezpośrednie misje, które też robię w północnym Sudanie. Tak to wygląda, jeśli chodzi o zawodowe sprawy. <span style="font-weight:bold">I właśnie one wszystkie wyniknęły z tej decyzji o pobycie w Polsce? Bo jako taki bardzo młody człowiek nie marzył pan o tym, żeby zostać archeologiem akurat?</span> Nie, nie, ja najpierw chciałem być agronomem, tak jak mówiłem. Tak myślałem o agronomii. W takim kraju jak Sudan robić rolnictwo na przykład, to byłoby bardzo korzystne. Natomiast z perspektywy, to co ja widzę dzisiaj, myślę, że dobrze się stało. Pod tym rządem to nie byłoby łatwo.
    </section>
    <section>
        <time>12181</time><span style="font-weight:bold">Rozumiem, że pisze pan po angielsku albo po arabsku, jeżeli pan pisze…</span> Po arabsku nie piszę, po angielsku. <span style="font-weight:bold">A po polsku też czasem pan pisze?</span> Czasami piszę po polsku. <span style="font-weight:bold">A zdarza się panu też czasem myśleć po polsku?</span> W konstrukcji zdania to trudno myśleć po polsku. To jest zupełnie coś innego. Nawet jak teraz np. ktoś mnie prosił, żebym mu tłumaczył coś z polskiego np. na arabski albo na angielski, to widzę, że trzeba zmieniać konstrukcję zdania. Natomiast ja z drugiej strony mógłbym powiedzieć, że na ten czas, który spędzam w Polsce, mój polski nie jest tak świetny.
    </section>
    <section>
        <time>12243</time>Nie jest, ponieważ ja od trzeciego roku, jak zacząłem już chodzić na seminarium, proseminarium itd. i chciałem robić coś sudańskiego, czyli z Nubii, jakby pożegnałem się z czytaniem literatury polskiej. W sensie, naukowej. Bo wszystko jest w języku angielskim albo niemieckim, albo francuskim. Ponieważ ja pochodzę z kręgu angielskiego, to wszystko czytam w języku angielskim. Oprócz pracy semestralnej to nic nie napisałem w języku polskim. Magisterkę napisałem w języku angielskim. To jest właśnie ta możliwość w Polsce. Bo gdybym był we Francji albo w Niemczech, to by nie pozwolili na coś takiego. A tutaj zależy od promotora. Jeżeli promotor zna języki i się zgadza, to nie ma problemu. Ja miałem tą okazję, że pani prof. Lipińska świętej pamięci, ona znała angielski perfect. Jak ja dałem jej rozdział, to ona nawet literówki poprawiła. Tak że to była jedna rzecz. Później tak samo z doktoratem, materiał sudański i nie ma nic po polsku. I najgorsze w tym – kwestia terminologii. Nawet gdybym chciał to samo przełożyć na polski, to bym miał problem z terminologią.
    </section>
    <section>
        <time>12330</time>Bo nie ma takiej terminologii. Nawet sami Polacy piszą w językach obcych. W angielskim albo francuskim, albo niemieckim. To co ja mam pisać w języku polskim, kiedy oni nie wymyślili żadnych terminów w języku polskim. To byłby miszmasz taki niezrozumiały. Raz to używasz tu, gdzie indziej używasz to inaczej i nie masz kodu do tego. Z tego powodu właśnie pani Lipińska się zgodziła, żebym pisał magisterkę w języku angielskim. I tak samo prof. Godlewski, jak później napisałem u niego doktorat, to on też zna angielski dobrze, zna niemiecki, zna francuski. Więc dla niego język nie był problemem, i dla mnie było łatwiej. Rzeczywiście wszyscy się zgadzali na kwestie tej terminologii. No i pod tym kątem to poszło, też doktorat w języku angielskim. Magisterka nie jest publikowana, doktorat jest opublikowany w serii zwanej "Cripel" z uniwersytetu w Lille. Habilitacja jest w języku angielskim, publikowana tutaj w Gdańsku przez uprzejmość doktora Henryka Panera. No i zobaczymy, co dalej.
    </section>
    <section>
        <time>12415</time>Nie wiem, czy to pani powiedziałem kiedyś? W Sudanie, jak z misją gdańską wracamy, przyjeżdżamy do stanowiska naszego przez taki długi… Płyniemy rzeką najpierw, stamtąd mamy samochód, to samochodem jedziemy prawie półtora kilometra przez taką ulicę, która prowadzi nam do miasta. I po dwóch stronach siedzą ludzie po prostu pod domami. Tak jakby na pogaduszki. No i przejeżdżamy tą ulicą, nasz kolega Zbyszek Borsowski z Muzeum Archeologicznego w Gdańsku lubi tak machać do ludzi. To ludzie machają do niego. A on zaczął tak krzyczeć: "Słuchajcie ludzie! Chcecie wódki i chleba, to głosujcie na Tayeba!". Oczywiście on to mówił po polsku, ale ludzie jak widzą, że on do nich macha, to oni też machają. Stoją, machają. To wyglądało jakby propaganda na wyborach. <span style="font-weight:bold">Rozumiem, że to jedyny taki moment, że pan w politykę się nie…</span> Nie, nie. Polityka jest brudna i trudno w niej coś pojedynczo robić.
    </section>
    <section>
        <time>12508</time><span style="font-weight:bold">A co było dla pana najtrudniejszym okresem w życiu, tak jakby pan spojrzał teraz, z perspektywy?</span> Najtrudniejszym okresem to jest ten okres. Ten okres. Bo ja, jak postanowiłem założyć rodzinę i przyjechać tutaj na doktorat, pomyślałem, że wszystko teraz pójdzie tak jak chciałem. Skończymy studia, wracamy do Sudanu, prowadzimy te zajęcia nasze, zakładamy rodzinę, jesteśmy razem. Nie musimy być bogaci, wystarczy to, co mamy i koniec. Ale rodzina jest razem. Gdybym wiedział, że taka sytuacja ma być, to przede wszystkim bym nie ożenił się z żadną kobietą i nie urodził żadnych dzieci. Bo tak to nie wyobrażałem sobie. Dzieci jak wyjechały stąd, tak jak mówiłem, starsze miało siedem lat, a drugie pięć lat. Spotykamy się sporadycznie. Nawet jak teraz wracam co rok, ale większość czasu jestem na wykopaliskach. Z rodziną mam taki kontakt. Teraz oni już są dorośli, do pewnego stopnia, powiedzmy. Ale kilka lat temu to miałem wrażenie, że oni na mnie patrzą, jakbym był przyjacielem ich matki, a nie ojcem. Nie ma takiego stosunku, jakby między ojcem a dziećmi. Jak oni mają sprawę, to do matki, nie do mnie. No i nie wyobrażałem sobie żadnego okresu, który mógłby być gorszy od takiej sytuacji. Nigdy nie pomyślałem o tym, żeby spędzać gdzieś tam dziewięć miesięcy. Są ludzie, którzy tak praktykują, pracując np. w krajach arabskich, mają żony w Sudanie. Ale oni robią to intencjonalnie, bo mają tam korzyść, mają duże pensje itd. Tutaj ani kasy nie ma, ani dzieci nie ma. I życia rodzinnego nie ma. I to jest najgorsze, co może być. Tak że takiej sytuacji nikomu nie życzę po prostu.
    </section>
    <section>
        <time>12660</time><span style="font-weight:bold">A kiedy był najlepszy okres w pana życiu?</span> Najlepszy, kiedy byliśmy razem nawet w tym pokoiku małym we cztery osoby. To tutaj, na takim szerokim łóżku spały dwie osoby, mała z matką. Ja na tym miejscu, na materacu spałem z młodym Ahmedem. I to był najlepszy okres. Wstaję rano około godziny szóstej, prowadzę Ahmeda tutaj na dole. Bo Aza jest młodsza od niego. Przedszkole jest po tej stronie. Co tydzień mamy gdzieś tam pójść: albo do kolegów, albo do znajomych, albo do parku łazimy. Albo ktoś przyjeżdża do nas, zapraszamy ludzi. Mimo że jest to małe mieszkanko, ale zawsze z cztery, pięć osób się nazbierało tutaj na kolację, na jakiś drink. I takie było życie. Nikt nie narzekał, że to jest za mało miejsca, za ciasno w tym miejscu. Ja pisałem tą pracę moją w instytucie. Miałem nawet klucz do instytutu, mogłem tam siedzieć do godziny dziesiątej. To wtedy mieliśmy część na ulicy Widok, nie taki jak teraz, w głównym kampusie. A żona robiła magisterkę swoją tutaj w domu. Jak dzieciaki są w przedszkolu, to ma cały dzień wolny. Coś tam ugotuje, no i jedzenie jest wieczorem. I było dobrze, nikomu to nie przeszkadzało. Materialnie było trochę kiepsko, ponieważ już wtedy nie było ani pensji, ani dochodu z tego Uniwersytetu. Ale nic nie brakowało. I na szczęście dzieci były zdrowe, to nie było żadnych tam problemów pod tym kątem. O czym jeszcze mamy mówić? <span style="font-weight:bold">Dziękuję bardzo, myślę, że już o wielu ważnych rzeczach porozmawialiśmy.</span>
    </section>
    <article>
    </article>
</article>