<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time>Archiwum Historii Mówionej, projekt „Niemcy w Polsce po 1945 roku”. Relacja Ottona Tuszyńskiego, Olsztyn, 19 sierpnia 2009. Relację prowadziła Katarzyna Madoń-Mitzner.
    </section>
    <section>
        <time>19</time><div></div><span style="font-weight: bold;">Katarzyna Madoń-Mitzner: Jakby Pan mógł najpierw się przedstawić na początek.</span> Otto Tuszyński: Nazywam się Tuszyński, imię nieciekawe, ale Otto. Urodziłem się w 1933 roku w Olsztynie. <span style="font-weight: bold;">Czyli całe życie w Olsztynie?</span> Całe życie, siedemdziesiąt sześć lat, jestem w swoim mieście, gdzie się urodziłem. <span style="font-weight: bold;">Może Pan opowiedzieć o swoim życiu, tak od dzieciństwa, od wczesnych wspomnień?</span> Pochodzę z bardzo bogatej, dużodzietnej rodziny. Było nas szcześciorga. Dwóch, znaczy nas dwóch chłopców, czyli ja i mój brat i cztery siostry. Do dziś zostało nas jeszcze troje, bo reszty poumierało. W każdym bądź razie chyba było bardzo ciekawie. W tamtym czasie to chyba te wszystkie rodziny to były dużodzietne rodziny. I było wesoło.
    </section>
    <section>
        <time>78</time>Było wesoło. I te wszystkie święta, powiedzmy, jak Boże Narodzenie, jakieś urodziny, jak Wielkanoc, to była wielka radość w rodzinie, bo to jednak były też różnice wiekowe między nami. Tak że dwa lata przerwy, tak coś tak tego, najmłodsza siostra miała w tym czasie, jak 1945 rok, jak się wojna skończyła, trzy latka. I tak człowiek dorastał do roku szkolnego. Wiadomo, że w szkolnictwie niemieckim było to, że się chodziło, zaczęło się chodzić do szkoły, mając lat sześć. I ponieważ mieszkałem przy ulicy Grunwaldzkiej, gdzie ten dom został oczywiście spalony oczywiście po wkroczeniu armii radzieckiej. I chodziłem do szkoły, ona się nazywała Eichendorfschule. Koło straży pożarnej. Ta szkoła do dziś jest, stoi. Straż pożarna również w Olsztynie jest dalej. I tam zacząłem chodzić do szkoły. W 1939 roku. To był 1939 rok. W 1941 lub 1942 roku z naszej szkoły został utworzony lazaret, czyli szpital polowy dla żołnierzy, bo już była wojna, rozpoczęła się wojna w 1939 roku. Czyli już tam byli ranni żołnierze.
    </section>
    <section>
        <time>172</time>Automatycznie, jeszcze struktura, gdybym to chciał powiedzieć, szkolnictwa niemieckiego, to było w ten sposób, że katolicy chodzili, były szkoły katolickie i szkoły dla ewangelików. Ponieważ Olsztyn oczywiście posiadał, był, posiadał pięć kościołów katolickich i dwa kościoły ewangelickie, bo garnizonowy i przy zamku. To były te dwa kościoły ewangelickie. To jednak młodzież, dzieci, chodzili według wyznań, religii. Automatycznie musieliśmy przejść do szkoły najbliższej, to była ta Bismarckschule, koło poczty głównej. To dzisiaj ulica Pieniężnego i część tej szkoły jeszcze stoi. Ale wtenczas to już nie było tego rozgraniczenia, że ewangelicy oddzielnie i katolicy. Nie. Wtenczas już byliśmy razem scaleni, tylko z tym, że w klasach zginęły krzyże. Bo w szkołach katolickich to były w klasach krzyże i religia była uczona w szkole.
    </section>
    <section>
        <time>248</time>Z chwilą, kiedy nas potem przemieszali i razem do tej Bismarckschule, to już były religie prowadzone w katedrze. Ponieważ mieszkałem w tym rejonie, że należałem do katedry, więc już były prowadzone, religia była prowadzona w kościele. I tak człowiek powoli, powoli, powoli doszedł do piątej klasy. Znowu szkolnictwo niemieckie ma to do siebie, że po czterech... Jest cztery klasy szkoły podstawowej i idzie się ewentualnie do gimnazjum, czy do realnej. Bo i Realschule była tutaj, nazwana imieniem Kopernika, koło obecnego urzędu wojewódzkiego. Spalona oczywiście, spalona ta szkoła została. I dwa gimnazja były. Było żeńskie przy ratuszu, przy tym nowym ratuszu, przy dużym i było gimnazjum przy obecnej ulicy Dąbrowszczaków. To było męskie gimnazjum. Więc oczywiście bogaci chodzili tam. Ja zresztą miałem być rzemieślnikiem i automatycznie musiałem tylko, to było zresztą ojca życzeniem, żeby jakiegoś zawodu się nauczyć.
    </section>
    <section>
        <time>328</time>A to wystarczyło tylko osiem klas szkoły podstawowej skończyć i potem do nauki jakiegoś rzemiosła. Oczywiście do tego nie doszło, bo wiadomo, że te lekcje już w 1944 roku, w grudniu, już były bardzo rzadko, chodziliśmy do szkoły, bo brak było węgla na ogrzewanie klas. I to nas jako uczni to pewno cieszyło, że nie trzeba do tej szkoły chodzić. A spokojnie się w ogóle odbywała cała sprawa tej drugiej wojny światowej. Takie momenty mi utkwiły w pamięci, że z chwilą, kiedy propaganda oczywiście goebbelsowska była tak rozbudowana, że w radio i w prasie to same zwycięstwa i żadne tam kroki do tyłu, armia niemiecka szła do przodu. Oczywiście było głośno o tym froncie stalingradzkim. To, że ten Generalfeldmarschall Paulus, który był dowódcą tej szóstej armii, że było kiepsko, że było zimno, że było mroźno, więc kobiety niemieckie robiły na drutach. Skarpetki, rękawiczki, nauszniki i to wszystko był punkt zborny do tych rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>410</time>Było wysyłane na ten Stalingrad. Z chwilą, kiedy ten Stalingrad padł... Bo to nie było podane, że poddał się generał Paulus z tą całą szóstą armią, tą resztką, tylko Stalingrad padł. Jak dziś... Szkoda, że dzisiaj nie mam tej gazety, bo to była Gazeta Olsztyńska, oczywiście niemiecka, bo już polskiej gazety dawno nie było. I na pierwszej stronie było zdjęcie generała Paulusa i on otrzymał od Rzeszy ten krzyż żelazny, to jest ten Ritterkreuz z tymi mieczami, z brylantami i z liścmi i tak dalej. I ten krzyż był na tej gazecie, były te wstęgi również. No dobrze, to była wielka zresztą... Bo tam rodziny miały swoich synów, swoich ojców na tym froncie stalingradzkim, To były, i specjalne msze były w katedrze dla tych poległych. W każdym razie tak czas uciekał dalej.
    </section>
    <section>
        <time>484</time>Styczeń, bardzo mroźny. W kratkę chodziliśmy do szkoły, tak jak już nadmieniłem poprzednio. I nadszedł dzień, no może nie dzień 21 na 22. Nie, to jeszcze wcześniej, bo tak mniej więcej około 15 stycznia ulica Grunwaldzka była bardzo mocno obciążona powracającymi żołnierzami. Czołgi, jechały czołgi, jechały ciężarówki z żołnierzami. To wszystko gdzieś tam się przemieszczało w stronę, na północ, gdzieś w stronę Królewca, nie mam wiedzy, czy Dobrego Miasta, czy Morąga. W tym kierunku w każdym bądź razie. 20 stycznia oczywiście był bombardowany Dworzec Główny. Mi się wydaje, że ci ludzie, te rodziny, co tam mieli jeszcze tych ojców na miejscu.
    </section>
    <section>
        <time>541</time>Bo mój ojciec akurat nie był obecny, bo on pracował w tym czasie w fabryce amunicji koło Królewca, to był ten kraj Samland, tam nazywała się ta miejscowość Powaien. Ja ją znalazłem na mapie, na niemieckiej mapie zresztą, bo na obecnych to jest ciężko chyba znaleźć. W każdym razie on tam pracował, odwiedzał nas tylko, ale dobrze zarabiał, nie był w wojsku i matka miała nas szcześciorga, i musiała się martwić o nas wszystkich. W każdym bądź razie, tak jak mówiłem, ten front szedł przez Grunwaldzką, znaczy jedna część tego frontu. I dwudziestego, to była sobota, już były te, syreny wyły. Zresztą niezależnie od tego, to była jeszcze jedna sprawa, że w związku z tą pierwszą wojną światową, gdzie był ten gaz używany, to już był dużo wcześniej, w 1943 bodajże, 1944 roku otrzymaliśmy wszyscy maski gazowe.
    </section>
    <section>
        <time>611</time>I była nauka nakładania ich. Niezależnie od tego w każdej kamienicy większej, z jednej albo z dwóch dużych piwnic były robione schrony przeciwlotnicze. Tam były prycze, tam były światła zastępcze, jak naftowe i świeczki, i jeżeli był, syreny zawyły, że jest nalot lotniczy, to wszyscy mieszkańcy szli do tego schronu. W każdym bądź razie o tym schronie jeszcze będzie dalej. Ale dwudziesty pierwszy też i to też te żołnierze tam się cofali, i to wszystko szło. Ale dwudziestego pierwszego, to była niedziela, rano moja matka z moją najstarszą siostrą pojechała z dwoma, trzema walizkami na Dworzec Główny. Wróciły oczywiście szybko. Ja zostałem z pozostałym rodzeństwem w domu, bo byłem drugi z rzędu wiekowo, miałem wtenczas nie całkiem dwanaście lat, jedenaście i pół. W każdym razie mama wróciła z siostrą i powiedziała: – <span style="font-style: italic;">Nie ma siły, żeby bagaż nadać.</span> Bo był plan, żeby jechać do ojca tam na tą północ, tam do Królewca. W każdym razie wróciły z powrotem.
    </section>
    <section>
        <time>694</time>I tam nalot jakiś przeżyły, ale były trochę dalej od dworca. Miały dojść. Wróciły i mówi, że nie ma szans. Te sanki oczywiście były, walizki były nierozpakowywane. Wieczorem był znowu czy popołudniu w godzinach późniejszych był, znowu syreny zawyły. Żeśmy wszyscy poszli do tego schronu. Było już coraz mniej tych rodzin. U nas była ta sytuacja trochę skomplikowana, bo dlatego, że ta najmłodsza siostra miała trzy lata, potem następna miała pięć i siedem, i to tak po prostu, tą decyzję. Mama była w ciąży i nie podjęła decyzji wcześniejszego, ewentualnie wcześniejszej ewakuacji. A rozkazu i tak nie było, żeby ewakuować się. I była gdzieś godzina, ja wiem, może... Siedzieliśmy w tym schronie tam dość długo, myśmy tam wszyscy posnęli na tych pryczach. Tam może była circa cztery rodziny może tylko jeszcze.
    </section>
    <section>
        <time>759</time>Ale powoli tak się to wszystko, ten schron się opróżniał i zostaliśmy my i tam jeszcze jedna rodzina. I była gdzieś około godziny dwunastej. Wchodzi patrol niemiecki do tego schronu, oficer i dwóch, trzech żołnierzy. I mówią: – <span style="font-style: italic;">Co, wy jeszcze jesteście tutaj? Rosjanie są na moście Jana. Kto chce się ratować, niech ucieka w stronę Morąga.</span> To była tylko ta jedna droga, w stronę Likuz, bo to była ta pierwsza wioska, trzy kilometry od Olsztyna. I te sanki, znowu ja ich oczywiście ciągnąłem. Na tych walizkach jeszcze ta moja trzyletnia siostra. Każdy tam coś jeszcze niósł w plecakach i tak dalej, bo to i trochę jedzenia, i trochę tych do ubrania czegoś. I żeśmy dotarli. Dawniejszy przejazd kolejowy był w tych Likuzach, dzisiaj go już nie ma. Bo dzisiaj jest zrobiona nowa obwodnica. I za tym przejazdem już była ta cała kolumna uciekinierów.
    </section>
    <section>
        <time>830</time>Czyli dużo gospodarzy, bauerów z tymi swoimi wozami i końmi. Przeplatane były te wozy konne wojskowe. Jeden żołnierz się zlitował chyba, bo dosłownie za tym przejazdem, jeszcze nawet Likuzy się nie zaczęły, do mojej matki powiedział, że on się zatrzyma i dzieci wszystkie na furmankę, mama też. A mnie się pytał, czy ja potrafię powozić. Dla mnie, dla miastowego chłopca to było coś, jakieś wielkie wyróżnienie. Bo po prostu. – Pewno – mówię. – Jak lejcami w lewo, to w lewo, jak lejcami w prawo, to w prawo. Para koni była, ja usiadłem z przodu. Ten cały trek uciekających, on szedł tak wolno, że ten żołnierz w ogóle był tak zmarznięty, że on szedł z tyłu za tą furmanką. Tak że można sobie wyobrazić. Była gdzieś godzina nie więcej jak pierwsza, druga w nocy. Jeszcze było bardzo ciemno. Ja jeszcze w Likuzach się obejrzałem w stronę miasta i już była czerwona łuna.
    </section>
    <section>
        <time>905</time>Już była widoczna. Czerwona łuna, dym. I tak żeśmy dotarli, czyli godzina gdzieś pierwsza, druga w nocy. Ttrzydzieści sześć kilometrów od Olsztyna jest taka duża kościelna wioska, Łukta, czyli Locken po niemiecku, i tam się cały trek zatrzymał. Bo i ludzie musieli tych koni poić i karmić, i ten żołnierz tak samo. I myśmy poszli wszyscy do gospody. Tego gospodarza już nie było w Łukcie, w restauracji. Tam było pełno ludzi, tam było oczywiście palone w piecu. Było fajnie, było ciepło, ale do jedzenia oczywiście nic. Bo pieniędzy było u mamy dużo w tym portfelu, tych marek, naprawdę. Tylko że nie było jak ich wydawać. Tam żeśmy może, ja wiem, z godzinę mieli taką przerwę i ruszyliśmy dalej.
    </section>
    <section>
        <time>968</time>Na tej furmance dalej. I prawa strona była zajęta przez uciekinierów z tymi furmankami konnymi, a lewa strona była wolna dla wojska. Bo tam jeszcze wojsko też to w jedną stronę, to w drugą stronę, oficerowie na tych osobowych samochodach wracali z powrotem. I żeśmy dwa kilometry od Łukty – stop. Koniec, rozładować i nie ma dalszej jazdy, ponieważ Rosjanie są w Dobrym Mieście, ostrzeliwują Morąg z artylerii. I była gdzieś godzina szesnasta. Już było ciemno bo to był styczeń. Już było ciemno. To żeśmy niedaleko od szosy, gdzieś osiemset metrów, była duża gospodarka. To wszyscy ludzie tam poszli. Na pewno nie ci, co... Jak gospodarze mieli swoje furmanki, to oni zostali przy tych furmankach. Ale co ciekawe.
    </section>
    <section>
        <time>1033</time>I znowu, te wojskowe furmanki, wszystkie stanęły w płomieniach. To był chyba rozkaz. Oni mieli chyba benzynę, ci żołnierze, i był rozkaz. Jeżeli dalej nie. I konie były puszczone luzem, czyli konie biegały po polu, po... Już było zaśnieżone przecież, bo był śnieg, ale konie luzem i furmanki się paliły. A myśmy doszli do tej gospodarki. No to kobiety, oczywiście, gotowały szybko tam jakąś zupę, nawet mąkę taką zacierkową się robiło. Tam słoniny było dużo, sporo boczków u tego gospodarza, wszystkiego nie zabrał. Też znalazły. Tak że taka zakraszona, taka zupa. Każdy chętnie zjadł. I na podłogach było spanie. Spaliśmy jeden obok drugiego. Na drugi dzień rano wstaliśmy, czyli już nie było co.
    </section>
    <section>
        <time>1084</time>Czyli decyzja mojej matki była taka, że. Można było przecież dalej się pchać w stronę Morąga miasta, Pasłęka i tak dalej, tam na północ. Bo jednak tak dużo rodzin zrobiło, bo potem, już po wojnie długo miałem kontakty, że w ten sposób się wydostali. I niezależnie od tego jeszcze jedna decyzja. Bo jak myśmy już byli na te furmanki i żeśmy minęli Gutkowo, to właśnie ta wioska Gutkowo ma, jakieś dwa kilometry od szosy jest dworzec kolejowy. Bo znowu po wojnie spotkałem się też z ludźmi z Olsztyna, którzy przyjeżdżali potem, którzy mieszkają w Niemczech, i: – <span style="font-style: italic;">Jak wyście się wydostali?</span> Bo myśmy skręcili na dworzec i tam był ostatni pociąg. Stał tam jeszcze. I tym pociągiem wydostali się na zachód. W każdym moja mama nie podjęła decyzji, bo uważała, że te dwa kilometry. Siedzimy na tej furmance, bardzo fajnie. Jeszcze ten żołnierz miał, jeszcze znowu nadmienię, bo on był z kwatermistrzostwa, on miał na tym samochodzie dużo różnych mundurów, kocy nie kocy. Powiedział: – <span style="font-style: italic;">Niech pani wsadza te nogi dzieciom tam, nakryje kocami. </span>Tak że było fajnie, ciepło.
    </section>
    <section>
        <time>1157</time>I ta decyzja nie była podjęta przez mamę. Tylko na drugi dzień, czyli 23 stycznia, wróciliśmy z powrotem te dwa kilometry do Łukty. Oczywiście weszliśmy do takiego gospodarza. Bo to wszystko było puste, bo gospodarze zostawili wszystko. Krowy w chlewach albo został tam jakiś, który karmił czy nie. Bo zresztą w czasie wojny to było tak, że ci gospodarze wszyscy, którzy mieli już te lata iść do wojska, to byli wciągnięci do wojska, ale jednak rząd niemiecki zadbał o to, że ci ludzi zostali wspomagani przez tych robotników, jak Polaków, Ukraińców, Białorusinów, Litwinów i tak dalej. To oni ewentualnie zostali i dalej to bydło karmili. Myśmy tam się zatrzymali trzy dni. I tam zresztą Rosjanie weszli już do Łukty.
    </section>
    <section>
        <time>1223</time>Siedzieliśmy najpierw, jak nacierali na tą Łuktę, już było trochę słychać strzałów, to żeśmy weszli do piwnicy do stajni, tam, gdzie były krowy, a pod krowami była duża piwnica z brukwiami. Znaczy się brukiew do karmy dla krów. A taką wiedzę też mam jako miastowy chłopiec, że siano było nad krowami na górze i tam spuszczali im do karmników. I znowu taka ciekawa sytuacja, że przy ulicy Grunwaldzkiej w Olsztynie był... Ta Grunwaldzka to jest taka górzysta ulica i na połowie tej góry był sklep z mundurami. Czyli z mundurami dla żołnierzy, czyli nie te mundury wyjściowe, czyli jak chciał jakiś pas błyszczący kupić z lepszą sprzączką, czyli lepszą czapkę, tam jakieś szable czy coś, to były różne zresztą akcesoria, czy do naszywania.
    </section>
    <section>
        <time>1297</time>To był taki sklep. I tam widziałem Kozaków. Oni byli przejazdem przez Olsztyn i stanęli przy tym sklepie. Albo do szkoły szedłem, już nie pamiętam, albo szedłem ze szkoły. Stali przy tym sklepie z mundurami. Ale co? Oni mieli szyte swoje mundury w kolorze munduru niemieckiego, znaczy Wehrmachtu, ale na wzór rosyjski. Kołnierze i to wszystko. Ale mieli te swoje papaszki, czerwone u góry i te krzyże, mieli te swoje peleryny i mieli te dziwne szable, dla mnie były. Bo tak. Te wszystkie szable, zresztą i w niemieckiej armii u oficerów, i w polskiej, to były zgięte do tyłu. A oni mieli odwrotnie gięte te szable. Kozackie są inaczej gięte. Tak, one są odwrotnie. To myślałem, że oni walczą razem z Niemcami. W tej piwnicy w Łukcie, nad ranem weszli Rosjanie. Po schodach na dół. To były kamienne schody.
    </section>
    <section>
        <time>1370</time>Oczywiście od razu jakiś wyższy stopniem, to był chyba jakiś sekretarz partyjny, machał pistoletem i oczywiście krzyknął, że Hitler kaput. Chcieli czasy od wszystkich. Tam było masę ludzi w tej piwnicy. No to czasy. Nikt nie rozumiał, ale oni się już potem nauczyli, że Uhr, Uhr, Uhr. No to Uhr. I to była ta pierwsza sprawa. To oczywiście, kobiety zdejmowały zegarki, stare, starsze ?, dziadki mieli te zegarki kieszonkowe w etui, takie jak cebula – otwierał. Więc ładny łańcuszek, z kamizelki wyciągał, a ci brali te zegarki. I oczywiście było tam też dużo młodych dziewczyn, które też zostały tam przez nich wyciągnięte na górę. I tak się zmieniało. To jedni przyszli, drudzy poszli, jedni przyszli, drudzy poszli. Zrobiło się widno, co prawda tam nie było w tej piwnicy tego widać, ale ja mówiłem do matki: – <span style="font-style: italic;">Mamo, ja idę tam na zewnątrz.</span> Nie wiem, czy nawet nie chciałem według swoich potrzeb, czy coś takiego.
    </section>
    <section>
        <time>1446</time>Ale wyszedłem na podwórko, otworzyłem tę stajnię i stanąłem z boku. Patrzę, że tam już i ogień na placu, znaczy u tego gospodarza, tam Rosjanie już w takiej beczce grzeją wodę, że kury zastrzelone na placu. Bo oni zrobili sobie bonanzę. Bo oni strzelali do tych kur. Jak z kurnika wy-, kto trafi, kto nie trafi. Mróz był. Świnie leżały też tam nieżywe. W każdym razie tam był wielki... I furmanki od tych ludzi, co byli w piwnicy, bo gospodarze niektórzy też tam się znaleźli. W każdym bądź razie to było okropne. Ale Rosjanin tam blisko był, on się tam do mnie odezwał. Przecież ja go nie rozumiałem, bo ja znałem tylko niemiecki język i dla mnie to było... Ale on mówi: – <span style="font-style: italic;">Pacan.</span> I że zimno. To potem już tak do mnie to doszło, że to zimno to jest po rusku też zimno, i pacan też wiedziałem już. W każdym razie byłem takim chłopcem pucułowatym, ja byłem okrągły na buzi, ja byłem blondyn i po prostu wszędzie mnie było pełno. Ja się nie bałem.
    </section>
    <section>
        <time>1526</time>Ale z reguły to było i tak, że przecież ci żołnierze rosyjscy zostawili, też byli żonaci, zostawili dzieci, żony. I widocznie ci, co bardziej do mnie tak byli przyjaźni i dobrzy, to ja potem po latach sobie kojarzyłem, że oni mieli w moim wieku swojego syna, miał tam w Rosji. Bo nawet drugi dzień pobytu tam w tej Łukcie, to nawet przyszedł taki facet, żołnierz, to był starszy sierżant, starszyzna i on też znowu do mnie. To był moskwianin i naprawdę. To był nauczyciel z zawodu. Ja się potem dowiedziałem, bo on trochę niemieckiego znał. I on do matki mówi, że on chce mnie zabrać na komendanturę. Bo w Łukcie od razu została utworzona komendantura. I on mnie zabrał na tą komendanturę.
    </section>
    <section>
        <time>1581</time>Trafiłem tam na jakiś posiłek. Nie wiem, co to było? Czy to był obiad, czy to był? Wiadomo, Rosjanie. No co? Chleb, cebula, kapusta, pomidor. To są te... I kartoszki. I kartofle oczywiście. To jest ich, jak to jest, to można przeżyć Sybir i wszystko. W każdym razie, co mnie znowu tak utknęło w pamięci, że ci kucharze, ci żołnierze, co obsługiwali... Bo to był ten sztab, siedział przy takim długim stole, oficerowie, starsi sierżanci i tak dalej. To oni w białych kitlach, tak, te skwarki nasmażone na jednym talerzu, co i chleb. No i chleb. To było... Ja już parę dni, już te trzy dni żeśmy chleba nie jedli. I po prostu usiadłem, też zaprosili mnie do stołu, mieli kubki aluminiowe i tam mieli alkohol. I mnie też chcieli poczęstować tym alkoholem, co oczywiście odmówiłem. Ale niektórzy tam trochę mówili po niemiecku i im zależało na tym, żebym ja ich uczył niemieckiego. Jak się nazywa talerz, jak się nazywa widelec, nóż, jak sufit, jak stół, jak krzesło, więc takie te podstawowe rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>1656</time>Jak chleb. Oni się, powtarzali, śmiali się i tak dalej. I ten nauczyciel, ten starszy sierżant, on mnie potem odprowadził do domu, do tego gospodarstwa, gdzie mama była z resztą rodzeństwa. Jeszcze dał mi cukru w worku. W torebkach ten cukier był. Tam było z piętnaście kilo, bo matka potem to jeszcze rozdała innym rodzinom. Bo tam nie tylko myśmy zostali u tego gospodarza, tam było conajmniej piętnaście, szesnaście rodzin. Tak że spanie na podłodze, po trzecim dniu od razu wszy ubraniowe i w głowie, bo to człowiek się przecież nie rozbierał i nie mył. Niezależnie od tego nachodzenie wieczorami tych pijanych żołnierzy na gwałty. Tych kobiet wyciągali. Lamenty niesamowite. Człowiek się napatrzył na to wszystko, to było najgorsze chyba, to było takie zdziczenie.
    </section>
    <section>
        <time>1717</time>Dzisiaj sobie o tym tak, bo dzisiaj jestem, nie tylko dziś, ale już nawet jak dorosły, to sobie przypominam, jak można? Po prostu to było naprawdę. I to nie to, że jeden, ale to kolejki takie, że nie, nie, nie. W każdym razie trzy dni w tej Łukcie i matka. W końcu ten cukier. Ja sam go nie mogłem dźwignąć, te piętnaście kilo, to on wziął na ten, mnie odprowadził do matki. Kulturalny facet. Ja wiem, że to był nauczyciel. On okazał mi swoje zdjęcie ślubne, albo nie ślubne, tylko z synem i z żoną. Takie pocztówkowe zdjęcie. Aha, to tu mu przypadłem do gustu, bo on takiego syna zostawił w Rosji. Ale niezależnie od tego też kulturalny facet, bo mówię, nauczyciel. I matka poszła na komendanturę. Ludzie się tak powoli tam zaczęli rozchodzić, ale nikt nie mówił nic, w jakim kierunku. Bo gdyby nawet matka znowu z tej Łukty chciała na północ, to można było się przedostać, bo te rodziny szli. I w kierunku Ostródy, bo też można było z tej Łukty, albo północ, albo zachód, albo północ.
    </section>
    <section>
        <time>1787</time>Matka nie, miała dość, poszła tylko, żeby wziąć jakąś przepustkę, żeby można było te trzydzieści sześć kilometrów do Olsztyna z powrotem zrealizować. Poszła do komendantury. Rosjanie z reguły dość względnie, znaczy, mówili łamanym, ale niemieckim i można się było z nimi dogadać. Dostała tą przepustkę z dużą, bo Rosjanie zawsze mieli duże pieczątki. W czasie późniejszym, kiedy jeździłem za granicę, bo miałem tą możliwość poznania trochę Europy przez sport, to zawsze w paszporcie te ich pieczątki to były jak, powiedzmy, dno od szklanki. Zawsze bolszoje, zawsze wielkie. W każdym bądź razie, z tą przepustka ruszyliśmy. Sanki. Ruszyliśmy – cała nasza gromadka, czyli pięcioro dzieci, matka – do domu. Tutaj mi się urwał film. Bo ja nie przypominam sobie, na ile etapów żeśmy dali radę zdobyć ten Olsztyn. Ale mi się wydaje, że to były przenocowania przenocowania po drodze.
    </section>
    <section>
        <time>1861</time>Jak można było? Nie więcej jak dziesięć kilometrów zrobić, prawda? W Gutkowie, jak dotarliśmy do Gutkowa, to jest sześć kilometrów od Olsztyna, przy kościele mieszkała nasza krawcowa, która nas obszywała. I mama skręciła z nami do niej i ona była w domu. Oczywiście była. To była starsza pani, ona też nie uciekła, ona była w domu. Tam ładnie, ciepła izba. Poczęstowała nas kawą, oczywiście nie prawdziwą, ale zbożową i ciasto jakieś tam miała. W każdym razie żeśmy się zagrzali, tam żeśmy posiedzieli trochę i ruszyliśmy te sześć kilometrów do Olsztyna. Pierwszy moment to był taki. Przed drogą, która prowadzi do kąpieliska miejskiego, czyli ostatni przystanek tramwajowy, w ten czas linii numer 1, w rowie leżała głowa od świni.
    </section>
    <section>
        <time>1927</time>A ja przedtem już znalazłem ładny rower. I prowadziłem rower. Sanki zostały przekazane dla mojej siostry starszej. Ja ten rower mam, ale... Mi się on podobał, bo miał czerwone opony i balonówki, duże grube opony. W każdym razie matka zauważyła tą głowę w rowie na dole, a że był mróz, to było niezepsute, przecież to w śniegu, i mówi: – <span style="font-style: italic;">Teraz ten rower rzucisz w kąt i idź po ten łeb od świni. I tak zrobiłem.</span> Musiałem go na sanki włożyć, bo mówi: – <span style="font-style: italic;">Nie wiadomo, co my w domu tam zastaniemy.</span> I tak maszerujemy dalej tą ulicą, obecnż Bałtycką. Przedtem się nazywała Morąska, od Morąga, za tunelem. I minęliśmy tunel, dochodziliśmy do ulicy Królowej Jadwigi, dawniej Pfeifestrasse. I ta dzisiejsza kapela jerozolimska, która stoi z lewej strony.
    </section>
    <section>
        <time>1989</time>I nam już nie brakowało dużo. Nam brakowało jeszcze jakieś 150 metrów do naszego domu, gdzie myśmy mieszkali. Niestety, jak żeśmy już tą górę, za tą kapliczką, zdobyli, ta kapliczka jezrozolimska, to cała ulica prawie Grunwaldzka była spalona. Nasz dom też. Z tym, że zawsze było tak, że jak jest główny, przeważnie tak było, że główny budynek dwupiętrowy, stylowy, to był piękny stylowy dom, to i w podwórku były mieszkania jeszcze. Czynszowe, takie tańsze, bo wiadomo, że każdy szukał coś. I myśmy właśnie do takiej czynszówki, która stała z tyłu na zapleczu, była cała, żeśmy weszli. Tam ludzi nie było. No to co? To od razu rozpalić w piecach, bo przecież centralne ogrzewanie to gdzie tam. Mieli najwyżej, jak ci bogatsi w tych budynkach mieli te lokalne, ale piece. Drewna, węgla nie brakowało, bo oczywiście, i ziemniaków. Bo dlatego, że to było w piwnicach pełno wszędzie. Bo na zimę każdy gospodarz sobie przecież nagromadził te zapasy zimowe.
    </section>
    <section>
        <time>2070</time>Nie wiedzieli ludzie, że takie coś tam nastąpi. Tak że tego nie brakowało. Było bardzo dużo weków. Co znowu nie znali ci Rosjanie. Weków nie znali i potem ta późniejsza ludność, która napłynęła ze wschodu, ale Rosjanie. I Rosjanie nie dotykali tych weków, bo oni uważali, że to jest podpucha, że to jest zatrute. I w tym człowiek miał, że nawet jeżeli chodzi o te owocowe, to już był przesyt. To już człowiek nie chciał tego jeść. Jak się znalazło między tymi owocowymi wekami jakieś mielone kotlety zalane smalcem, jakiś drób, jakiś króliczek, bo to ludzie hodowali króliki w czasie wojny, to już był sukces. To było coś pięknego. Ja stałem się oczywiście zaopatrzeniowcem rodziny. Miałem takiego kolegę jeszcze, Guntera Waliszkowskiego, który już dzisiaj nie żyje.
    </section>
    <section>
        <time>2125</time>Myśmy mieli taki fajny wózek, na dwóch kołach. I pierwsze nasze takie marsze to były w te kolonie domków jednorodzinnych. Obecna Pierwszej Dywizji. Tam żeśmy bardzo dużo też znaleźli tych mięsnych słoików i to była już radość. Jeden taki moment, znowu to mógł być też luty. W lutym palili. Ja nawet nieraz z tych dużych domów mieszkalnych nie potrafiłem zabrać. No co ja mogłem zabrać? Ja raz przyszedłem do domu i przyniosłem porcelanę. Przyniosłem talerze głębokie, przyniosłem talerze płytkie, przyniosłem wazę do zupy. Kosz taki miałem to na ten wózek. To mama mnie szybko wygnała z tym, mówiła: – <span style="font-style: italic;">W tej chwili z powrotem z tym</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">bo ludzie wrócą i to jest. </span>Czyli to nie było nasze. Czyli taka mentalność. Taka mentalność była. Wełnę tak. Wełna, ubrania dziecinne to tak. I ja nie mogłem już zabrać się z tymi wszystkimi i pchnęłem to pod łóżko.
    </section>
    <section>
        <time>2196</time>– Na drugi dzień – mówię – pójdę, bo już nie dam rady. Na drugi dzień już ten dom stał w płomieniach. Czyli był spalony. Czyli musieli przejść Rosjanie i tam go spalili. Piękny dom też. Ale w każdym bądź razie z tym Gienkiem żeśmy tam chodzili na te. Na ulicy Nowowiejskiego, vis a vis kościoła garnizonowego obecnego, były mieszkania, ale tam też była komendantura rosyjska. On właściwie, ten cały rząd tych budynków, one do dziś stoją. To były na pewno mieszkania byłych oficerów niemieckich, bo to blisko koszar i tam była komendantura. Rozniosło się aż na Grunwaldzką, że Rosjanie biją krowę. Więc ja z tym kolegą, już tam worek pod pachę i on tak samo. I tam stała już gromadka ludzi starszych, dziadków, babcie, dzieci raczej tam nie widziałem.
    </section>
    <section>
        <time>2254</time>I ci Rosjanie, oczywiście. Bardzo tam higienicznie, muszę powiedzieć, bo wszyscy mieli te białe fartuchy przy obróbce tej krowy. Ona wisiała na trzepaku od dywanów i już były obrąbane nogi, leżały przy słupku tego trzepaka. A ja tak... Ludzie stali dużo dalej, bali się wejść dalej na ten teren, ale ja na ten teren weszłem i tak po murze tych budynków, tak plecami, tak pół metra, pół metra, pół metra. bliżej tego trzepaka. To mnie raz gonili, tupali nogami tymi swoimi i gonili. Ale ja nie dałem za wygraną i z powrotem. Znowu po murze, po murze, uśmiecham się do nich. Ten worek trzymam pod pachę i pokazuję – już jestem na wysokości tego trzepaka – i pokazuję na te nogi. Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Dobrze by było chociaż dwie takie nogi, nie?</span> Ale, że. Później się dowiedziałem znowu o tym, że ci wschodniacy też lubią zimne nóżki, galaretę. Z wileńska to jest kwaszanina. Tak że każdy region nazywa to inaczej.
    </section>
    <section>
        <time>2323</time>Po niemiecku zyltze. I oni nie, no bo. Ale mnie zawołali, obcięli od strony żeber, cały pas tych żeber. I wsadzili do mojego worka. Mój Boże, tam mogło być dobre dwadzieścia kilo. I to było jeszcze świeże, bo to wszystko takie latające. I oni mnie wrzucili to na plecy. Ja tam zrobiłem trzy salta z tym workiem i w ogóle, i zaczęli tupać nogami, i mnie gonić. To ja ciągnąłem ten worek. Czyli nie dałem rady go udźwignąć. Ale taki jest fakt. Ten mój kolega oczywiście nie odważył się za mną pójść, ten Gienek, ten Gunter, tylko został tam. Ale ponieważ byliśmy... I tak spojrzałem w oczy tych starszych ludzi. Jak oni... Że ja dostałem, a oni jeszcze czekają na coś tam, nie? Ja z tym moim kolegą od razu tylko pod górę, podzieliłem się oczywiście, połowę jemu, bo przecież on też miał tam rodzinę, tam też było ich czworo dzieci.
    </section>
    <section>
        <time>2386</time>Podzieliliśmy się z tym. I tak minęła sprawa do zakończenia wojny. <span style="font-weight: bold;">Doszliśmy do końca wojny.</span> Tak, znaczy koniec wojny. Nie jestem całkiem pewny, czy to nie był kwiecień, jeszcze nawet nie koniec. Bo tak jak nadmieniłem, to dla nas wojna się skończyła już, jak Rosjanie wkroczyli do Olsztyna. Ale zostaliśmy powiadomieni przez żołnierza komendantury, że opuścić. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Matka, ty musisz z dziećmi opuścić mieszkanie i wszyscy Niemcy za Łynę. Wszyscy za Łynę.</span> Po prostu. W późniejszym czasie dopiero się zorientowałem, o co chodzi w tym wszystkim. Że najpierw to był strach, że chcą scalić całą ludność pozostałą niemiecką z miasta w jednym miejscu, a przeważnie było mówione na Kolonię Mazurską. To też taka kolonia.
    </section>
    <section>
        <time>2448</time>Tu był taki łut szczęścia, że na Kolonii Mazurskiej mieszkała moja chrzestna, czyli mojej mamy siostra z dwojgiem dzieci, z dwojgiem kuzynów. I myśmy tam, oczywiście na piechotę, z ręcznym bagażem, bo nie było zresztą nic już. Tak że ani ubrań, ani nic. Była nędza, po prostu było tragicznie z wyżywieniem. Może ten pierwszy rok to jeszcze był taki względny, te zapasy piwniczne u tych pozostałych Niemców, gdzie ja byłem tym całym zaopatrzeniowcem. Zawsze się coś tam jeszcze. I ludzie króliki chowali, to też jeszcze po śladach śniegu patrzę, skąd te ślady. A chlewki otwarte. To też tam parę. Tak że mając lat jedenaście i pół, to też dwa króliki musiałem sam obciągnąć. Bieda uczy, niestety. I głód tak samo.
    </section>
    <section>
        <time>2510</time>Najgorzej było z chlebem oczywiście, to było najgorsze. Że tego. Moja mama potrafiła. Więc znalazłem. Olsztyn miał młyn. Dzisiaj jest tam restauracja. Ale były spichrze. Spichrz zbożowy. On był pusty, ale jak w każdym spichrzle to podłogi pękają i ziarna idą pod podłogę. Tak że myśmy tam jeszcze, znalazłem dużo tego ziarna. Parę ładnych kilogramów przynosiłem do domu. To się suszyło na blaszce, w tej dochówce, na suche i gdybym ja miał dzisiaj te piękne pięć młynków do kawy, bo to były antyki niesamowite, ale tak. Każdy z nas miał jeden młynek. On był ustawiony na grubo i te suszone ziarna były mielone, każdy sypał tam w jednym miejscu, matka robiła zacier, bo potrafiła to robić i piekła chleb. Ten chleb był oczywiście, był, po wojskowemu się mówi koks, bo że to taki grubiański. Ale był chleb.
    </section>
    <section>
        <time>2574</time>Niedaleko tego, gdzie myśmy mieszkali, był sklep, gdzie. Oczywiście w czasie wojny były karty żywnościowe. Ten sklep to był taki nabiałowy. Tak że tam była mąka, kasza i tak dalej. A to kiedyś było sprzedawane niepaczkowane, tylko były torebki i szufelką się brało kaszę na wagę. I w tym jednym pojemniku – patrzę – że jest tam około trzy kilo jeszcze, jeszcze w jednym trzy, w drugim dwa. Ja wybieram to wszystko, mama robi chleb, a to w jednym był proszek do prania. To do wyrzucenia ten chleb oczywiście. Ale to jest na marginesie, ale to jest prawdą, że z tych trzech pojemników wziąłem do kupy. Ja tam nie miałem wiedzy, że... Ale tam był też wysypany proszek do prania. I w kwietniu chyba bodajże, jak ten przyszedł z komendantury, i że opuścić Ol-, znaczy miasto. Czyli już były przymiarki.
    </section>
    <section>
        <time>2632</time>Bo później się dowiedziałem, że już. I kolejarze zresztą w Olsztynie byli pierwsi, którzy przyszli tutaj, żeby ten trak cały z pociągami załatwić, bo tam szczególnie Warszawa i tak dalej. Ludzie dostawali. Powoli zdaje się chyba już i w magistracie, w ratuszu też robota szła. I poszliśmy do tej ciotki. Też głód. Tak że nie wiem znowu, nie mam wiedzy w tej chwili, ale mi się wydaje, że to był sierpień 1945, kiedy UNRA te pomoce słała Polsce. Bo to już nie było, że Niemcom. Polsce. I tu chyba był ten ratunek, tu był ten ratunek, że myśmy dostawali już potem kartki. Ale jeszcze zanim te kartki unrowskie. Bo to jeszcze chodzi o to, że nie było się rejestrowanym. Wróciliśmy z powrotem. To trwało niedługo. Myśmy tam byli na tej Kolonii Mazurskiej może z sześć tygodni, siedem może, góra.
    </section>
    <section>
        <time>2703</time>Tak że lipiec byliśmy na pewno, czerwiec, lipiec byliśmy na kolonii, a w sierpniu już żeśmy wrócili. Oczywiście nie do tego mieszkania naszego, ono było zajęte już, już do drugiego mieszkania. Bo jedna znowu rodzina niemiecka spotkała mamę. Najpierw mama na zwiady wyszła do miasta. I na Grunwaldzką oczywiście, obecna Grunwaldzka, dawniej... To ona też miała czworo dzieci i mówi: – <span style="font-style: italic;">Niech pani przyjdzie do nas.</span> Ludzie się scalali razem, bo to jednak jeszcze ci Rosjanie nadal grasowali w tych komendanturach, bo było ich dużo w Olsztynie. Przy każdym wylocie z miasta oczywiście była komendantura. Były wartownicze budki. Wiadomo, przecież to było. I w środku, w mieście również. W każdym bądź razie żeśmy wrócili stamtąd.
    </section>
    <section>
        <time>2753</time>To ona zajmowała pięciopokojowe mieszkanie na pierwszym piętrze. Przy dawniejszej synagodze żydowskiej, która oczywiście w nocy kryształowej była palona. Ja byłem obecny, ja byłem na drugiej stronie, stałem, widziałem to wszystko. Wiedziałem, że ta synagoga żydowska olsztyńska to miała jeszcze to, że zaplecze budynków to był dom starców i sprawy socjalne coś tam. Bo Żydzi też mieli dużo dzieci, tak że oni się wzajemnie niesamowicie wspierali. Bo to jest druga sprawa, że oni się wspierali, oni tam mieszkali, bo to było dużo tych mieszkań. To tylko widziałem, jak oni ich na te ciężarówki ładowali i synagoga się paliła. Czarny dym, straż pożarna też stała. Na drugiej stronie oczywiście sensacja, ludzie się wszyscy przyglądali temu, chociaż nie było tej złości, żeby tam do Żyda. Bo nieprawda było. Żydzi w Olsztynie mieli duże sklepy, duże domy towarowe. I to dopiero po 1933 roku to się, to było to, że nie kupuj u Żyda.
    </section>
    <section>
        <time>2823</time>Bo naziści z nimi. Człowiek nie wiedział o tym w ogóle, to było tabu, nikt nie wiedział o żadnym Majdanku, o żadnym Oświęcimiu, o żadnym, nic. Przecież ja to dopiero wszystko wiedziałem już dużo później. Ja to wszystko zwiedziłem i to jest coś strasznego coś takiego w ogóle robić. I wróciliśmy z powrotem. Wtenczas już była sprawa, że już napłynęło bardzo dużo ludzi ze wschodu. Olsztyn został więcej zajęty przez ludność polską z Wileńszczyzny. Bo to tak mniej więcej w tym pasie leży, tu najbliżej. Tak że też widziałem na Dworcu Głównym, jak oni przyjeżdżali w tych wagonach towarowych. Zanim zresztą do miasta wkroczyli, to między torami robili sobie różne szałasy, gotowali, niektórzy mieli kózkę, niektórzy i krówkę, trochę szafek, różny dobytek, różny dobytek.
    </section>
    <section>
        <time>2886</time>Tak że było to, generalnie rzecz biorąc, też widać było, że nędznie, nędznie. Ta ludność była naga, bosa i nieraz tak myślę, że nawet i z tych biednych wiosek wschodnich. Tak że tutaj niektórzy widzieli, jak dostali mieszkanie, trochę inaczej, inna kultura. No, niestety, dachówki i te wioski bogatsze. Ale dobra. Ta ludność, ta wileńska. I czy warszawiacy? My mówimy wszyscy, że warszawiacy najgorsi byli. Ci szabrowniki. Ale to było z Mazowsza, bo tam i Ciechanów, Przasnysz, Maków Mazowiecki, tam to parło. A że byli cwaniacy, to wcale się, moim zdaniem, nie ma co dziwić. Bo przecież zostali też rozszabrowani do zera i nic nie mieli. I tu była szansa coś wyszabrować.
    </section>
    <section>
        <time>2960</time>Coś, meble nie meble, ale wszystko zresztą, pierzyny. Rosjanie zresztą te pierzyny, ja nie wiem, dlaczego oni robili, że oni poduszki cięli. Do jakiego mieszkania by się nie weszło, to wszędzie pierza. Nie wiem, czy to była radość jakaś, że eksplozja tych piór. W każdym razie ci ludzie. Z tymi wileńszczykami to fajnie. My, akurat tak się składa, że na Grunwaldzkiej też było dużo, Kromera była zamieszkała też. Tak że było dużo. Ja się wychowałem wśród ludności, wśród młodzieży wileńskiej. Bardzo gościnni. Nie mówiłem po polsku, nie znałem języka. Powoli, powoli. Jako dziecko człowiek się szybko uczy. A przecież człowiek jednak mimo wszystko. Ten poziom nauczania był wysoki, ja przecież czytałem perfekt i pisałem bezbłędnie prawie. Tak czuję, że bezbłędnie pisałem, bo piąta klasa to już jest też poziom. I czytałem tylko niemieckie książki. Był ich wszędzie full, wszędzie pełno, tak że człowiek zbierał. I Winnetou, nie Winnetou, to, co interesowało mnie jako młodego chłopca.
    </section>
    <section>
        <time>3035</time>Ale interesował mnie i sport zresztą, i chyba to cała młodzież. Bo wtenczas ta młodzież na boiska, na podwórka. Dziewczyny w te klasy grali, to one były ze sobą, chłopcy znowu w piłkę nożną, łuki nie łuki. Lato przyszło to nad jezioro. To znowu też takie ciekawe. Bo nie chciałbym znowu obrażać tych ludzi ze wschodu, ale myśmy się kąpali w kąpielówkach. A myśmy szli z grupą dziewcząt w naszym wieku, one w halkach i bez majtek. To my jako chłopcy nurkowaliśmy, żeby coś tam zobaczyć. To było takie, po prostu to było dla nas takie trochę, trochę żenujące. Druga sprawa to była, że obcięte włosy na łyso. To tutaj tego nie było, znaczy, myśmy zawsze nosili przedziałki i włosy.
    </section>
    <section>
        <time>3095</time>Naprawdę, ja nie chciałbym się tutaj, ale jest to też pewna sprawa higieny. Nie powiem, że to jest złe. I potem dobry włos mieć. Oczywiście w międzyczasie to jeszcze było to, że po zakończeniu wojny to i ten tyfus tu zajrzał do Olsztyna, że dużo ludzi też zmarło na te tyfusy, na te choroby. Miałem kolegę, który miał gładkie włosy, przeżył tyfus i miał piękne fale. Miał piękne kręcone. Więc tyfus podobno zostawia takie coś tam po sobie, że takie kręcone włosy miał potem. Myśmy mówili: – <span style="font-style: italic;">Szkoda, że mnie to nie spotkało, że też bym miał.</span> A po wojnie były, u kobiet też, jak robiły sobie u fryzjera, to było modne tam na górze mieć z dwie, trzy fale. Więc to było tak. Jeżeli chodzi o przeżycie, to była ta UNRA. Ale zanim ta UNRA, to byliśmy, tak jak powiedziałem, były obwieszczenia rozklejane po ulicach regionami.
    </section>
    <section>
        <time>3164</time>Rejestracja ludności. I nie tylko niemieckiej pozostałej, ale i napływowej. Chociaż oni tam przez ten PUR, bo to PUR się nazywał, ta repatriacja cała. Dzisiaj już historycy mówią, że też wygnani, wygnańcy i tak dalej. Bo to może ta repatriacja to tak nie bardzo. to lepiej dać im to wygnanie. To szczególnie Niemcy operują ten zwrot. <span style="font-weight: bold;">Przesiedlenie w każdym razie. </span>Tak, ale to nie chcieli u ruska trzeci raz być, bo to trzeci raz. W każdym razie ta ludność też była rejestrowana i to było na obecnej ulicy Warszawskiej, potem była tam piekarnia, zresztą ta piekarnia tam była. Ale w tym czasie piekarni nie było, ale to był duży lokal i tam były te stoły. Alfabetycznie oczywiście. My na literę T. Ja poszedłem z matką. Więc siedział urzędnik, to już był zrobione z magistratu. Nie mam wiedzy, ile on tam mógł mieć klas, bo to po wojnie wiadomo.
    </section>
    <section>
        <time>3239</time>Jak był mądry, dobrze mówił i powiedział, że ma małą maturę, to już był urzędnikiem. Że miał podstawówkę, potrafił pisać, to też był sukces, bo przecież wiadomo, że po wojnie pierwsza akcja, która była przez władze polskie powojenne dokonane, to była sprawa choroby gruźliczej i analfabetyzm był kasowany, bo przecież krzyżykami się podpisywali ludzie i tak dalej. Ale potem się jednak trochę nauczyli, bo to był ten pierwszy pęd. Ale ta rejestracja właśnie tej ludności. I teraz znowu są schody. Tak, no, Tuszyńska, Tuszyński znaczy, bo to nie ma „a” u kobiety w niemieckim, Tuszyński. A nie, mówi: – <span style="font-style: italic;">Ale ładne nazwisko</span> – mówi ten urzędnik. I matka oczywiście: – <span style="font-style: italic;">Hedwig. Hedwig to jest Jadwiga. </span>
    </section>
    <section>
        <time>3297</time>Czyli jest do przetłumaczenia. Tak jak Jan, Józef, Franciszek i tak dalej. Dobra. To data urodzenia. Potem szła starsza siostra. Edit, czyli Edyta. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Wie pani co? Może zmienimy, może damy Ewa, czy, czy, czy... </span>Oni to robili automatycznie, to jest prawdą. Już najbardziej to taki urzędnik, to miał kłopoty, oczywiście tak jak po polsku się mówi, tak się po polsku pisze. Bo w niemieckim się t nazwisko moje nie pisze igrekami, tylko małe „i” są, a tu jest ten igrek. A najgorzej tam jeszcze, jak spotkały się dwa „l”, dwa „n”, to zostało wszystko kasowane. Zaraz Pani powiem, jak to wyglądało. I on... I doszło do mnie. <span style="font-weight: bold;">I zmienił to imię Edycie, czy nie?</span> Nie, nie, nie, nie. Zaraz powiem. Potem ja. To Otto. – Ojeju. jeju, jeju.
    </section>
    <section>
        <time>3368</time>To znowu tam chciał zmienić. Matka mówi: – <span style="font-style: italic;">Nie, no, dalej. </span>Następny brat Rudolf. Siostra Helga. Następna siostra Gerda. I ta Krystyna, to było Kristin, to było tak, mówi: – <span style="font-style: italic;">Wie pani co? No, trzeba te imiona zmienić.</span> Matka mówi: – <span style="font-style: italic;">Imiona zostają tak, jak są. </span>No nie wiem, czy tam coś podpisała. To był tak zwany ten chyba glejt i teraz było pytanie. Czy zostajemy, czy jedziemy do Niemiec? Matka powiedziała, że zostajemy. Bo moje ciotki, które tu też były w Olsztynie i były samodzielne, bo miały synów na froncie, w wojsku, już byli w niewoli, to one były samodzielne. To one oczywiście rejestrowały się, ale pisały się na wyjazd do Niemiec. Dostawały karteczki z datą, godziną, data i godzina stawienia się na Dworcu Głównym z bagażem dwadzieścia pięć kilogramów.
    </section>
    <section>
        <time>3433</time>W oznaczonym dniu. I taka akcja na pewno była chyba, mi się wydaje, że w całych Prusach Wschodnich. Bo ja nieraz, czytając takie różne opowiadania ludzi, to nawet ci z Lidzbarka musieli się dostać do Olsztyna, bo tu był ten główny punkt przerzucenia na zachód tej ludności, która zadeklarowała się od razu nie zostać tutaj. Myśmy zostali. Myśmy zostali na tym mieszkaniu tam, oczywiście. To od razu, jak była akcja UNRA i paczki, to oczywiście, na rodzinę dostawaliśmy tego dużo. Tam konserwy końskie były, konina była bardzo dobra, orze, to było bez kłopotu. Pieniędzy nie było, to jest fakt. Mama poszła do roboty, to chociaż na ten chleb zarobiła. To każdy dostał pajdę chleba, jedną puszkę koniny i to było super. To było super jedzenie.
    </section>
    <section>
        <time>3492</time>Ja w końcu, już potem miałem dwanaście lat, stałem się chyba tym kucharzem rodzinnym, bo matka pracowała. Potrafiłem już, mówię, gotowałem zupy dla tych pozostałych, siostra starsza sprzątała i to tak żeśmy wegetowali. <span style="font-weight: bold;">A mama co robiła?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Mama pracowała gdzie?</span> Mama pracowała jako sprzątaczka w sklepie spożywczym na tej samej ulicy po drugiej stronie. I ja potem już miałem te lat dwanaście, ludność napływała, czyli w mieście już się zrobiło rojno, mieszkania zajęte już. Nas oczywiście nikt nie wygonił. Wchodzili oczywiście szabrowniki i opaski zakładali białoczerwone, i wiadomo, dostaliśmy dużo po grzbiecie za to, co stało się w tej drugiej wojnie, z tymi obozami, za te wszystkie rzeczy.
    </section>
    <section>
        <time>3560</time>To nas, krzyczano na nas. Ach, Boże, ile mieliśmy tych, już nawet nie wiem, ale i szwab, i fritz, i hitlerowiec, i nazista, i hitlerowcy. Tylko człowiek tego nie. Najbardziej mnie, do dziś, ja wiem, że to jest, najbardziej dla mnie było dziwne, jak zostałem nazwany szwabem. Ja sobie myślę, czy on jest niepoważny? Jest Szwabia, jest land, jest region w Niemczech Szwabia. Ale od tego się chyba wzięło to przezwisko szwab. Ale mówię, jak to my, graliśmy razem, kłóciliśmy się i tu człowiek się nauczył bardzo szybko tego języka polskiego. W pewnym momencie, muszę powiedzieć, że tak było, ta ludność, która została, nie wierzyła w to, że tak dalej może zostać. Że to się musi zmienić. I moja mama też mówiła, że to się musi zmienić.
    </section>
    <section>
        <time>3631</time>Ale zmienić to był kierunek taki, że powrót rządów niemieckich. Tym bardziej, że żadne radio, gazety już też wychodziły, ale to nikt nie potrafił tego czytać. I te wszystkie napisy. Jak nawet były na. Sklep spożywczy, czy mięso, wędliny, fryzjer inaczej się nazywał, bo ten igrek tam wchodził i to. I to jest w niemieckim nie do brania. Po prostu, mówię, Polacy tak jak mówią, tak piszą. A w niemieckim jeszcze inaczej się pisze, inaczej się wymawia, bo się i „h” zjada po drodze, tak że ta pisownia jest trochę inna. Jest trudniejsza nie? Aha, i miałem kolegę. Ten mój Gunter, to on został Pawłem. Bo jego matka się zgodziła na to, że tego Guntera nie będzie, tylko będzie Paweł. I on był Paweł. Ale z chwilą, kiedy wyjeżdżał do Niemiec na stałe w latach późniejszych, w osiemdziesiątych, 1975, to musiał wziąć metrykę urodzenia i tam był jako Gunter. A dowód osobisty inny i paszport.
    </section>
    <section>
        <time>3705</time>To były straszne rzeczy dla tych niektórych. Bo, powiedzmy, po polsku jak się mówi Jackowski, to „ck”. A po niemiecku te „ck” jest jako „tz”. Tak że jest to trochę inaczej. Tak jak Niemiec mówi, że po polsku... Ale to jest fakt. Na początku, jak ci nabijali się ze mnie, nie tylko ze mnie, ze wszystkich, żeby coś tam na es zet, ce zet, na przykład chrząszcz brzmi w trzcinie. Kładli się, śmieli się, że to był ten cyrk, że: <span style="font-style: italic;">Otek, powiedz tak albo tak</span>. Nazwali mnie Otkiem. Po prostu, oczywiście jeszcze później władze przyłatali mnie do mojego imienia „n”. Czyli Otton. No dobra, zadowoleni, władza zadowolona, ale generalnie się mówi: <span style="font-style: italic;">jedziemy do Ottona.</span> W ten sposób można powiedzieć. Ale trudno, tak to już zostało dalej i niezmienione.
    </section>
    <section>
        <time>3773</time>I tak żeśmy. 1947 rok, dwa lata po wojni. Myśmy już względnie mówili po polsku i matka widzi, że nie ma żadnej zmiany i poprawy, po drodze chyba były jeszcze ty wybory trzy razy tak. Mówi: – <span style="font-style: italic;">No, dzieci, teraz jednak do szkoły.</span> Bo mówi tak: – <span style="font-style: italic;">Matematyka to i po niemiecku, i po polsku jest to samo. Mówić potraficie, pisać już też, macie dwa języki, jesteście już lepsi.</span> Tak nas podbudowała. Poszliśmy oczywiście na ten egzamin szkolny, bo tu oczywiście wykazane piąta klasa, nieskończona, ale jest. Dostałem, żeby napisać jedno zdanie, nawet nie jako dyktando, nie. Mogłem... I przeczytać pewien urywek z jakiejś książki. Od razu do piątej klasy. A że były dla tych opóźnionych semestry, czyli w jednym roku dwie klasy, to ja podstawówkę zrobiłem w jednym roku. Czyli szóstą i siódmą.
    </section>
    <section>
        <time>3850</time>Ale w głowie jeszcze siano. Bo to myślunek w środku po niemiecku, a mówić po polsku. Więc to było trudne. Ale jeden taki sukces to chyba moja polonistka miała ze mną, bo koniec roku szkolnego, deklamowałem wiersz Pauli. Chociaż w klasie byli warszawiacy, też koledzy uczniowie. A to był dla nich zaszczyt, że ja – dobra dykcja, mówiła, dobry akcent. I ona chciała się pochwalić przed forum dyrektora i nauczycieli, że tutejszego nauczyła, że jak on mówi po polsku. To był dla niej taki sukces. I tak szła ta szkoła podstawowa. <span style="font-weight: bold;">A tata kiedy wrócił? </span>Tatuś wrócił w 1947. <span style="font-weight: bold;">Jak to było? </span>Ciężko. Znaczy on wrócił, jak myśmy go odnaleźli przez kościół, przez katedrę, to oczywiście żałował bardzo.
    </section>
    <section>
        <time>3919</time>Bo muszę przyznać, że żałował bardzo, że ten krok uczynił, bo on z kolei miał trudności. Bo języka polskiego nie, do pracy nigdzie nie, bo bez języka. Czyli on dopiero znowu po dwóch latach do pracy poszedł. Zresztą wrócił schorowany. Bo jego jeszcze w kwietniu, został wyrzucony ze statku do morza, a że miał dwie kamizelki założone, bo w pierwszej wojnie światowej służył w Pilawie w artylerii, tak że był tutaj trochę światły, że założył dwie, że pływał na powierzchni. Został wyłowiony przez statek duński i oczywiście do internowania do Danii. I był w szpitalu tam chyba dwa tygodnie, bo przeziębienie straszne i tak dalej. Miał egzemy na nogach, bo to się oczywiście, skóra schodziła, to sączyło się, ciężko było to wyleczyć w ogóle. Żałował, że wrócił, ale musiał się z tym pogodzić. Potem poszedł do pracy. Oczywiście pracował najpierw jako stróż, bo już nie mógł innej tam murarskiej pracy podejmować. <span style="font-weight: bold;">A przed wojną czym się zajmował?</span> Był tynkarzem, murarzem.
    </section>
    <section>
        <time>3992</time>Tak że to już było niemożliwe. Matka już wtenczas nie pracowała, to już ojciec trochę tam, ten zasiłek rodzinny, to na dzieci też były te pieniążki. I ja bardzo młodo zacząłem pracować. Ja miałem trzynaście lat, jak poszedłem w termin na cukiernika. Dwa-, tak, trzynaście. Na cukiernika. Bardzo ciekawy zawód, ale go nie ukończyłem. Ale jest tak ciekawy, że naprawdę. Ja bym radził każdemu. Jeżeli na cukiernika ktoś się wyuczy, to jest artystą. Bo to jest trochę z artyzmem związane, dekoracje tortów. Ale tam facet, zdemobilizowany żołnierz, piekarz z zawodu i cukiernik z Lublina był zdemobilizowany. Ożenił się tu w Olsztynie z babką z Przasnysza. I że na Grunwaldzkiej była piekarnia i był piec, to on uważał, że będzie.
    </section>
    <section>
        <time>4053</time>A już sklepy zaczęły się tworzyć, te różne paszteciarnie, nie paszteciarnie, to już wiadomo, że brali nieduże ilości, ale brali, bo ludzie już mieli pieniążków. Ci z Wilna to znowu tego złota, tych monet przywieźli, ci ze wschodu w ogóle. A już tam inni kupowali. A przecież Żydów też było dużo po wojnie. Bo jeśli chodzi o ten urząd bezpieczeństwa, to przecież on był obsiany w ogóle tymi oficerami. To wszystko Żydzi byli prawie. Tak że to ta wiedza też jest dla mnie, to wiem o tym, że tak było. Sąsiadów miałem i z przeciwka, i tak dalej. To byli ludzie w stopniach majora, kapitana. Oni tą władzę mieli przecież. I oni dbali. Ale oni mieli też i. Dlatego też były te sytuacje takie, bo... Bo przecież to nie jest tajemnicą, że właśnie tam do UB się dostali niewinni ludzie, którzy. Polacy, którzy... AK czy nie AK, ale to ma piernik Ale to jest sytuacja, ale byli gnębieni. Ja nie miałem wiedzy, bo te inne sprawy, co tam były, nawet i po wojnie, że Kielce wyszły, ta stodoła, to wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>4125</time>To oni tam mają to w głowie. W każdym razie było nieciekawie. I tak, ta szkoła podstawowa skończona. Praca, dalsza szkoła nie. Bo trzeba pomagać. To robiłem potem technikum budowalne, ale już wieczorowo później. Tak że skończyłem technikum. I oczywiście młodzież w ogóle w tym czasie uprawiała sport. Tak że ja i lekkoatletykę uprawiałem, ja i piłkę nożną. Piłkę nożną normalnie, ale przez przypadek trafiłem do takiej dyscypliny trochę niepopularnej, nieciekawej. Znaczy, ja wiem, czy nieciekawa? Do boksu. Bo latem piłka nożna, a zimą boks. Czyli cały czas człowiek po tych salach. I tak to. I lata poszły. Moja potem pierwsza praca, już ciekawa, jako referent pracowałem centrali zaopatrzenia rolnictwa, obecna AGROMA, potem służba wojskowa, doszedłem do kaprala.
    </section>
    <section>
        <time>4201</time>Wszędzie... Nie wiem. Podobno, moja chrzestna i moja matka powiedziała, że ja się urodziłem w czepku. A w czepku to jest tam ta pępowina, czy coś. Nie. Tam jest coś, jak niemowlę jest w takim... Więc podobno. Ale muszę się przyznać, że ja, wszędzie jakoś mnie szło. Wszędzie. Gdzie nie zrobiłem krok, tam byłem lubiany, ja byłem przyjmowany, oczywiście od młodego nauczony punktualności i pracowitości, i w ogóle, w ogóle, w ogóle. Ten dryl pruski to, niestety, był wpajany wszystkim dzieciom chyba, bo to naprawdę. Nie chcę się chwalić, ale tak było. Jeżeli. A jeszcze ojciec powiedział: – <span style="font-style: italic;">Pamiętaj synu, jeżeli ty coś robisz, to rób to dobrze albo wcale.</span> I to ciągle w tej głowie.
    </section>
    <section>
        <time>4262</time>I tak mówię, i w każdej pracy człowiek był i wyróżniany, i. To ta praca. Do wojska poszedłem, wróciłem i też tam i z dyplomami, nie z dyplomami. Bo też, bo sport. Zresztą służyłem w Olsztynie. Był garnizonowy wojskowy klub sportowy, który miał boks, piłkę nożną i hokej. Tak że znalazłem się tutaj w sekcji bokserskiej i te dwa lata bardzo fajnie, służba wojskowa przeleciała. Wyszedłem do cywila i zacząłem pracować jako pracownik cywilny instytucji wojskowych, bo w wojsku były też instytucje wojskowe, powiedzmy jak budowlanka. Nie ta późniejsza budowlanka, tylko były komórki, tak jak służba żywnościowa, służba mundurowa, materiały ? i smary. Tak samo jest budownictwo. To jest zawsze wojskowy szef, ale rzemieślnicy cywile. Czyli piece – zduni, malarze i tak dalej. Więc po prostu zostałem w służbie, w wojsku, w tej samej jednostce zostałem i tam przepracowałem dwanaście lat.
    </section>
    <section>
        <time>4334</time>W międzyczasie. Oczywiście, ze sportem już koniec. W międzyczasie się ożeniłem. To był rok 1956, kiedy brałem ślub, czyli złote wesele już minęło. <span style="font-weight: bold;">Ale żona Polka, nie Niemka?</span> Tak żona jest z Wołynia, czyli żona stamtąd. Nie wiem, czy to będzie śmiech, czy będzie... To zresztą nie będzie szło jako głosowo, tylko to będzie coś jeszcze wyrzucone, to będzie opisowo. Po prostu te nasze dziewczyny, one nie chciały nas. Nie. Ja to potem tak trochę rozumiałem. Bo byliśmy za biedni. Wszystkie moje koleżanki, prawie, w mieście wyszły za Polaków. Teraz tak. Te dziewczyny niemieckie potrafiły na drutach robić, potrafiły szydełkiem pracować, potrafiły szyć, potrafiły gotować, sprzątać. To były bardzo dobre gospodynie. Jeżeli... Ja mówię już o tych, to będą moje roczniki, bo te starsze to była specjalna szkoła.
    </section>
    <section>
        <time>4413</time>U nas już nie była taka szkoła. Przysposobienia gospodarstwa domowego. Tak. I taka szkoła zawodowa dla dziewczyn. I te dziewczyny nas nie chciały. I pożeniły się z tymi właśnie z Wilna i tak dalej. Dzisiaj trochę się nabijam. Nie nabijam, nieraz mówię do nich: – <span style="font-style: italic;">Słuchajcie, wyście nas nie chciały. Żeście się pożeniły, wyszłyście za tych ze wschodu. I ci wasi mężowie zapili się na śmierć, a wy dzisiaj jak kwiaty chodzicie.</span> Bo faktycznie, że prawie wszystko wdowy. To, co w tej mniejszości należy, to tak prawie. Znaczy się, na wsiach bardziej. Teraz tak. Jeśli chodzi o język niemiecki, on dłużej przetrwał w wioskach. To skupisko jeszcze tam, parę tych rodzin, co było dłużej, tu w mieście to nie szło. Absolutnie.
    </section>
    <section>
        <time>4473</time>To myśmy nawet tu urodzeni i spotkaliśmy się jako koledzy z jednej ulicy i w ogóle, w ogóle, w ogóle, to myśmy, jak byliśmy we dwójkę, to mogliśmy rozmawiać trochę po polsku i po niemiecku parę słów rzuconych. Ale już ten język był tak mocno zakotwiczony polski w głowie, że. I zakaz mówienia przecież. Przecież to był zakaz mówienia. Nie wolno było po niemiecku rozmawiać nigdzie. Tak że człowiek i tym się, trochę chował też tym. Ja nie mogłem się chować, bo te moje imię, to ja nie mogłem się chować w ogóle. Z racji nazwiska same przody, a z imienia to tyły. Znaczy, ja wiem, może i tam były takie sytuacje, które rzutowały na to, że mogło być jeszcze lepiej. Mogłem studiować. Miałem takie możliwości, naprawdę. Ale byłem może za leniwy, albo za dobrze mi szło. I zresztą potem, jak się ożeniłem, to też, i żona pracowała, ja pracowałem, mój teść prywatny zakład, tak że życie, naprawdę.
    </section>
    <section>
        <time>4542</time>I byłbym chyba też nieciekawym człowiekiem, gdybym powiedział, że akurat za komuny wszystko było złe. Jeżeli ktoś chciał pracować, to miał, a jeżeli ktoś nie pracował, to nie był rejestrowany. On nie dostał tego zasiłku. Siedział na lepie matki albo rodziców i tak dalej. Albo kombinacje. Ale to też było więcej lęku, bo te lenie siedziały w więzieniu za byle co. I oni mieli... Zresztą komuna miała rozbudowaną swoją sieć informacyjną. Oni wszystkich mieli, jak mieli tych lumpów, to oni mieli ich w jednym rejonie i tam mieszkało kilku tych przekaźników. I oni w każdej chwili, coś zgi-, aha, już wpadli. Tak że to było... Tylko. Dzisiaj nawet rozmawiałem z kimś, z ludźmi. Mówię: – <span style="font-style: italic;">Nie wolno tego mówić, bo jak Gierek doszedł do władzy to i mieszkania, i tak dalej. </span>I dalej to jest tak, ta praca w wojsku, duża satysfakcja, dużo nagród. Zresztą i boksowałem w wojsku, to miałem mistrza dywizji dwa razy i mistrza dywizji w piłce nożnej. Dużo, dużo odznaczeń i nawet mam Złoty Krzyż Zasługi też.
    </section>
    <section>
        <time>4619</time>Nie mówiąc o tym, że medal stulecia sportu polskiego i w ogóle. Ale ten sport, to ja wiem, czy on tu będzie pasował do tego wszystkiego? Tu się wychowałem i przestałem czynnie brać udział w sporcie, ale była sytuacja taka, że Polski Związek Bokserski organizował co jakiś czas kursy na instruktorów boksu. To jest pierwszy stopień szkoleniowca, ten instruktor. Potem jest trener klasy drugiej, klasy pierwszej, a teraz jeszcze jest klasa S, specjalna. W każdym razie Olsztyn jako Okręgowy Związek Bokserski nie miał kandydata na wysłanie na ten kurs. Widzieli ci prezesi, ci wszyscy mówią: – <span style="font-style: italic;">Jedź, stary, jedź ty. Bo przecież ty wstydu nie przyniesiesz. Dobra. </span>Więc pojechałem do tego Cetniewa, to jest Władysławowo.
    </section>
    <section>
        <time>4678</time>Kupując bilet w kasie w Olsztynie na Dworcu Zachodnim to szukała piętnaście minut, nie mogła tego Cetniewa znaleźć, a ja nie wiedziałem, że to jest stacja Władysławowo. To mówi: – <span style="font-style: italic;">Wie pan, dam panu do Gdyni, a tam już pan. </span>W Gdyni to oczywiście, jak powiedziałem Cetniewo, to dostałem Władysławowo ten bilet. I znalazłem się tam oczywiście z Drogoszem, Milewskim, czyli tam było znowu kilku olimpijczyków, ja to byłem z tej Polski B. Taki, taki, oj, taki. Ani, ani. Jeżeli chodzi o mój staż zawodniczy to sześćdziesiąt osiem walk, czyli żadna kadra, żadne nic, tylko w Olsztynie. Ale generalnie zdałem ten egzamin na bardzo dobrze. I to znowu mnie podbudowało. Jak dostałem tą licencję instruktora, tam jest Klub Sportowy Budowlani, zaangażował do pracy z młodzieżą. Efekt był bardzo szybko, bo po dwóch latach pracy wychowałem mistrza Polski juniorów, Wołkiewicza, który dwa razy ten tytuł zdobył. W międzyczasie potem otworzyła się furtka we Wrocławiu na AWF-ie.
    </section>
    <section>
        <time>4750</time>Był znowu organizowany przez Polski Związek Bokserski półroczny kurs na trenerów boksu. To też brałem tam udział, czyli znowu mnie wysłano. To było z przerwami, to nie było siedzenie pół roku tam, tylko że, powiedzmy, miesiąc prace seminaryjne, powrót, zaliczanie i tak na trzy etapy. To tam już był i Pietrzykowski, Walasek, Kukier, oj, same sławy polskiego boksu naprawdę. I ja znowu się znalazłem tam w tym kręgu jako Polska B. Tam z tymi, jak to ja zawsze nazywam, jaguarami. Ale te jaguary... Ja w międzyczasie byłem powoływany przez trenera Sztama na zgrupowania centralne. I na OPO w Warszawie, czyli OPO to jest ośrodek olimpijski, przygotowań olimpijskich w Warszawie na Bielanach.
    </section>
    <section>
        <time>4801</time>Czyli byłem tam powoływany też na zgrupowania. I ci zawodnicy, jak wymieniłem, cała kadra, to uważała, że ja jestem świeżo upieczony – ja zawsze wyglądałem bardzo młodo – absolwent AWF-u Warszawa ze specjalizacją boks. Jak się znalazłem we Wrocławiu, że będę robił też tego trenera drugiej klasy, to oni od razu. Tam był Walasek, ?, których trenowałem. Ale znalazłem się, tam było nas trzydziestu. Więc co się tworzy, nawet w takiej grupie byłych zawodników, byłych bokserów, znaczy byłych mistrzów Polski, olimpijskich, tam w ogóle, w ogóle, w ogóle. I w tym czasie tworzą się grupki. Że jest ta pierwsza liga, tam pewna grupa, jest druga liga, jest tam ta trzecia liga. Ja się znalazłem w pierwszej lidze. Przypadłem do gustu tam, bo mówię Antek Zygmunt Pietrzykowski, Walasek, ?. To było dla mnie znowu coś. Ja urosłem. Ja myślałem: <span style="font-style: italic;">Boże mój drogi, ja z takimi. </span>I oczywiście w myślach: nie zawieść – władze sportowe olsztyńskie, znaczy Wojewódzki Komitet Kultury Fizycznej, jak Olsztyński Okręgowy Związek Bokserski, i moją żonę nie zawieść, że nie jałop pojechał, tylko że coś zrobił.
    </section>
    <section>
        <time>4882</time>Zrobiłem tego trenera klasy drugiej i w międzyczasie... Oczywiście Olsztyn miał tą swoją sekcję bokserską, tak że pracowałem z juniorami, ale tak się złożyło, że zostałem dziewiątym trenerem seniorów. Dziewiątym z kolei. I chyba wiekowo najmłodszym byłem. I po pół roku pracy z tą grupą awansowałem do drugiej ligi. To wszystkim się otworzyły jakoś oczy, wiec wszystko to fajnie szło, tylko tak. Budowlani Olsztyn to był biedny klub. Rozkradali zawodników lepszych do tych bogatych pierwszych lig, do tych górniczych, nie górniczych i w ogóle. I zrezygnowali z prowadzenia sekcji bokserskiej. To jest zresztą też nie tak tanio, ale nie było środków pieniężnych. Nie można było oferować mieszkań i tak dalej. Ale ja w tym czasie to oczywiście co rusz byłem na zgrupowaniach centralnych i niezależnie od tego wyjeżdżałem na turnieje zagraniczne. Tak że jak się było na przygotowaniach do mistrzostw Europy, to ci sparing partnerzy jeździli na poszczególne turnieje.
    </section>
    <section>
        <time>4956</time>No i teraz ci trenerzy, co pracowali z tą grupą... To znaczy, jedni jechali do Holandii, drudzy jechali do Kijowa, trzeci na Węgry, bo te turnieje były jeszcze przed każdymi tymi imprezami. Tak udało mi się służbowo zwiedzić trochę Europy. Tak że to też znowu taka satysfakcja. I teraz, co mnie dał język niemiecki. On mnie dał właśnie bardzo dużo na tych wyjazdach zagranicznych, gdzie ja nie potrzebowałem tłumaczy. Ja byłem dla siebie panem i pomagałem chłopakom. Jak tam gdzieś zakupy, obojętnie gdzie, nawet na Węgrzech, to ze starszymi Węgrami po niemiecku, bo przecież Austro-Węgry. Tak że na Węgrzech też po niemiecku z tymi starymi. Więc to było tak dość ciekawie. Bywałem na tych centralnych zgrupowaniach dość dużo.
    </section>
    <section>
        <time>5010</time>I tu się rozwiązała sekcja. Teraz tak. Ja byłem akurat tak, mając lat trzydzieści dziewieć, trochę w Polsce na fali, jeżeli chodzi o szkoleniowca. Były nazwiska ciekawe w Polsce w tych ligach pierwszych i w tych miastach dużych, ale ja już byłem trochę taki renomowany i raczej do brania. Chciano mnie. Więc byłem na zgrupowaniu w Chorzowie i na Śląsku w Zabrzu zwalniają trenera. Oczywiście nota bene mojego kolegę dobrego, serdecznego, dużo starszy ode mnie. Ja byłem zdziwiony, że on w ogóle został zwolniony. Ale tak się stało i ten klub Walka Zabrze tak zwany, kopalniany. Ja widziałem tych działaczy, przyjechali do Chorzowa pytać się tego trenera, który opiekował się. Teraz żeśmy przygotowywali grupę zawodników na Kubę, na turniej przyjaźni. I do tego Kika przyszli ci faceci z tego klubu, działacze. Zresztą działacze to byli wszyscy pracownicy kopalni, bo albo naczelny inżynier, główny księgowy, to wszystko pasjonaci sportowi.
    </section>
    <section>
        <time>5092</time>I wtenczas przyjechałem do domu i dostaję telefon z Zabrza. Z tego zgrupowania. A mówiłem jeszcze Kikowi: – <span style="font-style: italic;">Słuchaj, jak będziesz mnie potrzebował, proszę bardzo, bo tam już jest koniec. Ja muszę iść po swojej linii jako budowlaniec do roboty i tam jest z boksem koniec w Olsztynie.</span> <span style="font-weight: bold;">Pan łączył cały czas, pracował zawodowo też, tak? Czy były przerwy?</span> Więc tak. Jak ja odszedłem z wojska jako pracownik cywilny, bo tak było, to poszedłem na cały etat do Klubu Budowlanych. Ale oni, żeby mnie płacić, żebym mógł trochę pożyć, to byłem sekretarzem klubu i trenerem. Czyli wszystko. A jeszcze w Okręgowym Związku Bokserskim byłem przewodniczącym wydziału wyszkolenia. Bo było tych sekcji dużo tu w Olsztynie. Tak że po prostu olsztyński boks i moja persona, czyli wszyscy, jak chcieli się w Polsce coś dowiedzieć o boksie albo kontakt, to do Tuszyńskiego, on tam jest cały ten.
    </section>
    <section>
        <time>5161</time>Tak że byłem tu cały ten. Oczywiście za awans drużyny do drugiej ligi to też dostałem z urzędu miejskiego szczerbiec koronacyjny królów polskich. Taki był u jubilera z tabliczką. Jest tego dużo. Mam tego całą gablotę. To wszystko to trzeba wyrzucić, bo w tej chwili to już nic nie daje. Ale... I to Zabrze. Więc tak. Żona jest, dziecko, jest żona. Oczywiście jak tam teraz i tak dalej. Więc po prostu myślałem, no, jakoś tam może to będzie. Więc oczywiście poje-. A. I oni się umówili ze mną w Warszawie na losowaniu ligi. Pojechałem do Warszawy na to losowanie ligi z pismem z Budowlanych, którzy rezygnują z dalszego prowadzenia sekcji bokserskiej, wycofują się z rozgrywek.
    </section>
    <section>
        <time>5219</time>To był znowu jakiś ukłon dla drużyny, która spadła z drugiej ligi. To ja wprowadziłem Budowalnych ale oni się wycofują. Jest wolne miejsce. I Łabędy spadły, i tam już załatwili już z działaczami Polskiego Związku Bokserskiego. Jak to wpłynęło, to już tam od razu poczta idzie, i ten, co więcej tam – bo to normalnie, tam nie było bez tego – to został wchłonięty. A ja bez pracy. To myślę: trzeba się gdzieś zaczepić. Wtedy Zabrze się odezwało. I pojechałem po tym telefonie z Zabrza. Aha. Oni chcieli tu przyjechać do mnie do Olsztyna, a ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Słuchajcie. Po co wy będziecie się pchali tak daleko z tego Zabrza, ze Śląska do Olsztyna. Jest losowanie w Warszawie, ja przyjeżdżam do Warszawy.</span> I tak pojechałem z tym pismem, oddałem pismo. Byli działacze tego klubu, oczywiście wypłacili mi bez pokwitowania jakąś sumę pieniędzy za ten zwrot kosztów podróży. Tak że mogłem chyba pięć razy do Warszawy jechać. Obiad w Warszawie oczywiście. I uzgodniliśmy.
    </section>
    <section>
        <time>5291</time>To był grudzień i uzgodniliśmy, że ja w styczniu będę u nich. I tak było, że zjawiłem się w Zabrzu. Znowu warunki w stosunku do Olsztyna – dzień i noc. To było. Zresztą sport polski miał w tym czasie, za komuny też, ten zatajony, zatajone zawodowstwo, bo to było zawodowstwo. Wszyscy gdzieś tam pracowali, dostawali z firm pieniędzy. Górnicy mieli to lepiej, bo oni byli wysoko. Zarabiali dużo górnicy i zawodnicy tylko byli prowadzeni. Ja tak samo tak. I pojechałem do tego Zabrza, w ten piękny klimat. <span style="font-weight: bold;">Z rodziną?</span> A zaraz jeszcze do tego. I w Warszawie spotyka mnie w Polskim Związku Bokserskim trener Sztam. Mówi: –<span style="font-style: italic;"> O, ty, chodź no tutaj. </span>Dobra, poszedłem. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Słuchaj. Gwardia Łódź potrzebuje trenera. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5350</time>Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Panie Feliksie, ale ja już dałem słowo dla Zabrza. Ja nie chcę tego cofać.</span> A on mówi: – <span style="font-style: italic;">Tam? Tam nie ma luftu. Tam nie ma powietrza.</span> Ale nie targował się ze mną. Po prostu moją decyzję uważał za... Warunki chyba jeszcze lepsze ta Gwardia. Bo to był pion policyjny, milicyjny. Czyli krócej i to były etaty majorowskie. Eski szkoleniowe. Tak że super sprawa. Tam dużo zawodników. Pietrzykowski, też tam poszli, wcześniej na emeryturę i tak dalej. Ale ja raczej miałem obiekcje i obiecałem, i byłem tam. Więc trzy lata byłem w Zabrzu, a po dwóch latach wprowadziłem zespół do drugiej ligi. To znowu i gazeta, nie gazeta i plebiscyt sportowy w Zabrzu, czyli Tuszyński najlepszym trenerem, Gorgoń nalepszym sportowcem, tak że różne takie sytuacje po drodze były. To mnie też tak cieszyło, że jednak, jak zostałem uznany najlepszym trenerem Zabrza.
    </section>
    <section>
        <time>5421</time>Znaczy, z tych wszystkich dyscyplin, a sport na Śląsku stał wysoko. Tak że tu. I trzy lata wytrzymałem, i wróciłem z powrotem. <span style="font-weight: bold;">Ale rodzina tu została, tak? </span>Tak. Rodzina została tutaj, ja tam byłem w hotelu, na stadionie Górnika Zabrze nocowałem. Dostałem pokój. To nie tak. Jeszcze może trochę? Ja bym kawę zrobił. <span style="font-weight: bold;">Nie, nie, lepiej nagrywajmy. Czyli trzy lata rozdzielenia jednak?</span> Ale ja to przyjeżdżałem. Jak tylko miałem możliwe sytuacje. Na pewno, że było to. Zarobki wysokie. Ale jak tylko wolny czas, to, oczywiście, przyjeżdżałem. Ale to siedziałem dni, trzy dni i z powrotem. Najgorzej ten odjazd. Ale letnie wakacje dłuższe o dwa miesiące. Bo liga się kończyła w maju i do września był luz. Tak że te, mówię, zarobki naprawdę. To było państwo w państwie. Znaczy, jak ja byłem na Śląsku, ludzie o tym nie wiedzieli w ogóle. To było państwo w państwie. Oni mieli swój handel zagraniczny, oni mieli. Tam ludzie nie stali za pomarańczami, czy za bananami, czy cytrynami.
    </section>
    <section>
        <time>5495</time>Tam po prostu było tego. Oni sami sprowadzali. Śląsk sprowadzał. I u rzeźnika wszystkiego w bród, nawet jak stan wojenny był, to... Bo potem drugi raz się znalazłem. I teraz wróciłem z tego Zabrza z powrotem po trzech latach. Poszedłem do kolegów do teatru olsztyńskiego. Oni tam pracowali, do kierowców. Tam wypiliśmy trochę gorzałki. I mówią: – <span style="font-style: italic;">Słuchaj ty, praca jest dla ciebie tutaj. Kierownik pracowni stolarskiej.</span> I się na to pisałem. I to trwało niedługo, bo jak ja odszedłem z Zabrza, to objął drużynę mój asystent. Ja byłem trenerem koordynatorem i prowadzącym trenerem. I mój asystent objął moje miejsce. I zostawiłem drużynę na pierwszym miejscu w grupie w drugiej lidze.
    </section>
    <section>
        <time>5552</time>Po pół roku ta drużyna zaczęła spadać i wtenczas poszło hasło: jechać po Tuszyńskiego. Czyli w tym teatrze popracowałem pół roku i zgodziłem się wrócić z powrotem tam do nich. Co prawda dwa razy do rzeki się nie wchodzi, ale w tym układzie to ja wszedłem. I znowu z dużym... Znaczy, naprawdę, po prostu ja uważałem tak, że te warunki, które zostały tam stworzone, i to nie tylko boks, ale wszystkie te drużyny, to mówiłem sobie tak: <span style="font-style: italic;">Jesteś niczym, nie jesteś żadnym trenerem, jeżeli tam, przy tych warunkach nie zrobisz wyniku sportowego.</span> Naprawdę to trzeba było trochę pomyśleć. Zawodnicy byli rano do dyspozycji i tak dalej. I znowu pięć lat. I znowu pięć lat. Tak że i tu, i tam, i tu, i tam. A już mieszkanie dostałem tam. I wczasy, oczywiście, zawsze latem. Wszędzie oni mieli, zabrzańskie zjednoczenie miało tych swoich ośrodków sportowych, tych wczasowych dla załogi.
    </section>
    <section>
        <time>5626</time>I jak wróciłem z powrotem, po pięciu latach, znaczy, rezygnowałem, to wszyscy kierownicy klubów bokserskich na Śląsku byli zdziwieni. Bo dostałem tam i medal. Po drodze dostałem jeszcze medal z Polskiego Związku Bokserskiego, medal za rozwój pięściarstwa na Śląsku. Mam tego tam z pół szuflady, tam jest tego full wszystkiego. Ale generalnie to oni mówili: – <span style="font-style: italic;">Co on robi?</span> I teraz. Akurat były mistrzostwa chyba Śląska i oni się zjawiali całymi ekipami. Rada robotnicza, rada zakładowa, przewodniczący, zastępca dyrektora kopalni, pięć osób rozmawia ze mną i to każdy gdzie indziej. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Słyszeliśmy, że pan już tylko te mistrzostwa i wraca pan do... </span>Mówię: – <span style="font-style: italic;">Tak. – Ile pan zarabia tam? </span>Nigdy nie powiedziałem.
    </section>
    <section>
        <time>5689</time>To strzelali kwoty niesamowite, a ja twardo nie. To nawet uruchomili Polski Związek Bokserski. Jeden klub ze Śląska, Knurów, uruchomił prezesa, żeby mnie namówił, żeby do nich pójść. Ale ja już tam nie. I tak się skończyła moja sprawa z boksem. Wróciłem z powrotem do teatru. Bo tam znowu dyrektor powiedział: – <span style="font-style: italic;">Panie Otku, w każdej chwili, w każdej chwili pana widzę u siebie. Wróci pan z powrotem, ma pan pracę. </span>I tak było. Przepracowałem trzy lata i Kuroń wprowadza wcześniejszą emeryturę, tam te grupowe i tak dalej. Ja do dyrektora pisałem się i tak w wieku pięćdziesięciu siedmiu lat stałem się emerytem z emeryturą górniczą. I żyję do dzisiaj, siedemdziesiąt sześć lat, wspólnie z moją ukochaną żoną, z którą przeżyłem już w tej chwili pięćdziesiąt dwa lata. I tak to, powiedzmy. <span style="font-weight: bold;">I dziecko jedno? </span>
    </section>
    <section>
        <time>5756</time>Dziecko jedno. Tak, ale dziecko jest w Niemczech, córka i wnuczka też. Ale wrócą. Znaczy, wnuczka może nie, ale córka wróci. <span style="font-weight: bold;">A Pan nigdy nie chciał wyjechać do Niemiec? </span>Zawsze jest takie, dość ciekawe. Ja znam dużo ciekawych przysłów polskich, ale znam i dużo niemieckich. Niejednokrotnie te polskie to przychodzą mi łatwiej, bo jednak wychowałem się ze społeczeństwem polskim. Tak można było powiedzieć. Tyle lat. Mając te dwanaście lat, to jednak mimo wszystko i ta kultura polska, i to wszystko, to jednak, mimo wszystko. Ja mogę i powiedzieć, co ty nabyłeś od Polaków, znaczy, od tego narodu. Mogę powiedzieć, że gościnność na pierwszym planie. Bo tu nie ma takiego państwa chyba w ogóle w świecie, gdzie taka gościnność istnieje. Rosjanie też są gościnni i Jugosławianie tak samo. Spotkałem się. Ale ta gościnność polska jest nie do prześcignięcia. To ta jedna sprawa. Drugą sprawą to jest raczej taka nieciekawa, gdybym powiedział.
    </section>
    <section>
        <time>5830</time>Pijaństwo. To jest na drugim planie, to, co może nabyłem też. Bo to nie byłem świętym, to się piło. Dzisiaj już to minęło. Jednak generalnie. Ja dostawałem to pytanie. Nie dostałem od Pani w tej chwili, ale ja dostawałem pytania lat temu piętnaście, dwadzieścia, trzydzieści. – Kim jesteś? Mówię przecież biegle po niemiecku. – Kim ty jesteś? To ja musiałem pauzę zrobić, znaczy, przerwę i mówię: – <span style="font-style: italic;">Cholera, kim ja jestem? </span>To powiedziałem: – <span style="font-style: italic;">Nikim. </span>Bo mówię tak:. Jedenaście i pół roku jako Reichsdeutsche. Potem zostaliśmy tutaj. Władze polskie, tak samo ludność. Czyli wżyłem się w społeczeństwo polskie. Ci koledzy, z którymi grałem w piłkę, w moim wieku, którzy krzyczeli za mną różne wyzwiska – to mijało. Z czasem te sytuacje mijały.
    </section>
    <section>
        <time>5918</time>Bo naprawdę one mijały. I może nawet niejednokrotnie byli dumni potem ze mnie, że znają mnie. Jak Przegląd Sportowy, czy w telewizji na mistrzostwach Polski, bo przecież bywałem. I stałem się, ja wiem? Nie chcę o sobie mówić, nie chcę już cukrować, bo Ślązak mówi: – <span style="font-style: italic;">Nie cukruj.</span> Bo to jest ich powiedzenie, że nie słódź, bo. Ale ja byłem trochę znaną personą. A w Olsztynie już w ogóle. Ostatnie takie... Nawet ten awans mój czterdzieści lat temu do tej drugiej ligi. To wszyscy zawodnicy, którzy jeszcze zostali, tu w Olsztynie – to już dziadkami są – zostaliśmy przyjęci przez prezydenta miasta. Czyli takie upamiętnienie. <span style="font-weight: bold;">A bo to było 40 lat później. No, właśnie, niech Pan dokończy ten wątek tożsamości, bo to ciekawe. </span>O tym nikim? <span style="font-weight: bold;">Kim jestem właśnie. </span>Więc tak. I tak potem myślę sobie. W trakcie prowadzenia pracy trenerskiej w Olsztynie, na Śląsku.
    </section>
    <section>
        <time>5998</time>Na Śląsku – silny okręg, przecież to silna machina. A ja tu. Mnie przezwali przecież „warmiński sztygar”, no bo stąd. Zawsze są foldery wyprodukowane, tam moje zdjęcia są, i zawsze tam było podane, jeżeli chodzi o Zabrze, że... Tam było tych trenerów, Grzywocze, nie Grzywocze. Dopiero po przyjściu Tuszyńskiego, znaczy się, Ottona Tuszyńskiego z Olsztyna to wszystko poszło do góry. To jest masę tego. Zresztą z Polskiego Komitetu Olimpijskiego. Ja byłem sklasyfikowany. Bo to nie jest tak, że każdy trener może być powoływany do przygotowań olimpijskich. Czyli ja byłem też w grupie trenerów zaklasyfikowanych do przygotowań olimpijskich. Tak że to naprawdę nie każdy. I też egzamin zdałem z wynikiem bardzo dobrym. Też mam świadectwo z tego tytułu. Ale to wszystko dzisiaj można, naprawdę. I kim jesteś? Więc oczywiście na turniejach tych zagranicznych to zawsze, jak się jedzie z danego związku, ja na przykład z polskiego, to ten związek daje jakiś upominek dla organizatora.
    </section>
    <section>
        <time>6083</time>Jest bankiet końcowy. Tam biorą udział z wszystkich ambasad przedstawiciele albo sekretarz, albo ambasador. Więc byłem też i w Wiedniu, to do mnie podszedł sekretarz ambasady, czy będzie potrzebny. Bo po polsku nie, tylko... Przecież to. Węgrzy też, działacze po niemiecku, Pepiczki po niemiecku wszystko, w Austrii wszystko. Rosjanie super, tak. Byłem zaskoczony, ale mnie pochwalił zawodnik z NRD, byłego NRD, że ja mówiłem: ?. To był brązowy medalista Europy w wadze papierowej. Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Jak ja wypadłem? </span>– <span style="font-style: italic;">Pan wszystkich pobił. </span>Mówi: – <span style="font-style: italic;">Paanie.</span> I w każdym bądź razie, ja byłem i przez zawodników kadry jakoś dobrze, lubiany. Bo w jednym sensie powiedzieli, że pedant.
    </section>
    <section>
        <time>6148</time>Że ja, jak ja wyjeżdżałem z ekipą, to musieli mieć białe koszule, krawat i marynarkę. On mógł mieć jeans. Ale na bankietach końcowych, niestety, w krawacie. I to dla nich to co to, ale musieli mieć. To w komunikacie było Polskiego Związku Bokserskiego napisane, że musi to mieć. Ale poza tym to zawsze i ci dziennikarze za granicą, to jednak człowiek... A najbardziej to z tymi enerdowcami przecież w tym czasie. Myślą: <span style="font-style: italic;">Co to za zwierz, Otto.</span> <span style="font-weight: bold;">Ale Pan mówił, że jest Pan z pochodzenia Niemcem. Czy jak? Czy Pan odwrotnie mówił?</span> Nieee, no skąąd. <span style="font-weight: bold;">Nie?</span> Nie. Ja mówiłem: – <span style="font-style: italic;">Pochodzę z Olsztyna. A ty se szukaj ten Olsztyn. Jak jesteś głąb, to nie wiesz, o co chodzi. Jak masz ? niemiecką tą, to gdzie on leży, w jakim regionie i co to było do ?</span>. Bo tamtych śląskich imion, tych niemieckich, to w ogóle tam jest dużo.
    </section>
    <section>
        <time>6209</time>Bo ja tam ciągle. Bo to można potem wyciąć ewentualnie, ale ja, jak były te państwowe święta, to ja tam się nie to, że się śmiałem, to sobie myślę: <span style="font-style: italic;">Kombatanci pięciu armii.</span>Oni się ubierali w mundury, te dziadki z tą laską, jako podporucznik, a on służył: w pierwszej wojnie światowej u Wilhelma Kajzera, on potem był jeszcze tam gdzieś, on potem był w AK, on był w Wehrmachcie. Ludzie! To ja nazwałem ich kombatanci pięciu armii. Ale to było polityczne. Polityczne było dlatego, że na Śląsku sprawa PZPR-u była tak rozbudowana, że na przykład taki sekretarz Zakładowej Organizacji Partyjnej, to jego praca była oceniana pozytywnie, jeżeli on w czasie swojej bytności wprowadził tam jakąś ilość członków. A to byli porządni ludzie. To nie chodzi o to, że każdy tam, byli fanatycy, jak fanatyk. Ale ja znałem fanatyków, którzy potem wyjechali do Niemiec. I to jest znowu zaszczyt, jeżeli u mnie w Zabrzu w pokoju, znaczy jak byłem, był Ernest Pol. Najlepszy piłkarz powojenny prawie że.
    </section>
    <section>
        <time>6290</time>I on wyjechał do Niemiec. Byłem w Czerniewie z Chychłą, złoty medalista, dla Polski złoty medal olimpijski. Jak oni się mogli czuć, jak ich się pytali. I oni mówili po niemiecku. Myśmy rozmawiali, ja z Ernestem rozmawiałem. <span style="font-weight: bold;">Po niemiecku?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">A mówili, że co? Że są Polakami? </span>Nieee. Ślązak nigdy Pani nie powie. Ślązak powie, że on nie jest Niemcem, nie jest Polakiem, on jest Ślązakiem. Jo Ślązok. <span style="font-weight: bold;">A tutaj też się mówi, że się jest Warmiakiem? </span>Ja to uwa-. Ja inaczej mówię. Ja mówię wprost. Ja nie uznaję sprawę tego – Warmia, Mazury, gdzie tu brakuje jeszcze. Że nie można. Bo ja tak mówiłem, że Bartoszyce to są Natangowie. Tam jest Natangia. Natangia i tak jak mówiłem, że jest jeszcze tamten Mymland był i ten Samland, tutaj to jest Samland. Tam pięć było tych landów ich.
    </section>
    <section>
        <time>6354</time><span style="font-weight: bold;">W Prusach.</span> Tak, w Prusach. A że były trzy rejencje. To ja mówię: – Ja jestem po prostu Prus. I jeżeli każdy dokument wśród, miało sprzed zakończenia wojny, to jest napisane ?, czyli ten skrót. Jeżeli Gutkowo, to jest Gutkowo ?. Nie ma Warmii. Nie. Nie ma Mazur. Że oni też tam są w tej chwili, ci Mazurzy, że tak jak tam ci, ci Opolanie w Opolu. Dobrze. Niech się dzieje to wszystko. Ile jest wyjechanych w latach późniejszych? Ja tu z kolegami się spotykam, co zostaliśmy tutaj. Myśmy zostali. Ze względów i powiedzmy, że tam nie szło nawet. Bo moja żona się opiekowała rodzicami. A to jest córka, to gdzie tam, jaki dom starców? To absurd. Ja tu zostałem. I ja nie mogę powiedzieć, że mi się źle powodziło.
    </section>
    <section>
        <time>6429</time>Jeżeli ja pracowałem, żona pracowała, nam się dobrze powodziło. Niestety. To ja bym skłamał. A jeżeli ktoś kłamał, to nie pracował. Taka jest prawda. Przecież to nie jest tajemnicą. Tylko mówię, co mnie boli? Bo mnie boli to. Znaczy, ja tylko czekam zawsze, jak jest styczeń, te gazety – wyzwolenie. Już teraz przestali. Ale myślę: No głąbie, cholera, ty jesteś wykształcony facet. Przecież to nie chodzi o to. Jakbyś napisał „zajęty Olsztyn przez Rosjan” albo „wkroczyli Rosjanie do Olsztyna”. Ale wyzwolenie? To samo jest, jeśli chodzi o te Prusy. Jak wyzwolenie to znaczy się co? Jeżeli to polski naród, to oni by do... Wywozili Polaków na Sybir Rosjanie. Przecież to była wywózka niesamowita. Ja znam kolegów, w wojsku byli, że byli na Sybirze. Z Warszawy. Warszawiacy. Ktoś tam woźnica. Ojciec miał dwa konie i już na Sybir rodzina jedzie. Tak że te rzeczy. I tu, mówię, to nie jest to. Wychowałem się tym społeczeństwie, trudno, nie miałem nigdy.
    </section>
    <section>
        <time>6504</time>Może ja jeszcze jestem w tej sytuacji, że ja i odwiedzałem tych innych krajów kapitalistycznych. I też nie mogłem opowiadać wszystko, co ja tam widziałem. Ja mogłem tylko powiedzieć jedną. Ja krótko mówiłem wszystkim: – J<span style="font-style: italic;">eżeli ty wierzysz w raj, to tam jest raj na ziemi. I koniec.</span> I koniec. A kobietom mówiłem tak: – <span style="font-style: italic;">Ja bym chciał, żebyś ty... </span>Jeszcze marki były. – <span style="font-style: italic;">Żebyś pojechała do Niemiec Zachodnich. I ja bym ci dał</span> – mówię – <span style="font-style: italic;">pięćdziesiąt marek. I idź do sklepu. Nie kupisz nic. Oczopląsy. Przeliczanie.</span> I szkoda. Taka prawda. Więc po prostu nie można. Ja nie wiem. Nie spotkałem się też z kimś, żeby tam ktoś szkalował. Mówię otwarcie. Mój bieg tych lat, to była każda droga usłana na pozytywne warunki wszystkich przełożonych. A ode mnie była dana sprawa lojalności i obowiązkowści.
    </section>
    <section>
        <time>6586</time>To, co mnie nauczono za czasów poprzednich. Tak że tutaj nie mogę nic. A dzisiaj to tylko dziękuję Bogu, że jestem zdrów, że na razie nic nie dolega, że dożyłem siedemdziesiąt sześć lat. <span style="font-weight: bold;">W świetnej formie. </span>I jestem w dobrej... I piękny domek. No, domek. <span style="font-weight: bold;">Sam Pan mówił, że najładniejsza dzielnica.</span> Dzielnica, tak. Bo jest to olsztyńska najładniejsza. Dzisiaj powstają już, bo dzisiaj są wchłonięte do miasta już bliskie wioski. I mówię, przecież ja wprost mówię, nawet jak z Niemcem rozmawiałem. Dla mnie po polsku jest łatwiej mówić, ja mówię chyba względnie dobrze. Ja mówię, ja nie zaciągam te „r” i ja wiem, że jest to pozytywnie. Zresztą dowiedziałem się, tam nikt nie chciał. To imię, to imię. Tak to tam nikt nie. <span style="font-weight: bold;">Tak, tak, zupełnie Pan nie ma wymowy tego. Ale świetnie Pan zna niemiecki i ?</span> Tak, tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Ale nie myśli Pan po niemiecku?</span> Proszę? <span style="font-weight: bold;">Myśli Pan w jakim języku? </span>
    </section>
    <section>
        <time>6656</time>Uuu. Właśnie ja myślę po niemiecku. <span style="font-weight: bold;">Całe życie?</span> A szczególnie w matematyce. Tak. I to nieraz zdanie może być nie tak ułożone. Bo u Niemców jest wszystko odwrotnie. Jest wszystko inaczej, prawda? Tak że. Ale tylko znowu na przeciągu tych lat, to oczywiście jest dla mnie łatwiej po polsku. <span style="font-weight: bold;">No, oczywiście.</span> Co prawda każdy z kim nie rozmawiam stamtąd, to twierdzi, że jest super. <span style="font-weight: bold;">Z niemieckim?</span> Mhm. <span style="font-weight: bold;">Ale Pan miał też te sytuacje, że żona Polka. Bo jednak często małżeństwa były niemieckie i w domu się mówiło po niemiecku. </span>Absolutnie tak. To wychodziło całkiem. A jeszcze weźmy taką sytuację, że wszystkie filmy, Kloss, nie Kloss, te wojenne ? po prostu już tym bardziej.
    </section>
    <section>
        <time>6716</time>Córka na przykład na maturze, skończyła tutaj maturę w Olsztynie, miała dobrą Rosjankę w podstawówce. A w liceum wzięła niemiecki, bo ja jej trochę mogłem pomóc. Ale wzięła rosyjski. Bała się, że nie przejdzie z niemieckim. Wzięła ten rosyjski. I oczywiście zaliczyła ten rosyjski. Moja wnuczka na przykład była tutaj, do piątego roku życia była u nas. Tu. Potem córka ją zabrała tam i tam w tej chwili skończyła już średnią szkołę. I dalej robi, bo tam jest inaczej. Tam jest inna struktura. Tam jest cztery klasy podstawówki, idziesz do gimnazjum albo do realnej i potem jeszcze dwa i pół roku, maturę trzeba robić. Czyli skończyła średnią. Byliśmy tam zresztą z żoną, bo to jest tam wielki festyn, wielkie święto w tym czasie, kiedy się wychodzi z jednej budy. To jest święto.
    </section>
    <section>
        <time>6771</time>To tam dziadkowie, ciotki, wielki festyn. I tak po prostu żyjemy sami. Żona jest bardziej schorowana. Żyjemy tu sami. Nieraz się tam ktoś odzywa, bo chce się coś dowiedzieć, jak to było. <span style="font-weight: bold;">A Pana rodzeństwo? Gdzie oni się znaleźli po wojnie? </span>Więc tak. Moje całe rodzeństwo, za wyjątkiem mojej osoby, bo jeszcze jak ojciec wrócił w 1947 roku, to się znalazły jeszcze bliźniaczki. <span style="font-weight: bold;">Po powrocie ojca?</span> Kiedy ja miałem już dziewiętnaście lat. To był koszmar. To już nie chcieliśmy tego ojca szkalować, bo można było. Siostra miała dwadzieścia. Bo to ich sprawa. I to bliźniaczki. I trzeba przyznać, że bliźniaczki nie żyją już. Jedna wyemigrowała do Niemiec, zmarła. A jedna została tutaj, bo była zamężna, znaczy w Olsztynie i też zmarła. Ona pierwsza. A druga poszła za nią. Tak że to z tymi bliźniaczkami, z tymi bliźniakami jest to tak, że jedno za drugim idzie.
    </section>
    <section>
        <time>6848</time>I tak że ja zostałem tu sam i z rodziny nie mam tu nikogo. <span style="font-weight: bold;">Znaczy rodzeństwo wyjechało do Niemiec? </span>Tak. Moje rodzeństwo, znaczy, brat też pojechał z rodziną i teraz się dowiedziałem, że bratowa zmarła, bo ten kontakt też jest tak dziwnie. A starsza siostra zmarła w Berlinie, pochowana, to mam tam siostrzeńca, zresztą pan doktor, ale od sztuki. On jest dyrektorem muzeum, któregoś muzeum w Berlinie. Tak że został brat i została jeszcze jedna siostra. Ta Helga została. <span style="font-weight: bold;">A oni Pana trochę nie ciągnęli, żeby wyjechać też? </span>Nie, nie, nie. Ja raczej ich namawiałem. Znaczy, jak im. Tutaj zresztą jakoś specjalnie źle się nie. Czy namawiałem? Pytali się, co robić? Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Jeżeli jest szansa, macie zapotrzebowane papiery, to czym prędzej zanim dzieci są małe. </span>
    </section>
    <section>
        <time>6909</time><span style="font-style: italic;">Bo jak dzieci większe, to będzie kłopot, ale szybko się nauczą języka i tak dalej.</span> Tak że jeszcze powiedziałem, że: – <span style="font-style: italic;">Jedźcie. </span>I tak ja zostałem. Ja zostałem i groby rodziców.<span style="font-weight: bold;"> A rodzice długo żyli po wojnie jeszcze? </span>Moja mama do lat sześćdziesięciu. W ogóle 1906 rok urodzenia, a w 1960 roku zmarła. Tak że pięćdziesiąt cztery lata. Tak że wcześnie. <span style="font-weight: bold;">A tata dłużej żył?</span> Tata... Nie. Tata w 1956. Tak że on też długo tu, jak wrócił, nie... Te tarapaty wojenne, to wszystko się odbiło, zapalenie płuc potem i gruźlica. Tak że... <span style="font-weight: bold;">A jak mieli na imię mama i tata? </span>Jakub i Jadwiga. <span style="font-weight: bold;">I z domu jak była mama?</span> Mama? Słoneczny las. <span style="font-weight: bold;">Aha</span>. To jak to jest? Sonn.. <span style="font-weight: bold;">Sonn... </span>Wald. <span style="font-weight: bold;">Aha. Sonnwald.</span> Sonnwald i przez dwa „n”. Sonn... Zresztą słońce też się pisze po niemiecku przez dwa, Sonne.
    </section>
    <section>
        <time>6976</time>Czyli Sonnwald. <span style="font-weight: bold;">I pochodziła też tutaj z Olsztyna? Oboje pochodzili?</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Ale rodzice do końca, z rodzicami do końca po niemiecku Pan rozmawiał? </span>To znaczy się, jak ja już z gniazda domowego wyszedłem, to raczej już nie. Ja już miałem swoją rodzinę, ja się ożeniłem i miałem to szczęście, że bardzo szybko, przez to, że pracowałem w komórce remontowo-budowlanej, że od wojska dostałem mieszkanie. Tak. Tak że znowu też, to był kryzys mieszkaniowy, a jednak ja miałem te oko, czyli ja byłem potrzebny. Bo to nie jest tak. Ktoś jest niepotrzebny, to mieszkanie jeszcze, tak że niestety. Dostałem mieszkanie od wojska i wtenczas. Oczywiście, jak tam nieraz do matki zachodziłem, ale ona mieszkała z tą Helgą, z tą siostrą, co jest w Niemczech i tymi dziećmi, bo tam dwa duże pokoje.
    </section>
    <section>
        <time>7035</time>Więc to oczywiście, że nieraz się i po niemiecku mówiło. <span style="font-weight: bold;">To jednak często ludzie mają, nawet teraz mają podwójne obywatelstwo? A Pan nie ma takiego? </span>Mam. <span style="font-weight: bold;">Ale to dopiero po 1989? </span>Taak. No gdzie wcze-. <span style="font-weight: bold;">Wcześniej nawet narodowość nie była wpisana. </span>A gdzie tam. Wszędzie polska, polska, polska i dobra tam. Ale generalnie, gdybym teraz chciał nawet. Jak powiedziałem o tej rejestracji ludności niemieckiej tutaj w 1945 roku. To właściwie moja mama podpisała za mnie, za dzieci. Sądownie to nie jest prawnie. Jak ja bym był pełnoletni, to ja musiałbym chyba o polskie obywatelstwo zwrócić się oddzielnie. Ale ta komuna tak to zostawiła. To nie ja jeden. To jest tego tysiące przecież. Bo czy automatycznie? To nie jest automatycznie. Bo moja pełnoletność, dopiero ja mogę decydować.
    </section>
    <section>
        <time>7100</time>Ale to już tak szło. A potem jak pękła ta komuna, to można się było ubiegać. Ale ja się ubiegałem dlaczego? Dlatego, że moja córka chciała wyjechać. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Tato, nic nie chcę od ciebie. Nic.</span> Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Ty będziesz chciała do końca życia. – Załatw mi obywatelstwo. </span>To ja wtenczas metrykę, nie było sprawy. Ale ja musiałem też, dlatego mam też dwa. I mój paszport już wygasł. Nie potrzebuję, nie będę płacił za niego. Bo ja nie mam nikogo w Stanach. Bo jakbym kogoś miał w Stanach, to bym tam jeździł. Bo Niemcy mają przecież bez wizy. Tak że obywatelstwo jest. <span style="font-weight: bold;">Ale w tym Związku Niemców tu w Olsztynie też Pan jakoś działa? Jest Pan aktywny czy raczej nie?</span> Jestem członkiem zarządu. <span style="font-weight: bold;">Aha. Czyli włączył się Pan, jest Pan człowiekiem aktywnym. </span>Wszędzie mnie chcą.
    </section>
    <section>
        <time>7153</time>To nie ode mnie zależy, bo to jednak ludzie.<span style="font-weight: bold;">Właśnie, ale to u Pana paradoksalnie to, że właśnie był Pan... </span>Byłem... <span style="font-weight: bold;">z pochodzenia Niemcem, to Panu nie przeszkadzało, że potem.</span> Zapisałem. Nie, no, zapisałem się też, myślałem, że to pomoże z przyśpieszeniem otrzymania tego obywatelstwa. Ale żona nie. Bo na przykład jak ja dostałem to obywatelstwo, to zanim, to dostałem z Kolonii... Ten, co opracowywał mój wniosek i córki, i wnuczki, to włożył kwestionariusz i że nie widzi śladu, że jestem wdowcem. I nierozwiedziony, tylko że na małżonkę nie ma nic. Jeżeli pochodzi z jakichś byłych terenów do lat czterdziestych piątych niemieckich. Bo tam jest taka sytuacja, że jakiś czas Ciechanów, Mława należały do Prus. Wie Pani o tym? Tak. I ci ludzie mają prawo ubiegać się o obywatelstwo. <span style="font-weight: bold;">To chyba nie wiedzą nawet o tym.</span> Oni wiedzą.
    </section>
    <section>
        <time>7222</time>Tam było coś przyłączone. Tam było coś na południu do Prus przyłączone. Ciechanów to mur. Ta Mława to tak mnie trochę, bo trochę dalej ta Mława jest. Ale Ciechanów tak. Tak, to było wchłonięte. Niedługo, ale tam to należało. Nie wiem, czy plebiscyt w 1920 roku, czy... Nie wiem, jak tam przyczyna. Nie dostałem żadnej, nie czytałem żadnej podkładki na ten temat. A tak to mówię, tak to dużo człowiek... Mnie interesują takie rzeczy, zresztą to nie jest wszystko ze szkoły. Przecież ze szkoły to była zupełnie inna. To był początek historii, to wszystko, co się uczyłem w tej niemieckiej. A w polskiej to znowu było, wiadomo, odzyskanie, powrót do macierzy. <span style="font-weight: bold;">Musiał Pan tego wszystkiego się uczyć. Nie było lekko chyba. </span>Ja nie chce dyskutować z nikim na ten temat, że będę, że głąby. Dobra, chcą tak to robić. Tylko jest to moje wewnętrzne odczucie takie, że człowieku, ty siebie rujnujesz, ciebie nikt nie może dzisiaj trącić o to.
    </section>
    <section>
        <time>7291</time>Tylko mów. Ja nawet mówię młodzieży. Ja mam taką jedną znajomą panią. Lat ma ponad sześćdziesiąt. Przyjechała ze wschodu w latach pięćdziesiątych. Ona nie wiedziała, że to były tereny niemieckie. Taka jest sprawa. <span style="font-weight: bold;">Nie mieli świadomości.</span> Ale to nie chodzi o to. Czy Koszalin, czy Słupsk, czy Pomorze, Szczecin, Wrocław Zachodni. Bo Opole, to oni mnie denerwują z tym ich przynależnością śląską. Śląsk i Opolanie. No jak? Oni pracowali na kopalniach, bo ich wozili. Ale to jest przecież rolnicze województwo. Tam jeszcze jest cementownia jakaś. <span style="font-weight: bold;">Chciałam zapytać, czy Pan? Wiem, że Pan był małym chłopcem, ale czy Pan ma jakieś takie wspomnienia jeszcze sprzed 1939 roku? Pamięta Pan coś z tych czasów przedwojennych, czy to już się tak zamgliło? </span>
    </section>
    <section>
        <time>7349</time>No nie, no pamiętam. Na przykład mając lat pięć, widziałem, jak synagoga się paliła w Olsztynie, na mojej ulicy. <span style="font-weight: bold;">A jaka to była ulica?</span> Ulica. Po niemiecku mam powiedzieć? Lipsteiterstrasse. Lipsteiter. Obecna Grunwaldzka. <span style="font-weight: bold;">I tam było Wasze mieszkanie? </span>Myśmy mieszkali, tak, przy tej ulicy, a synagoga też tam była razem z tymi budynkami socjalnymi, bo tam był dom starców żydowski. Nie wiem, tyle ile sobie przypominam, to Olsztyn chyba miał około tysiąc dwieście Żydów w ogóle. A mieszkańców było czterdzieści pięć tysięcy do zakończenia wojny. Tak że te duże sklepy w Olsztynie to były żydowskie. Oni prowadzili te domy towarowe, odzieżowe i w ogóle, w ogóle. Fabryka Zapałek olsztyńska. Już jej dzisiaj nie ma. Też rodzina żydowska prowadziła. Tak że oni tu mieli to wszystko. Zresztą oni mieli swój dom kultury w Olsztynie. Żydowski dom kultury. On do dziś stoi, ten budynek. <span style="font-weight: bold;">Po wojnie, tak?</span> Nie, przed wojną.
    </section>
    <section>
        <time>7419</time><span style="font-weight: bold;">Przed wojną.</span> On do dziś stoi ten budynek. <span style="font-weight: bold;">Ale to Pan jako dziecko to rozumiał w ogóle co się dzieje? Czy jak Pan to traktował?</span> Nie. Człowiek... Przed oczyma mam dziś, w tej chwili te dwie ciężarówki i ładowanie tych starców i tych dzieci, tamtych rodzin na te ciężarówki. I potem, oczywiście, człowiek nie miał wiedzy, nie wiedział, gdzie oni ich wożą. Ale człowiek miał wiedzę taką, że pali się synagoga. To widocznie dlatego, że się pali, to nie mają gdzie mieszkać. To było to. Ten czarny dym, tą straż pożarną. Już nie wiem, jaka formacja, dzisiaj, brała udział w tym ładowaniu ludności żydowskiej na te samochody. Bo z kolei dalej będę mówił to samo, że niech się nikt nie wychyla, jeżeli chodzi o to, że jak ktoś powie, że Niemcy zrobili tą straszną sytuację, to w różnych formacjach i mundurach, bo to różne kolory, to przecież nie był Ukrainiec, nie był Rosjanin, nie był Anglik, tylko byli Niemcy.
    </section>
    <section>
        <time>7490</time>Czyli oni to zrobili. A teraz kto więcej i kto mniej, to już nie, bo nawet inne państwa dzisiaj nie chcą dotykać tej sytuacji w ogóle. Oni dotykają... Jak było, na przykład, sześćdziesięciolecie wyzwolenia Oświęcimia, to zjechało się tam z wszystkich państw oficjele. Ambasadorowie, ministrowie i tak dalej. Tam nie padło ani żadne słowo, że to robili Niemcy. Faszyści. A w tych mundurach to kto był? Tak że tu jestem otwarty, jestem szczery, po prostu nie chcę mówić tego, bo takie coś nie wolno zatajać. <span style="font-weight: bold;">Oczywiście, ale rodzice jakoś komentowali właśnie to, co się dzieje? Że się pali ta synagoga?</span> Nie. Tylko co jeszcze mnie tutaj brakuje, w ogóle w tej całej historii mniejszości polskiej do 1933, bo potem to już było tak. Dlaczego? Dlatego, że potem było już zarządzenie, że jesteś Polakiem, czujesz się Polakiem, to albo opuszczasz Rzeszę, albo podpisujesz Reichsliste.
    </section>
    <section>
        <time>7569</time>Znaczy podpisuje Volksliste. Czyli jesteś volksdeutchem. Czyli ta kategoria tego. Do dziś nigdzie nie znalazłem, nigdzie. Dzisiaj się nikt nie przyzna, bo tam do tych ksiąg nikt nie zagląda, czy jakiś Kowalski był volksdeutschem czy był reichsdeutschem. Bo pamiętam, z moimi rodzicami szedłem na miasto i oni rozmawiali ze sobą. To był 1942 rok czy tego, bo jeszcze, jeszcze byli ci. To mówili, że tam jacyś znajomi ich wyjeżdżają do Polski, bo nie chcą podpisać Volksliste, tą dla volksdeutschów. Ja nie wiem, ja słyszałem, że nawet może i w Warszawie, może i w Mławie, może i w Ciechanowie, może i w tej Guberni, też tam może niektórzy, żeby... Też mogło to być. Jeżeli to wyszło, to do widzenia.
    </section>
    <section>
        <time>7629</time>Ale tu z tych terenów było masę ludzi, co podpisali Volksliste i to. W rodzinach niemieckich jest mąż, ojciec jest główna persona. I on jest tym całym trzonem. Jeżeli on czegoś nie robi, to do niego się zwracają, bo dlatego, że ci wojownicy o wolność Warmii i Mazur, jak już teraz będę mówił. To mnie też to wszystko... To jest nie tak. A że plebiscyt, a że walczyli o polskość i tak dalej. Ale jeżeli na przykład zostali aresztowani, to zostali aresztowani dlatego, że nie chcieli podpisać Volkslisty i opuścić Prusy. Olsztyn, na przykład Pieniężny. Dlaczego został zabrany? A żona i dzieci mieszkali dalej w Olsztynie. Nietknięte, nie. Dzieci i żona nietknięte, bo mąż, on. A po wojnie uciekali wszyscy do Niemiec, od tych wojowników. Od tych wojowników, tak. Te rodziny są tam. To jest w porządku? Ale przede wszystkim jeszcze chciałem. A zaraz po wojnie. Oni znali język polski. Jak im było łatwo.
    </section>
    <section>
        <time>7708</time>Jak oni się odwracali od tych Reichsdeutschów. <span style="font-weight: bold;">Ale czy w ogóle była taka widoczna mniejszość polska w Olsztynie do wojny? Coś takiego w ogóle Pan kojarzy? </span>Nie. <span style="font-weight: bold;">To się w ogóle nie, jako dziecko Pan?</span> Jeżeli nawet. Ja tylko to wiem doskonale, bo wiem, że i żandarmeria zamykała. Znaczy, był zakazany w ogóle język polski na ulicach. Bo byli, że rozmawiali. Oni tu, Warmiacy, rozmawiali tutaj swoim jakimś żargonem, dialektem. Ten cały. Nie wiem, czy Pani zna tego, oj. Pani jest z Warszawy? On nie z Olsztyna, bo tu jest ten Tyfus. <span style="font-weight: bold;">Tak, tak, znany taki działacz. </span>Może Pani będzie miała z nim jeszcze kontakt. Nie wiem. Ale, proszę Pani. On był dziesięć lat w Niemczech, bo matka wyjechała.
    </section>
    <section>
        <time>7763</time>On był żonaty, on się rozszedł. Tam gołąbki nie zaczęły płynąć do gąbki, tylko trzeba było rękę zakasać, to wrócił z powrotem. I teraz ja to twierdzę. A ci Polacy dają się przez niego ogłupić. W radiu, w telewizji, wszędzie, dyndałki prędałki, warmińskie ? i tak dalej. Bo przez wioskę, gdzie mieszkał, tam te Polacy gwarą mu mówili, on mówi dalej i to się teraz podoba. To jeszcze jest nie tak. I on tym żyje, tą regionalną. <span style="font-weight: bold;">A jak się ma właśnie dzisiejszy Olsztyn do tego miasta przed wojną, w czasie wojny, zanim został zniszczony.</span> Boże, tu pewne takie piękne fragmenty zniknęły. Bo Pani w śródmieściu była. Sądy Pani wie, gdzie są? To ja Pani pokażę, jak ten budynek wyglądał. <span style="font-weight: bold;">Właśnie mówił Pan że odnawiali, ale nie chciałam...</span> Komuś to się nie podobało. <span style="font-weight: bold;">No, pięknie.</span> Tu były takie dwa budynki jeszcze, potem jeszcze były, a potem ich rozebrali. Powiedzmy, one są niepotrzebne.
    </section>
    <section>
        <time>7835</time>W jednym było biuro turystyczne za Niemca i w jednym były mundury. I tak wyglądał sąd. To pożar na górze, wszystko zbite, pudełko zrobione i koniec. Przecież co ten budynek. To są olsztyńskie ulice dwujęzycznie. Znaczy, po polsku i po niemiecku jak się nazywały. Bo ja mam przecież też kłopoty. Ktoś to wydał. To wydał ten nieżyjący już. Oj. On opracował to, zrobił fajną robotę, bo ja nie znam wszystkie ulice, naprawdę nie. Jak ja mieszkałem nawet w tym rejonie tutaj. Bo ja raczej w tym rejonie tu Długiego Jeziora mieszkałem, bo ta Grunwaldzka jest tam na górze. To tu znałem wszystko, ale tu znowu ta kolonia, gdzie ta burżuazja mieszkała i przed wojną, i po wojnie, znaczy i w czasie wojny, i po wojnie. Toż tutaj czerwona burżuazja jak drut.
    </section>
    <section>
        <time>7897</time>Tu żaden bidulek nie mieszkał, tu tylko na stanowiskach. Tu wszystko komitet wojewódzki i w ogóle, w ogóle. <span style="font-weight: bold;">Ale ten domek jest z lat trzydziestych, sprzed wojny, tak? </span>Tak, to nie ten. To wszystko tutaj. Tylko druga strona parę budynków nie. <span style="font-weight: bold;">A wiecie, kto tu mieszkał przedtem?</span> Tak, ja wiem, wiem, bo to wszystko jest osiągalne. I to jakiś urzędnik, czy. Tak, jakiś tam. Bo mamy tutaj dyrekcję kolejową, to była rejencja, potem to objęła kolej. Znaczy, cały czas kolej to miała. W tej chwili chyba ma urząd marszałkowski, bo kolej też już siada tak do tyłu, że coraz mniej pociągów mają i nie są potrzebni. Ale to jest na całym świecie tak, bo ludzie. Nie wiem, te połączenia tu są nieciekawe, te drogi są też nieciekawe tu na tych terenach. <span style="font-weight: bold;">Czyli jakiś urzędnik kolejowy tu mieszkał, tak? W tym domu? </span>Tak. <span style="font-weight: bold;">Ale to co? I który wyjechał do Niemiec?</span> Więc po prostu, oni przed frontem...
    </section>
    <section>
        <time>7966</time>Nie zgłaszają się. Bo tak. Co się ?. Tłumaczem byłem obok, tam żyła jeszcze córka. Nie wiem, czy jeszcze dalej żyje. Przyjeżdżała tutaj. Bo tam jest taki zwyczaj w Niemczech, że na przykład, jeżeli mężczyźni kończyli gimnazjum, maturę w danym roku, to tam są stowarzyszenia, oni się spotykają. I coraz ktoś ubywa, ubywa i oni planują. Jedziemy do naszego Olsztyna. Gimnazjum stoi męskie, żeńskie stoi. Mają wysokie emerytury, płacą hotel, są w hotelu i idą tymi ścieżkami jak szli jako uczniowie. Bo stąd, z tej kolonii to idą przez most, bo jest most nad jeziorem i idą skrótami. Bo kiedyś tramwaj szedł, numer 1 aż do Dworca Głównego, a ci ludzie, nie każdego stać było.
    </section>
    <section>
        <time>8024</time>Jak jeszcze dwoje uczyło się, do miasta, do szkoły i tramwaj w obie strony, a przede wszystkim naród pruski jest bardzo oszczędny. I gościnny, ale i oszczędny. To tam wszystko jest i ekonomika. I to wpajane jest od małego. Na przykład, jeżeli kiedyś były te kontakty przekręcane, to od małego. Zapala się tak jak wskazówka zegara. Odwrotnie nie wolno, bo zepsujesz. Znaczy, najdrobniejsze szczegóły, to było. Znaczy, w szkole było bicie. W polskiej szkole były te klęczki na grochach, ale w niemieckiej to tłukli. <span style="font-weight: bold;">A rodzice też surowo wychowywali?</span> Rodzice nie mieli prawa nic powiedzieć, jak dostał ktoś tam. <span style="font-weight: bold;">Ja wiem, ale w domu też było u Pana surowe wychowanie? </span>Aha. Taaak. To w każdym domu to były na kiju rzemyczki, to wisiał ten postrach.
    </section>
    <section>
        <time>8088</time>Ale nie wiem, ja muszę powiedzieć. Nie wiem, czy ja byłem jeden z tego gniazda, ja nie dostałem nigdy lania. Nie wiem. Siostra starsza dostała raz, bo szybę wybiła. To ojciec, to dostała mocno tam po tyłku. Ale tak to sobie nie przypominam. Myśmy psocili, ale to wszystko było tak, jakbyś nie. Nie, ja nie. Ja nie dostałem chyba w ogóle lania. A to jeszcze, pozostałe rodzeństwo to w ogóle. Tak, bo Otek to jest syn ?, to jest koronowany, znaczy że... <span style="font-weight: bold;">Pierworodny, najstarszy.</span> Taak. <span style="font-weight: bold;">Ulubieniec mamy. </span>To tam nie było wejścia. <span style="font-weight: bold;">Ale to Pan mówił, że mama pod koniec wojny, tak zrozumiałam, że była w ciąży, tak?</span> W czasie wkroczenia Rosjan. I to dziecko się urodziło. To do widzenia, no nie. Ja byłem grabarzem rodzinnym. <span style="font-weight: bold;">Nie powiedział Pan.</span> Po prostu na Grunwaldzkiej była stolarnia i zmarła ta. Ona została ochrzczona przez sąsiadkę, bo to sąsiadka wzięła książeczkę do nabożeństwa i wodę święconą. Każdy miał w domu, bo były te przy wejściu zawsze zbiorniczki. To ją ochrzciła jako Maria i mama wpisała tą datę urodzenia w sztambuch.
    </section>
    <section>
        <time>8170</time>Tak jak teraz są też w urzędzie stanu cywilnego te książki metryk. Wie Pani, co to jest sztambuch? Ten w twardej okładce. Ale u nas też to jest w tej chwili już. A to jest ten dokument, co można wyjeżdżać za granicę, paszporty, to był ten. Bo dziecko się rodzi to jest arkusz, skrócony akt urodzenia. Ale, że tu już nie chciała matka w tych rubrykach, to z tyłu na tym napisała tą Marię. I ta trzyletnia na tyfus zmarła, też ta Krystyna. <span style="font-weight: bold;">Druga siostrzyczka, tak? </span>Tak, tak. <span style="font-weight: bold;">Nie mówił Pan nic o tym.</span> No nie. <span style="font-weight: bold;">A to to dzieciątko zmarło od razu po urodzeniu? </span>Nie, jakieś dwa, trzy dni. Tylko to było mniej boleśne wtenczas. Bo myśmy już, ja miałem jedenaście i pół, siostra miała dwanaście i pół. No to co.
    </section>
    <section>
        <time>8218</time>Ja szybko do tej stolarni, tam były już elementy całe, zbiłem trumnę, te aniołki też były wszędzie rozrzucane. Tak że to i do wózka głębokiego, na cmentarz. Na cmentarz to od razu pół ulicy tych dzieciaków. To matka nawet nie szła na cmentarz. Tylko ja byłem z rodzeństwem swoim i wykopaliśmy dołek, i potem płytki chodnikowe dookoła, krzyż. Ja napisałem coś odręcznie, ramkę i szkło. A to dzisiaj śladu nie ma po tym wszystkim. Wiem, w którym miejscu, ale nie. Tak że to były te sytuacje z chowaniem tych zwłok, to też było ciężko. To było mmm. Ludzie w ogrodach chowali, jak umierali. Bo czym na cmentarz zawieźć? Przecież nie było czym. W mieście to ludzie przecież nie mieli konia, nic. Potem była akcja. Oczywiście, jak już zawiązała się ta rada miejska, jak już komendant rosyjski oddał już władze Polakom. To już była pierwsza akcja, żeby epidemia nie wybuchła. To była pierwsza akcja. Zatrudniali ludzi, niektórych nawet chyba, nawet jeńców.
    </section>
    <section>
        <time>8296</time>Bo mieli tu gdzieś jeńców, tych żołnierzy, coś takich, że Rosjanie im zostawili. Ale raczej oni wszystkich na ten Sybir. Ale to oni z piwnic spalonych domów wyciągali jeszcze trupów. Po takich szy-, takie rynny porobione. Jeżeli tam gdzieś coś leżało, leży. Tak, tak. No, leżało. Nawet ten budynek, gdzie myśmy mieszkali, na dole mieszkało takie starsze małżeństwo, taki dziadek i babcia, to oni leżeli na. Oni nie uciekali. Dom spalił się, a oni leżeli. Myśmy wrócili, to oni leżeli na tych cegłach, co już tam spadały. To potem to wszystko było. Kwiecień, już zaczęło się, czy maj. Nawet wojna się jeszcze nie skończyła, ale administracja się już tu zawiązała. Tu był już koniec. Tu już zaczęli napływać w kwietniu ludzie.
    </section>
    <section>
        <time>8350</time>Kolejarze byli pierwsi, oni byli jeszcze wcześniej chyba w Olsztynie. <span style="font-weight: bold;">To czyli mama urodziła w domu, tak, tą ?</span> Tak. I ta sąsiadka odebrała. Ta sąsiadka odebrała. <span style="font-weight: bold;">To mama też miała ciężkie przeżycia.</span> Bardzo ciężkie, bardzo. Ja tak kiedyś rozmawiałem z moją siostrą starsza, Edytą, która już nie żyje. On mnie trochę od razu dała taką szprycę. Bo ja, czytając dużo dzisiaj tych sytuacji, znaczy tych, znając tą całą mapę, tą ucieczkę, ten Morąg, ten powrót, po co? Kiedy do przodu. Czemu do Królewca, w ten najgorszy kocioł, czemu nie na zachód. Dlaczego matka z nami nie uciekła? Ona mówi: – <span style="font-style: italic;">Ale już teraz, ale przestań.</span> Ona mnie strasznie zbeształa. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Zostaw w spokoju. </span>Wiedziała, co robi. Widzisz, wróciliśmy i wszyscy żyjemy. Nie podejmowała żadnej decyzji takiej, że... Odczuła, że nie da rady.
    </section>
    <section>
        <time>8421</time>To tak jakby kaczka z przodu a z tyłu pięcioro. Też uważam, że chyba. No, człowiek miał wewnętrznie inaczej. Bo ja przecież mogłem, ja miałem sposobność zostać za granicą. Jak wyjechałem z ekipą. Przecież ja miałem tą sposobność. Ale co ja bym zrobił? Co ja bym zrobił swej rodzinie? Znaczy, swojej żonie, córce? Jeszcze siostra była tu, jeszcze nie wyjechała do Niemec. I wszyscy znajomi. Ja znany tutaj niesamowicie i on wyjeżdża z reprezentacją Polski, i on zostaje na Zachodzie. To przecież mnie przez głowę. Telewizja, radio, wszystko. Absolutnie. Nie. Ale co ja miałem poprawić sobie. Ja mówię uczciwie. Naprawdę, mnie się dobrze żyło. Było ciężko zaraz po wojnie, to naprawdę.
    </section>
    <section>
        <time>8477</time>Dla nas, dla tej ludności tu pozostałej było bardzo, bardzo ciężko. Że moja ciotka na przykład, taki miała piękny po wujku zegarek kieszonkowy. To ona go sprzedała i mogła kupić za to tylko cztery bułki, jeden chleb. Zaraz po wojnie. Bo rynek ten pierwszy, rynek, jak tam był założony, przecież człowiek tam chodził. Ja żebrałem. Ja chodziłem, nie tylko ja sam, ale więcej ludzi. Piekarnie były czynne przecież i wojskowe piekarnie były na mieście w Olsztynie tutaj. Ale szliśmy i żeśmy się już nauczyli mówić tak: – <span style="font-style: italic;">Pany, chleba.</span> Ręka wyciągnięta. Oni wzięli bochenek, cięli na sześć kawałków i każdy dostał ten. A jeżeli ja byłem, był brat, była siostra, to mieliśmy trzy pajdy. To jak trzy do domu, to już mógł być podział. Ale myśmy stałymi gośćmi tam u nich. Oni nas nie gonili, naprawdę nie. <span style="font-weight: bold;">Nie prześladowali Was? </span>Oczywiście. I to znowu widzę ten plus.
    </section>
    <section>
        <time>8547</time><span style="font-weight: bold;">Ale to byli Polacy czy Rosjanie? </span>Polacy, nieee. To byli Polacy, żołnierze polscy.<span style="font-weight: bold;"> Żołnierze polscy.</span> Tak. Oni mieli w tym budynku, gdzie była piekarnia, w podwórku była piekarnia, a sklep był od ulicy. Ten sklep był zamknięty, bo on był nieczynny, a oni mieli swoje lokum i im dowozili w termosach wyżywienie. Im dowozili z koszar normalnie wyżywienie. A oni piekli, furmanka przyjeżdżała i zabrała chleb do koszar. <span style="font-weight: bold;">A ta siostrzyczka druga to po wojnie już umarła? Na tyfus, czy też?</span> Tak, tak. W 1945 roku. To dwie poszły od razu. <span style="font-weight: bold;">Była jakaś epidemia tyfusu?</span> Tak, była epidemia tyfusu. Bo jest taka sprawa, że Łyna, ta rzeka, co w Olsztynie idzie, ona była bardzo czyściutka. I ludzie musieli brać z Łyny wodę. Tu był błąd, jeżeli ktoś tej wody nie przegotował.
    </section>
    <section>
        <time>8607</time>Bo ją trzeba przegotować. I dlatego ta epidemia. Trącił tam tą wodę surową i... Śnieg topiło się też zimą. Bo przecież instalacje były zepsute, bo to wszystko pękło. Jak nie mróz robił swoje, to raczej wojna. Bo nie było żadnych tam poważniejszych, artyleryjskich ostrzałów też nie. Oni weszli tak jak do siebie, Rosjanie. I ten okres, mówię, ten okres był trudny powojenny. Te miesiące szczególnie, ciężkie. Ten chleb, ojej. Ja znalazłem. Jak nam kazali opuścić miasto na Kolonie Mazurskie, to tam była piekarnia. I jak dzieci, jak chłopcy, i wlazłem na ten piec piekarniczy wielki. Bo dzisiaj są tam już inne. Ale ja wlazłem na ten piec. I tam znalazłem trzy bułki. To najpierw tyle kurzu na tej bułce. Bo to wiadomo, na górze tam się kurzy.
    </section>
    <section>
        <time>8674</time>To jak dmuchnąłem, to wszystko okay. Ale bułka, ale jak dałbym komuś w głowę, to bym zabił. Bo to było suche jak tego. Ale człowiek miał zdrowe zęby. To jeszcze koledzy: – <span style="font-style: italic;">Daj mi też połowę. </span>A nie wiem czym, kamieniem, żeby rozłupać tą bułkę. Ale bułka. To to najgorsze, ten chleb. Dlatego też, moja córka wie doskonale to. Mówi: – <span style="font-style: italic;">Tato, już ja wiem, tato, u ciebie żadna żywność jest niewyrzucona.</span> Nie. I nie są robione zapasy takie, żeby się coś mogło. To wszystko można przetworzyć, jeżeli nawet i kiełbasa, czy coś tam, to można szybko jakiś bigosik, pół kapusty. Jak ja, na przykład, z żoną tylko jestem w tej chwili, ale nic się nie psuje. Nie, nie. I dlatego ja ciągle jej powiedziałem: – <span style="font-style: italic;">Pamiętaj, nigdy. Bo będziesz kiedyś... Może dojść </span>– mówię – <span style="font-style: italic;">to powiesz: A ja takie coś tam wyrzucałam. </span>
    </section>
    <section>
        <time>8737</time><span style="font-weight: bold;">Bo właśnie, bo Wam się chyba też wcześniej dobrze powodziło? Jako rodzinie czy nie? W dobrych warunkach byliście jako dzieci chowane?</span> My? Taaak, tak. Z kolei trzeba wiedzieć tak. Za rządów Rzeszy, jak Hitler doszedł do władzy, to zasiłek rodzinny był tak wysoki, że produkowane były dzieci. Bo każda rodzina miała, prawie wszyscy mieli po pięcioro, sześcioro dzieci. Czworo. I to urzędnik, nie urzędnik. To było jakby w modzie. Albo też ?, nie wiem. Mój ociec zarabiał tyle prawie, ile za pięcioro dzieci, za sześcioro dzieci był zasiłek rodzinny. <span style="font-weight: bold;">Tata był majstrem budowlanym, tak? </span>Tak że. Sześcioro dzieci – zasiłek był większy od pensji. <span style="font-weight: bold;">Ale mama cały dom musiała sama prowadzić? </span>Ona wszystko. Pranie, nie pranie, wsio.
    </section>
    <section>
        <time>8806</time>Zresztą z kolei, to było chyba i po wojnie u nas, znaczy już w Polsce, niemodne to było, żeby kobieta pracowała. Kobieta ma dom utrzymywać, gotować, a mąż musi dostarczyć. I to jest na Śląsku tak przecież. Tam jest to. Chłop przyjdzie. Oni nie mówią, że mąż. Chłop przyjdzie z roboty, w lodówce ma piwo, bo jak ma w domu, to nie musi iść do knajpy. A to już teraz nerwy. Czyli ma piwo, malowaniem się zajmuje żona, chłop tylko i zjeżdża, i wyjeżdża. I przynosi pasek i pensję. Taka jest, tak znam sprawę z stamtąd. <span style="font-weight: bold;">U Was też tak było?</span> Czyściutko. I też, tak. Zresztą to są takie regiony jak poznańskie jeszcze dodat-. Znaczy się, śląskie, górnośląskie, poznańskie i tu Prusy. I gospodarze też tam, ci na wsi. To tak samo. To też było oszczędne, to wszystko było zagospodarowane, to było wszystko porządek, tam nic nierozrzucone, tam musiało wszystko wisieć tak jak wisi, żeby on wiedział, gdzie dojść i tak dalej.
    </section>
    <section>
        <time>8877</time>Zresztą o tym jest legenda, że niemiecka Ordnung, znaczy ten porządek. Ale to jest i na Śląsku też. Też, też to zauważyłem. Tylko że tu jeszcze docenianie jest tego chłopa, jak oni mówią, że on ma wszystko, on musi odpoczywać, on zjeżdża. Ale tak to... I bez proszku do prania tam nie wytrzyma nikt na Śląsku. Bo te parapety samą wodą to się mażą. Musi być ten proszek dany, żeby to wszysto... I tam wszystko błyszczy. Tam są mieszkania przecież cycuś wszystko. Wymalowane pięknie. I to dbają kobiety o to. <span style="font-weight: bold;">A tata się w ogóle włączał jakoś w Wasze wychowanie? Czy mało był obecny w domu? </span>Myśmy chyba nie stwarzali specjalnie, chociaż uważaliśmy, że miał swoich ulubionych, że na kolanko wziął Helgę, co jest w Niemczech w tej chwili.
    </section>
    <section>
        <time>8937</time>To chyba ona tak była najbardziej tak. Ja nie wiem, ale myśmy tak zauważyli. Ale na Boże Narodzenie były takie różne. Mój brat, na przykład, był przezwany „żarłok”. On nigdy nie był najedzony. Jak jeszcze był taki mały, to miał taki brzuch. Takie jedno zdjęcie gdzieś tam było. Ja go nie mam. Najgorsze, że ja mam tylko dosłownie te dwa zdjęcia z tamtych czasów. <span style="font-weight: bold;">A gdzie się wszystko podziało?</span> Bo mama miała wszystko w torebce i Rosjanin zabrał jej torebkę. Wszystkie dokumenty, wszystkie metryki, wszystkie, wszystkie sprawy. Książeczki, książeczki oszczędnościowe zostały, też nie. Wszystko. I on zabrał torebkę jej całą. Bo oni uważali, że tam może biżuteria. Bo kobiety zdejmowały już potem, wiedziały, że oni biżuterię. Oni wszystko, nie tylko zegarki, ale i biżuterię. No to, że w torebce se tam może znaleźć. I tam były te, cały plik, wszystkie zdjęcia tam. I to wszystko poszło. A te zdjęcia, co ja mam, moje szkolne to jeszcze inaczej. Moja ciotka z Pasymia wyjechała do Niemiec.
    </section>
    <section>
        <time>9004</time>Ona się przedostała przed frontem i ona miała nasze zdjęcia. I ona oddała potem siostrze, tej Edycie, co zmarła, bo oni tam niedaleko. Ona ją odwiedzała często. A ta ciotka już była potem stara -, matki siostra – to moja siostra to zabrała. I ona mi oddała moje, z tą Tytką szkolną i tamto z babcią. <span style="font-weight: bold;">Właśnie chciałam się zapytać o to zdjęcie szkolne. Bo to było zdjęcie jak Pan pierwszego dnia poszedł do szkoły, tak?</span> Tak. To jest zwyczaj. To jest taki zwyczaj. <span style="font-weight: bold;">A jaki to był dzień w 1939 roku? Kiedy się szkoła zaczynała?</span> To było nie 1 września. To było wcześniej. Bo rok szkolny się kończył zawsze w Wielkanoc w Niemczech. <span style="font-weight: bold;">Kiedy się zaczynał nowy?</span> A nowy zaczynał się trochę wcześniej jak 1 września. Ale to, no co było? Jak wojna się zaczęła, to wyły wszystkie syreny.
    </section>
    <section>
        <time>9064</time>A u nas, niedaleko od nas, mieszkaliśmy na Mosijana, tam była też jedna syrena ustawiona. Tak jak w tych filmach warszawskich, jak się widzi to powstanie warszawskiego, to takie te syreny. To one były wszędzie, były tutaj w całych Niemczech ustawione jako ten sygnał, wycie, ten alarm. Bo my po wojnie, to już na dachach zakładali te ostrzegawcze te syreny. <span style="font-weight: bold;">Ale ten moment właśnie 1 września 1939.</span> Tak, ale ta euforia to była inna. Bo trzeba wiedzieć tak: człowiek przecież był młody Niemiec. Reichsdeutch. Ci starsi ludzie tam inaczej delektowali się tym. Ale ja jako chłopiec, na przykład, że tam jakiś pilot iksiński strącił tyle i tyle samolotów. I dostał odznaczenie. I już jego zdjęcia idą. I zbierało się, zbierało się właśnie też te zdjęcia. Ktoś tam się pasjonował w czołgistach, ktoś tam w lotnikach, ktoś w marynarzach, a zawsze byli ci bohaterowie.
    </section>
    <section>
        <time>9135</time>Byli. Bo idą ci Niemcy, biją całą Europę i tam wszędzie ten się zasłużył, ten się zasłużył a i tak na końcu się sfajdali. <span style="font-weight: bold;">Ale wtedy to była taka przygoda też chyba dla Was. Czy duma, duma?</span> Nie, to był, tak. Mieć. Duma. Ten patriotyzm to oczywiście. To, co w tej chwili zanika u naszej młodzieży. Ja doceniam pod tym względem Amerykanów bardzo wysoko. U nich jest tam ten patriotyzm. Tam za każdą... Czy murzyn, nie murzyn, na każdym kroku. To jest tam... Niemcy już siadają też trochę z tym wszystkim. Ale w tamtym czasie to było, że hymnu trzeba się, znało się. On zresztą, melodia jest ta sama, tylko zwrotka jest inna, ta chyba druga, trzecia i czwarta. A pierwsza i druga poszła, znaczy na bok. Melodia została. Rosjanie to samo zrobili. Najpierw zmienili, a teraz melodia jest ta sama i też zwrotka łagodniejsza. Bo ta pierwsza niemiecka przecież z tego to, że oni ponad wszystko, bo tam w tej treści jest tak.
    </section>
    <section>
        <time>9211</time><span style="font-weight: bold;">Właśnie, ale jak się traktowało jako dziecko te idee, że Niemcy są takim narodem właśnie najwyższym, wybranym, najlepszym, rasą panów?</span> Ale to trzeba wiedzieć taką rzecz. Jako dziecko człowiek nie miał tej wiedzy. <span style="font-weight: bold;">O faktach, o tym, co się dzieje. </span>To wszystko co, jak. Tak, fajnie, wygrywają, jest wojna, ale czy człowiek miał jakąś myśl, co to jest ta wojna? Dopiero jak się spało w tych ubraniach parę nocy, jak człowiek się nie rozbierał, jak tego chleba nie było, jak te wszy, jak się siedziało i się tłukło te ubraniowe w szwach. I to jakie. We włosach u dziewcząt. Naftą matka smarowała, strupy się robią, o Jezu. <span style="font-weight: bold;">Ale, no ja wiem, że się nie wiedziało, co oznacza wojna, ale tą ideologią trochę Was w szkole faszerowali, czy nie? Jak to było? Tą taką ideologią faszystowską. </span>
    </section>
    <section>
        <time>9277</time>Ja bym powiedział, że, ja bym powiedział, że nie. <span style="font-weight: bold;">Czy rasistowską?</span> Nie, nie, bo tam były te, tam przecież były... Do dziesiątego roku życia to nie. To jest normalne, bo to uważali jeszcze za. Od dziesiątego roku życia to już trzeba było być w tych harcerzach, tak jak w Polsce harcerze. <span style="font-weight: bold;">Hitlerjugend, tak?</span> Nie. Hitlerjugend to jest od czternastu. To jest te, co opaski już mieli. To już był ten... <span style="font-weight: bold;">Aha, to było takie przed?</span> To było takie przed. Ten Jungfolk tak zwany. Ale tam już były zbiórki, nie zbiórki i to prowadziły, te drużyny prowadziły te Hitlerjugend. Te z tymi opaskami. Tak że od czternastego roku życia. Cztery lata szkolenie do HJ. A przeważnie ci z tego HJ, to potem, jak miał te szesnaście, siedemnaście, to on się starał, ale musiał mieć wzrost do tego SS. Tak że ten cały Grass niech on tam nie pierdzieli głupoty, bo jak on poszedł tam i tak samo ten cały papież, to przede wszystkim zwróćmy uwagę, jaki wzrost oni mają.
    </section>
    <section>
        <time>9348</time>A ja wiem doskonale, bo mnie kolega, ten sąsiad z przeciwka. Jak mieszkaliśmy jeszcze. Pamiętam, 1944 rok? Tak, bo on w tym mundurze zawsze chodził na zbiórki i on mnie znał z widzenia. To chociaż ja byłem młodszy o te sześć lat, siedem od niego, ale to on, to kontakty rozmowne były. To on mówi: – <span style="font-style: italic;">Wiesz co, Otek? Ja idę do Waffen-SS. </span>Że idzie do SS. Taki był zadowolony, dumny. Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Nooo.</span> I teraz niedawno, jak czytałem tego Ratzingera, że tam musiał i tak dalej. No, musiał, musiał. Od dziesiątego do czternastego, musiał. <span style="font-weight: bold;">Bo wszyscy byli w tym takim harcerstwie.</span> Tak, ale ten Grass to niech on tam nie pierdzieli głupoty. Bo on miał wzrost i. Aha. I mało tego. Tam było kryterium wzrostu. Że mieć, już nie wiem teraz. Metr osiemdziesiąt i wyżej. Tak jak austriacka policja. Oni mają tak samo. Wszystko Guliwerów.
    </section>
    <section>
        <time>9420</time>Wszystko jest tam pewna sytuacja wzrostowa. Bo ja na ten turniej pojechałem do Wiednia, z Warszawy. Pociągiem Moskwa-Warszawa-Wiedeń-Paryż. Taki był. I wtenczas pierwszy raz to myśmy byli w sypialnym, a drugi raz żeśmy samolotem lecieli. I w Wiedniu nas odbierał opiekun austriacki. Peron szeroki na głównym dworcu, pociąg wjechał, a po drugiej stronie peron się kończy, stoi co dziesięć metrów jeden policjant austriacki. W takiej pozycji. Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Chłopcy, gdzie myśmy trafili? Tu wojna jest.</span> I ten opiekun powiedział: – <span style="font-style: italic;">Nie.</span> To oni ubezpieczali Żydów, wyjeżdżających ze wschodu, od nas z Polski i z Rosji. To oni, żeby nie było tak jak było na olimpiadzie w Niemczech. Tam była jakaś rozróba.
    </section>
    <section>
        <time>9486</time>Tak że tu nie, ten patriotyzm... <span style="font-weight: bold;">Czyli właściwie jak się było takim małym dzieckiem do czternastu lat, to co? To nie było takiej indoktrynacji jeszcze specjalnie w szkole i takiego? Ale jakiś kult dla Hitlera. No to musiało być?</span> Ooo, że. To przecież jeżeli jego urodziny, to przecież ulica Grunwaldzka jest taka pochylona, to tam z każdego okna flagi wisiały. Jeden miał pięciometrową, drugi ma krótką, o Boooo-. Jego zdjęcia w szybach. Przecież to było... Tak jak Stalin był czczony przez naród rosyjski. I jakby Hitler to wygrał, to to samo. To by była wiara katolicka na... Przecież on już tłumił wiarę katolicką Hitler. Ewangelik. Przede wszystkim jeszcze co. Do SS. Katolik to miał trudności. Tam ewangelik. Bo to była inna rasa, to inaczej ten ewangelik, tak. <span style="font-weight: bold;">Właśnie. A Wy byliście zawsze?</span> Katolicy. <span style="font-weight: bold;">A jak rodzice właśnie traktowali Hitlera? Też był okres, że byli entuzjastami czy nie? </span>Oni się tam nie zajmowali tą sytuacją i nawet nie słyszałem nigdy, żeby mówili, że co on wyrabia. Bo to było tabu.
    </section>
    <section>
        <time>9560</time>To nikt nic nie wiedział. Ten naród był tak otumaniony. Tylko ten do przodu, idą do przodu. Oni się nie cofają na metr, do ostatniego naboju. I to, co zrobił ten Paulus. Przecież jeszcze jedną rzecz, co. Jak myśmy wracali już z tej Ukty. Czyli gazeta, mówiłem, to odznaczenie pośmiertne, jak dostał. Jakie zakłamanie, nie? Te najwyższe. Że on padł, że on poległ. Że nie poddał się, poległ. Gdzie tam poległ. Jakby poległ, to by... Poległ. I teraz wracamy z tej Ukty, i w tych wioskach, na bramach, na stodołach, jak było coś, przechodząc. Bo są takie wioski, że stoi stodoła prawie że równo z jezdnią. Albo dom mieszkalny. Były rozwieszone obwieszczenia. I pisało u góry, oczywiście, ?, czyli po niemiecku, czyli obwieszczenie. I teraz było podziel-, białe i czarne litery, i podzielone na pół.
    </section>
    <section>
        <time>9633</time>Po rusku i po niemiecku. Żeby się naród niemiecki podporządkował pod, no, że oni są jako, że zdobyli już, że są, żeby się nie sprzeciwiać, żeby nie robić żadnych powstań czy jakichś tam. Podporządkować się i tak dalej, i tak dalej. To był treść dość duża. Tam były porządkowe sprawy, żeby, że wszystko będzie. A na dole w podpisie był feldmarszałek, imię już nie pamiętam, ale Paulus. Ja mówię: – <span style="font-style: italic;">Co oni tutaj za numery odstawiają?</span> I się okazało tak: że on się zwrócił do narodu niemieckiego na tych terenach, gdzie już Rosjanie byli. On był wykładowcą przecież u ruskich. Wie Pani o tym? Nie? <span style="font-weight: bold;">Nie pamiętam. </span>Taa. <span style="font-weight: bold;">Nie pamiętam. A pisało się, że poległ, tak? Wy myśleliście, że on poległ, tak?</span> Znaczy. No tak, bo to wszystkie gazety i radio, i tego, no, że poległ.
    </section>
    <section>
        <time>9701</time><span style="font-weight: bold;">No ale jednak ten moment, jak... </span>Ale i nikt nie mógł innej wiadomości podać. Teraz tak. Ja teraz nie mam wiedzy, czy ktoś słuchał, znaczy, Wolnej Europy nie było w tym czasie. <span style="font-weight: bold;">Ale w zachodnich radiach?</span> Ale to musiał ktoś znać język, angielski czy tego i tak dalej, prawda? No to by. Ale też jak ktoś to słyszał, to przecież on nie powiedział tego nigdzie. <span style="font-weight: bold;">Ale czy była jakaś taka zmiana wyraźna nastroju? Jednak to ?</span> Nastroju była bardzo ujemna, że ten Stalingrad poległ, padł. <span style="font-weight: bold;">Znaczy chyba ten front wschodni ? </span>W ogóle ten front. <span style="font-weight: bold;">Bo mnóstwo ludzi poszło na niego.</span> Taak, to w kościołach msze były w ogóle z tej racji, bo tam poległo masę, masę, masę żołnierzy przecież też. Tak że to było. Społeczeństwo ubolewało, bo wdowy się od razu na czarno ubierały, tak że było takie przygnębienie tych ludzi. <span style="font-weight: bold;">? to trwał ile ? ?</span> Przede wszystkim byli sami męż- same kobiety przecież i starcy.
    </section>
    <section>
        <time>9765</time>Tam nie było nigdzie żadnego młodego. W tramwajach te motornicze to były kobiety. To wszystko. Trolejbusy tam, to przecież kobiety. To wszystko kobiety. Tak że to. I czekały. No i kobiety... I w koszarach znowu przygotowywali coraz to nowych, no to tam była ta radość. Tylko tam, jeżeli chodzi o seks czy tego, no to spotykali się w kawiarniach, w restauracjach. Żołnierze mieli przepustki, wychodzili. Innych chłopów nie było. A byli i tacy, że ktoś miał jakąś małą firmę, dostał Francuza, jeńca, dostał Włocha – no to przecież te kobiety wiadomo, że tam. Dużo baraków zostało wybudowanych. Ja chodziłem do tych Włochów też. Oni mieli wolne chodzenie. Polacy też. Ale Polacy to chyba jeńcy. Niektórzy. <span style="font-weight: bold;">Bo byli też robotnicy przymusowi.</span> Tak. To były grupy, gdzie tylko, jak mieli tam barak swój czy dwa, to był tam jeden, co pilnował, czy było na zmianę trzech.
    </section>
    <section>
        <time>9841</time>Ale tam nie było, że pilnował, tylko ten porządek. A oni wiedzieli, gdzie mają iść. Grupami do roboty, wracali i tam strugali różne takie zabawki, gwizdki, świstki. I ja tam chodziłem też do tych. Koło Dworca Zachodniego były. A to Włosi to grali tam na takie, nie wiem, to taki instrument tak jak muszla, coś takiego, zamknięta. I on. Człowiek się nie mógł z nimi porozumieć, no ale człowiek tam. Francuzi. <span style="font-weight: bold;">Czyli. A na początku właśnie wojny też dużo mężczyzn od razu zostało powołanych do wojska?</span> Pewno.<span style="font-weight: bold;"> A tata kiedy? Od kiedy tata z domu zniknął?</span> Tata to gdzieś w 1942 chyba. Bo jeszcze pracował w swoim zawodzie. To jeszcze było tak, że ten 1939, 1940 czy 1941, 1942, jak poszedł tam do tej fabryki amunicji. <span style="font-weight: bold;">Jako wartownik.</span> Tak, ale on tam, tam były zarobki wysokie. Dlatego poszedł.
    </section>
    <section>
        <time>9906</time><span style="font-weight: bold;">Ale to było w... Gdzie to było? Bo to się nie nagrało. Żebyśmy jeszcze... </span>To było ? Kreis Samland koło Królewca. <span style="font-weight: bold;">I co? I tata tam się zdecydował objąć pracę wartownika, bo to był przemysł zbrojeniowy, tak? Tam też pracowali jacyś więźniowie?</span> Tak. Tam pracowali więźniowie, obcokrajowcy. I on się zdecydował na to, bo... On miał karabin, z karabinem przyjeżdżał do tej. Jeszcze tak, on miał taką jeszcze sytuację, że jak ładowali na transport amunicję, to jechali z tą amunicją na wschód. I ci wartownicy niejednokrotnie brali udział. W tych wagonach transportowych są takie budki z tyłu i tak dalej. I wiem, że raz wszedł do domu, przyjechał z karabinem. To gdziś stali w Korszach. Ale on wiedział, że będą stali tydzień czasu i on się odmeldował, i przyjechał do Olsztyna.
    </section>
    <section>
        <time>9976</time>Bo to jest niedaleko. Korsze niedaleko. <span style="font-weight: bold;">To jaka to była? Jaki miał mundur tata?</span> Żaden mundur. <span style="font-weight: bold;">Żaden?</span> Żaden. Po cywilnemu. <span style="font-weight: bold;">To była taka...</span> Normalnie cywil. <span style="font-weight: bold;">No ale czy już wtedy troszeczkę więcej tata widział, co się dzieje? Coś mówił? Czy nie? Czy się bał? </span>Nooo, jeżeli tam coś z matką rozmawiali, to nie tak, żebyśmy my słyszeli. A przede wszystkim to mówię, że nawet opo-. A, przecież jak Rosjanie tam już. Czy inwazja na Królewiec. To wiadomo, że oni tą. Fabryki chyba w powietrze wysadzili czy coś takiego. No to on już przecież stamtąd uciekł. Czyli on się dostał przypadkowo na statek. Bo na statek brali tylko matki z dziećmi i rannych. <span style="font-weight: bold;">Bo właśnie, bo też chciałam, żebyśmy to powiedzieli wyraźnie. Bo tata dostał się na statek z uciekinierami niemieckimi, tak?</span> Tak, z rodzinami, cywilami i tak dalej. Ale to jeszcze, opowiadał, zanim się na ten statek dostał, to był wielki nalot i tak jak mówił, że koniec świata to jak ktoś nie przeżył, to on przeżył. To leżał obok niego jego kolega, gdzie został z pokładowej broni w rękę trafiony.
    </section>
    <section>
        <time>10053</time>I mówi, dłoń, palce były precz, mówi. Krwawił, mówi, to on mu zawiązał to jeszcze, ale tam były punkty sanitarne. Bo to zorganizowane Niemcy mieli. I te... Dlaczego na przykład ? podolsztyński nie miał odgórnego rozkazu ewakuacji? Nie wiem, dlaczego, ale bez przerwy tumaniono ludzi przez radio, że żadna boja, nie bać się, że jest wszystko pod kontrolą, że żołnierze nasi dzielnie trzymają front i tak dalej, i tak dalej. A tu się okazuje, że w 1944 roku już byli w Prusach Rosjanie. I to nikt nie wiedział o tym, naprawdę. <span style="font-weight: bold;">Mhm.</span> Ani w listach żaden żołnierz nie pisał o tym. Nie. <span style="font-weight: bold;">A ? byliście też w takiej innej sytuacji, bo nie było takich dzieci, żeby właśnie na front były ?</span> Nie. No nie, ale kuzyni przyjeżdżali. Przecież moi kuzyni służyli wszyscy tam.
    </section>
    <section>
        <time>10117</time>Jedna ciotka ze strony matki miała czterech chłopaków na froncie. Czterech było. I przyjeżdżali, bo zawsze nas odwiedzali, bo mieszkali na wsi. To jak to się w mundurze nie pokazać cioci, nie, jak on wygląda. A jak jeszcze dostał za Narew medal. Bo tam przecież też i nad Narwią niektórzy. Znaczy, mój jeden kuzyn to był zdegustowany, bo z bardzo takiej praktykującej, świętej rodziny katolickiej – jak był na froncie polskim. I mówi. Zresztą znał ten żargon. Bo na wsiach, po wsiach tam niektórzy znali ten dialekt. To mówi, co go bolało, mówi: – <span style="font-style: italic;">Fajni ludzie</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">ale jak to może być, że święte obrazy wiszą, krzyże, a ty wchodzisz do mieszkania i musisz uważać, żeby ci nożem ktoś z tyłu nie dał. </span>To pamiętam, Antek, Antoni, ten mój kuzyn. – <span style="font-style: italic;">To</span> – mówi –<span style="font-style: italic;"> jest niemożliwe. Ja z dobrą, dobrym zamiarem. </span>
    </section>
    <section>
        <time>10184</time><span style="font-style: italic;">Nawet nieraz</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">w chleb... Albo chciałem się ogolić.</span> Mówi: – <span style="font-style: italic;">To gdzie tam się ogolić. To od razu nie masz broni, nic.</span> Znaczy, to go tak trochę, że tyle tych świętości w tym, a trzeba uważać było, żeby. <span style="font-style: italic;">To w Warszawie</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">żeby nożem z tyłu nie dostać. Ale to...</span> <span style="font-weight: bold;">Jak się skończyła ta droga jego frontowa?</span> Oj, to. On miał dwoje dzieci tutaj. Teraz się okazuje, że ta jego żona jeszcze żyje w Niemczech. Ona wyjechała potem do Niemiec. On zmarł tutaj. <span style="font-weight: bold;">Ale on przeżył wojnę, tak?</span> On przeżył wojnę i był w niewoli. A ponieważ to był chłop, czyli z dużej gospodarki, bo wujek miał dwie gospodarki. To było, bogate to byli. Oni tam te bryczki spacerowe i sanki spacerowe. W każdym bądź razie Antek miał być spadkobiercą, ten mój kuzyn. I on był na froncie wschodnim. W tej wiosce mieszkała jego żona i dwoje dzieci tak samo, no i jego rodzice. Mój wujek i ciotka. I on, jak wojna się skończyła, dostał się do... Oczywiście, był w Rosji, no to niewoli rosyjskiej.
    </section>
    <section>
        <time>10255</time>Ponieważ on znał trochę ten żar- dialekt ten warmiński, ten polski, tak, to on bardzo szybko przyswoił sobie w niewoli na początku parę słów ruskich i dostał się na tłumacza. Z tym, że do jakiegoś sowchozu czy kołchozu, czy sowchozu. On mówił, tam u nich chyba sowchoz. I tam spał u tego całego dyrektora tego sowchozu. Mówi: –<span style="font-style: italic;"> Młoda, fajna córka. Wódki </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">bimbru i jedzenie takie. Kałmaszką</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">jeździłem z tym dyrektorem po polach. </span>Tam robili jeńcy. Bo jeniec może pracować, jeżeli się zgłosi do takiej pracy, bo tak to on jest w obozie. Ale oni się zgłaszali, bo lepsze wyżywienie wtenczas. A on był jako tłumacz. On potem, jak wrócił, odstawiony był. Jak zwalniali Rosjanie wszystkich jeńców niemieckich, to znalazł się na terenie RFN-u oczywiście i stamtąd dopiero mógł decyzję podjąć, gdzie... On chciał zostać. On chciał w Rosji zostać.
    </section>
    <section>
        <time>10325</time>Mówi: – <span style="font-style: italic;">Ale miałem Kanadę. Ja miałem wszystko. Papierosy, wóda, jedzenie, dziewczyna</span> – mówi – <span style="font-style: italic;">wszystko.</span> No wrócił. I zmarł tutaj. I ta jego żona, teraz się dowiedziałem przypadkowo, że ta jego jest w Niemczech. Ona jest dużo starsza ode mnie, to ona ma już ponad osiemdziesiąt ładnie. <span style="font-weight: bold;">Mhm. Czyli tak, czyli tata dostał się na ten statek i potem co? Potem...</span> I ten statek został zbombardowany przez ruskich. To, co było na górze, to oczywiście od tego wybuchu to do morza. To był kwiecień. I pamięta tylko, jak go fale rzucały o burtę, znaczy o kadłub. No i obudził się w szpitalu w ?. <span style="font-weight: bold;">Czyli oni go uratowali. </span>Czyli tak. Przytomność stracił, ale że miał te dwie kamizelki, to nie zatonął. <span style="font-weight: bold;">I co? I był tak jakby internowany potem w Danii? </span>Tak. I był internowany. Opowiadał przecież, że... Opowiadał, jak tam się chowali ci naziści, ci esesowcy z tym tatuażem.
    </section>
    <section>
        <time>10391</time>To oni byli szukani tam właśnie w tych. Oni mimo wszystko byli, szukali ich. Mężczyzn wszystkich. Te rzeczy, żeby... Tak, tak.<span style="font-weight: bold;"> I co? I tata był tam dosyć długo, tak?</span> Nie. On był chyba za cwany, bo on był chyba za mądry, bo on już w 1946 roku. On był tylko niecały rok. Bo on pracował jeszcze potem w Szlezwik-Holsztynie u bauera, u jakiegoś gospodarza. <span style="font-weight: bold;">Jednak z Danii wrócił, tak?</span> On się szybko z Danii wydostał, bo powiedział, że znalazł rodzinę w Hamburgu. A znalazł w Hamburgu swoją siostrę jedną, dwie siostry znalazł tam, starsze już też, w Hamburgu. <span style="font-weight: bold;">Mhm.</span> I ten kontakt był, Dania – Hamburg. Bo tam było. W Niemczech po wojnie to było w ten sposób, że były bardzo mocno zorganizowane te ?, te biura poszukiwań. Oni się odnajdywali, ci ludzie. Bo na przykład wraca z niewoli z Rosji, a stąd matka z córkami, z siostrami, z dziadkiem, powiedzmy, dostali się tam. Nie wszyscy. Bo dzisiaj dużo czytam o tym też, że się odnaleźli potem tam.
    </section>
    <section>
        <time>10469</time><span style="font-weight: bold;">Ale tu, z Wami nie mógł mieć żadnego kontaktu. </span>No właśnie nie miał, bo nie miał adresu. On może pisał. <span style="font-weight: bold;">Na stary adres.</span> No ale to pisał znowu tak po niemiecku, nie? <span style="font-weight: bold;">Czyli nie wiedzieliście, co się...?</span> Nie. To tylko ten kon... Coś go tknęło, żeby napisać do katedry olsztyńskiej, do księdza. <span style="font-weight: bold;">Aha. I przez to...</span> I do tego księdza doszedł ten list, i on się zapytuje, czy nie wie coś o ro... Podał, gdzie mieszkaliśmy. A przecież ja byłem u spowiedzi u tego księdza, pierwszej komunii, u Wychanowskiego. Tak że on znał i automatycznie znał nas też, bo miał nas na liście, jak myśmy po zupę chodzili. Jak gotowały te pielęgniar-, te zakonnice, te po wojnie. Przy katedrze był taki budynek i one. Tam dużo ludzi chodziło, bardzo dużo. Starców, niestarców i my jako dzieci tam też. Czyli tam mogliśmy zjeść. I potem jeszcze dostaliśmy do kanki.
    </section>
    <section>
        <time>10532</time><span style="font-weight: bold;">Do domu.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Dzięki temu. Ten ksiądz Was jakoś znalazł i i... </span>Tak. I on wiedział, o kogo chodzi. Ojciec mu napisał, że poszukuje, czy nie ma jakichś wiadomości. Oczywiście ten ksiądz był dwujęzyczny, bo on i polski, bo dlatego, że został po wojnie jako proboszcz dalej w katedrze. Dzisiaj jego ulica jest, nazwana jego imieniem z racji tego, że, no, że on rzekomo kościoły uratował wszystko olsztyńskie. Od ruskich. <span style="font-weight: bold;">Ale rzeczywiście nie spalili?</span> Nieee, ja nie wie-. No, to, jak. Żaden kościół nie jest spalony, prawda? Żaden. Oni już przecież zabytki nie palili, no. <span style="font-weight: bold;">No ale Starówka. Ale Stare Miasto.</span> W Malborku zamek stoi, w Lidzbarku zamek... <span style="font-weight: bold;">Ale Stare Miasto spalili.</span> No to był sklep przy sklepie. Tam właśnie te burżuje. To było to, co było wpajane w ten naród głupi.
    </section>
    <section>
        <time>10597</time>Że tam, jak sklepy, to są burżuje, to są te właśnie, hitlerowcy, czy tam... Bo tam naprawdę. Stare Miasto to był sklep przy sklepie. I to Stare Miasto to całkiem, doszczętnie. Aż do Wysokiej Bramy. <span style="font-weight: bold;">Takie zgliszcza były, tak? </span>Tak, zostały tylko mury. Tam tramwaj jeszcze wchodził w środek pod Wysoką Bramą. Tam był jeszcze tramwaj. <span style="font-weight: bold;">I co? Tam jako dzieciaki buszowaliście po tych ruinach? </span>Tam nie było co. Tam na Starym Mieście nie było co, bo to sklepy, jak ciuchy czy tam buty, czy tego, to wszystko się spaliło. Jak był sklep, to nie było mieszkań. Bo to były zawsze sklepy na dole i wyżej, i tak dalej. Nie, to się chodził do mieszkalnych budynków buszować. <span style="font-weight: bold;">Czyli te ruiny nie były dla Was ciekawym terenem ?</span> To znaczy, one były, mocne, mocne budownictwo, czyli stropy piwniczne były całe.
    </section>
    <section>
        <time>10655</time>Tak że to myśmy ewentualnie odgarniali tylko te, żeby schodami przejść, tam można było iść i tak dalej. Ale generalnie to mówię, to było... <span style="font-weight: bold;">No ale można było też łatwo życie stracić w takim zrujnowanym mieście.</span> Można było, można było, bo tam trochę tej fantazji głupiej i można było stracić. <span style="font-weight: bold;">Ale nie wiem, ze śmiercią to człowiek był chyba oswojony od małego przez te przeżycia?</span> Odporny, odporny, bo widząc tych. Ja sam odciąłem dwoje sąsiadów. Powiesili się. Bo też nie mówiłem o tym. Jak myśmy wrócili z tej Łukty tam później i ten dom był spalony, i obok ten dom też był spalony. A ja znałem tych właścicieli obok naszego domu, gdzie myśmy mieszkali. Bo nasi właściciele domu uciekli, uciekli też. Ale po tym, jak z moim kolegą chodziłem po tych, wszędzie, po tych podwórkach i tak dalej, to na zapleczu każdego budynku był jeszcze, tak jak mówiłem, mieszkalne, małe czynszowe budyneczki, piętrowe nawet, i ogród miał właściciel.
    </section>
    <section>
        <time>10735</time>Zawsze ładny ogród owocowy z drzewami, z krzewami i tak dalej. Tam warzywa sadzał. I tak samo ten obok dom. To oni mieli syna, który był w stopniu majora i poległ w Rosji. I to była chyba ich taka radość jedna, ten syn, że on był. Tak, on był tam chyba lekarzem. I to małżeństwo znałem z widzenia, bo człowiek się widywał przecież. Czy oni nawet sklep nie mieli pod spodem spożywczy w tym swoim budynku? Bo tam chodziłem na zakupy. No tak. I kiedy ja z tym kolegą poszedłem pod taką szopę, gdzie ludzie drzewo rąbali. Jak... Powiedzmy, każdy miał tam te, składziki były murowane. Bo to jak były czynszowe mieszkania, to było, na zapleczu było zawsze przygotowane składy na opał albo jak ktoś mógł w piwnicy. I patrzymy, że wisi to małżeństwo, w tej szopie. No, to było tydzień po wkroczeniu Rosjan.
    </section>
    <section>
        <time>10800</time>Ale oni się od razu. Jak Rosjanie już tak zaczęli palić, na pewno tego, oni może... A może oni się schowali tam z tyłu. Jak widzą, że ich dobytek się pali, syn nie żyje – no to wzięli, się po-. To wiem, że nóż, żeśmy mieli takie scyzoryczki, to żeśmy. To tak jakoś dziwnie, bo ten trup jest sztywny. I tak tym ciężarem jak buchnęło na dół. Ale człowiek mógł jednak i patrzeć na to. Potem ich zabrali do masowych grobów. Potem kopane były masowe groby na cmentarzu świętego Jakuba. Jeszcze nie było komunalnego w tym czasie, parafialny cmentarz był. Każdy kościół miał. Każdy kościół miał parafialny cmentarz. A wiem, że tu w Olsztynie było. Z lewej strony przy wejściu na cmentarz były wykopane trzy groby.
    </section>
    <section>
        <time>10853</time>Bo dlatego, że tam były wożone te wszystkie trupy, co wyciągali z tych ruin. Albo gdzieś tam w ogrodzie jeszcze. Bo przecież nie sposób było wykopać dołu do kwietnia włącznie. Tak że to było niemożliwością. Te mrozy, co były, to zamarzła ziemia, że tam. I nawet nie robili to ludzie. Jeżeli ktoś tam gdzieś schowany, gdzieś tam niewidoczny przeleżał i w ogrodzie zakopali, to dopiero w maju aż te mrozy, słońce zrobiło swoje. <span style="font-weight: bold;">Była ostra zima.</span> Bardzo ostra zima, bardzo. Taki mróz, słonecznie. Bo dlatego, że tu, na tych terenach to. Ja teraz niedawno czytałem takie opowieści pewnej grupy maturzystów, która skończyła maturę w męskim gimnazjum w 1943 rok. I oni się odnaleźli w Niemczech, i każdy ma napisać jakąś historię swojego pobytu w tym gimnazjum. I tam jeden opisuje. Właśnie mówi: – <span style="font-style: italic;">U nas </span>– mówi – <span style="font-style: italic;">w Olsztynie</span>. Tam w ? mówi: – <span style="font-style: italic;">To były zimy. A lato jak było, to było lato. A teraz</span> – mówi. Bo to od razu dodaje, że jeziora zamarznięte, czy na łyżwach, na tych bojerach i tak dalej.
    </section>
    <section>
        <time>10940</time>No, latem to kąpielisko miejskie, co mamy tu, w Olsztynie, to takie też słynne było w mieście. Tam, no mówię, miasto żyło. To było takie, nawet do 1945 roku. Ten tramwaj, druga linia znowu. Ci ludzie. Te sklepy. No, źle było z tymi kartkami, bo te żywnościowe, ale u nas nie było źle, bo znowu tak: tyle dzieci, to tych kart to starczyło, starczyło. Chleb na kartkach. <span style="font-weight: bold;">To przez całą wojnę, tak? </span>Taak. Nie wiem, kiedy zostały wprowadzone. Czy od razu w 1939 albo w 1940 dopiero. Czy rok po wojnie. <span style="font-weight: bold;">Właśnie, te warunki życia się pogorszyły, jak była wojna, czy dopiero pod koniec?</span> Ja to uważam tak: jak tu u nas był ten stan wojenny i były kartki. Ten, co miał pieniądze, to miał i żarcie za przeproszeniem, to kupował wszędzie. Rąbanki kupowali. Rolnicy tłukli świniaki. No tak było, prawda? Palacze, powiedzmy. Importowane były bez kartek, czyli mógł sobie kupić importowane papierosy. Alkohol. To wszystko.
    </section>
    <section>
        <time>11014</time>To jest. Ta grupa najbiedniejsza odczuwa taką sytuację, nie? <span style="font-weight: bold;">Ale czy Wasza rodzina w czasie wojny odczuła pogorszenie?</span> Nie, nie, nie. I ubrani byliśmy, i pamiętam, ja dostałem jeszcze jesionkę i brat dostał jesionkę z takiego ładnego, szarego, dużego koca. Bo materiałów nie było. I to starczyło na. To w takim domu mody była pracownia krawiecka. I on nam szył, ten krawiec te jesionki. Byliśmy z tymi jesionkami do tej Ukty i z powrotem. Tam potem człowiek już wyrósł z tego, to już tam nikt więcej tego nie nosił, ale to pamiętam. A dziewczyny w ogóle. Mieliśmy, jak mówiłem, ta nasza krawcowa w Łutkowie. To te dziewczyny plisowane spódniczki w kratę. Krata była modna w tym czasie. Pamiętam. Była modna krata. Ja wiem, że one dostały na wielkanoc w kratę spódniczki, wszystkie jednakowe, tak. Krótkie spodenki, białe podkolanówki.
    </section>
    <section>
        <time>11081</time>Matka potrafiła robić na drutach, to, powiedzmy, miałem białą koszulę, to mnie zrobiła te pomponiki dwukolorowe białoniebieskie, bo potrafiła to robić. To się zawiązywało tu. Podkolanówki to wiszące bąbelki jakieś. Po prostu mama zawsze lubiła, żebyśmy byli ubrani. I to się udzieliło, bo potem, jak myśmy dorośli, tak samo zadbaliśmy o ten strój i tak... <span style="font-weight: bold;">Ale to mamusia już chyba myślała w pewnym momencie, że tata nie żyje, czy co? Jak?</span> Tak, tak. Ona się po prostu. Nie, no nie było żadnej wiadomości, nic. Nikt nic nie mógł powiedzieć. Nikt nie wracał. Nikt nie wracał do 1947 roku, prawda? I ciekawe co jeszcze było? Pamiętam, ja miałem kolegę. To ten kolega miał znowu brata starszego, tak w wieku szesnaście lat, takie piętnaście, szesnaście chłopcy. W marcu oni się zjawiają. Tam grupa, czterech czy coś. Zjawiają się. – A gdzie wyście byli? A oni byli już w Niemczech.
    </section>
    <section>
        <time>11146</time>I oni z powrotem poszli. No bo wojna, front i to można było się, można było się naprawdę jako cywile, można było się przemieścić. Dlatego mówię, że jak myśmy utknęli w tej Ukcie, była szansa jeszcze, tak samo. Bokiem, bo tam było. Dlatego, że ja czytam, że ludzie przeszli, nie? Że to nie jest, że. Leśne drogi, no, różne, to wszystko nie było... <span style="font-weight: bold;">Tak, no ale to ?.</span> Że można było, nie? <span style="font-weight: bold;">To było za trudne dla mamy.</span> Ale to. Nie, nie. Ona po prostu nie chciała podjąć decyzji. <span style="font-weight: bold;">A ta siostrzyczka, co umarła na tyfus, to umarła w domu, czy w jakimś szpitalu?</span> No więc ja pracowałem w wojsku i miałem ten komfort, że lekarz wojskowy z koszar był i lekarzem wojskowym w szpitalu. Tak że on i w szpitalu, i w jednostce. I mama zachorowała, i przez niego. Ja mu pomogłem wyremontować. Czyli ja byłem odpowiedzial-, ja prowadziłem komórkę remontowo-budowlaną. On dostał mieszkanie, na przykład, nie? I teraz tam w wojsku to kryteria są, że co cztery lata, powiedzmy, malowanie.
    </section>
    <section>
        <time>11221</time>Co dwa lata to i tak dalej. Ale ja jemu przed terminem coś tak zrobiłem, że mu dałem tych malarzy i jemu odmalowali i odremontowali całe mieszkanie. I jak ja chciałem, na przykład, pytałem się tylko, nie, że matkę do szpitala, to dostała jedynkę. <span style="font-weight: bold;">Mama. A ja się pytam o siostrę, tą malutką.</span> Niee, tam nie było co. <span style="font-weight: bold;">Ona w domu umarła? </span>Ona w domu. To. <span style="font-weight: bold;">Ale Wy się nie zaraziliście? </span>Nieee, no skąd. Ona spała z drugą siostrą w jednym łóżku i ta siostra stwierdziła, że jest, że Krysia jest zimna. No, no i bez żadnego krzyku, bez niczego. Że zimna. No i koniec. Ubrana. <span style="font-weight: bold;">Tyfus to zaraźliwy bardzo.</span> Nno, to, to, to. To nie miała takiego tyfusu jeszcze, że. Zaraźliwy jest, nawet i muszla klozetowa. To tam ten. To, to tam idą te wszystkie tam z moczu.
    </section>
    <section>
        <time>11283</time>A tutaj to była. Ona po prostu niedożywiona. No jeżeli ja zbierałem jajka w rynnach od ptaków? Od wróbli. No bo jajko jest jajkiem. Jest białko i żółtko. To ja drabinę i z gniazdek im jajka, i dla niej jajecznica. Ona zawsze, jak ja przychodziłem, to mówiła: – <span style="font-style: italic;">Oo, ty przyniosłeś coś dla mnie? </span>Jak dziś widzę, jak leżała w łóżku, już chora. A zawsze jej coś przyniosłem, nie? To ona wiedziała, że jestem takim zaopatrzeniowcem. <span style="font-weight: bold;">I ją też sami chowaliście?</span> Tak. No, no też. Trumnę i do wózka, i... I na cmentarz. <span style="font-weight: bold;">Ciekawe to wszystko, bardzo dramatyczne czasy, ale.</span> No tak, one były, ale gorsze przeżyli ludzie. Znaczy, myśmy mieli tylko tą sytuację, że nikt naszą matkę z ruskich nie. Tam był jeden, jeden raz taki moment. Ale jak żeśmy matkę dopadli, to on miał dość. Jak dwoje przy jednej nodze, dwoje przy drugiej nodze, trzeci tam na szyi siedzi, drugi na plecach.
    </section>
    <section>
        <time>11353</time>To jak on to widział, no to mówi: – <span style="font-style: italic;">Dobra.</span> I krzyk, nie? Bo on chciał wziąć matkę tam, nie, do pokoju drugiego. To jak żeśmy matkę obstąpili, to, to on, on, odeszło. I to raz jedyny tak to było. Znaczy, te... Oni nie potrafili to. Ci Rosjanie nie potrafili tą sprawę. Moim zdaniem robili to nieciekawie. Nie na siłę. Te kobiety były żądne seksu. Rok albo półtora roku mąż na froncie, one te. To jak on by to zupełnie. Ja widziałem raz dwóch ofi- tych młodych lejtnantów, tych oficerów. Dosłownie. To w Ukcie było. Weszli, a przecież to pełno ludzi. Leżymy, jak te śledzie tam wkoło i tak dalej. Jedna babka miała. Aha, i były dwie takie olsztynianki, dwadzieścia cztery lata. Mężatki. Mężowie na froncie, nie? To oni w ten sposób tylko do nich. I poszli do drugiego pokoju. Bez płaczu, bez szarpania.
    </section>
    <section>
        <time>11430</time>Wróciły, położyły się. Nikt nic. Najgorzej to szesnastolatki, no. Takie te, te, podlotki takie, piętnaście. A oni nie patrzeli. Przecież to, to. <span style="font-weight: bold;">Ale Pan wtedy rozumiał, co się dzieje? Co to znaczy?</span> Oczywiście. W tym czasie już człowiek jednak trochę tam. Tym bardziej, że w szkolnictwie niemieckim jest znowu to, że już do czwartej klasy jest sprawa pochodzenia człowieka, jak, co i tak dalej. To jest dalej do dziś. Myśmy mieli już naukę w klasie. <span style="font-weight: bold;">Uświadomienie, mhm.</span> Tak. <span style="font-weight: bold;">Czyli dobrze wiedzieliście</span>. Co trudne jest z kolei, oczywiście. W tej fanatycznej, katolickiej Polsce to jest trochę ciężko to przeforso-. Dzisiaj może tak, ale przedtem jeszcze to absolutnie. Gdzie to. Przecież to ten kato-. Znaczy, ja też jestem katolikiem, ale nie fanatykiem, no.
    </section>
    <section>
        <time>11490</time>Ja jestem katolik, ale nie wiem, ja nie krytykuję, jak ja widzę, ale to nieraz jest przesada. Tym bardziej, że miałem też styczność i mój ojciec tak samo. Ja też miałem. Mój ojciec, jak wrócił z powrotem, to tam, jak był w tym obozie, w tym, to było tak, że rodziny się odgradzały pewnie prześcieradłami. Bo dostali jakieś tam kąt. Ale był ksiądz. On mówił: – <span style="font-style: italic;">On i palił. Jak zdobył gdzieś tam alkohol to i wypił. </span>Ale mówi: – <span style="font-style: italic;">I kobiety.</span> I w pewnym momencie ojciec z nim w rozmowie – on nam opowiadał o tym – mówi: – <span style="font-style: italic;">Jak to ksiądz może? To nie przystoi. </span>A on powiedział tak. Mówi: –<span style="font-style: italic;"> Wie pan co? Ja jestem księdzem przy ołtarzu, a mężczyzną tak jak pan. </span>No ładnie go zgasił? I ojciec nam powiedział. I ojciec wrócił z powrotem, on do kościoła już nie poszedł. Nie.
    </section>
    <section>
        <time>11563</time>Ale nas wyganiał. Nas... Znaczy, nie bronił, tylko mówię, że taką odpowiedź miał. Ja z kolei w swoim życiu też widziałem, że ksiądz ma gosposię młodą. Mercedes. Ona jeździ, on jeździ. Śpi. <span style="font-weight: bold;">Ale czuje się Pan katolikiem, czy raczej Pan odszedł od wiary ?</span> Nie, no, no, chodzę, raz w tygodniu chodzę. Znaczy, w niedzielę zawsze chodzę do kościoła. Ale to nie jest fanatyzm. To jest po prostu. Już to jest tak, że to od zarania. Bo mówię, od początku, jak to tam człowiek już nawet i za czasów niemieckich, to niestety, w niedzielę zawsze do kościoła, nie? To jeszcze... <span style="font-weight: bold;">Tradycja.</span> To jeszcze matka chodziła z nami.
    </section>
</article>