<?xml version='1.0'?>
<article>
    <section>
        <time>0</time><span style="font-weight: bold;">Archiwum Historii Mówionej, relacja Pana Jerzego Zollera, nagranie wykonano 6, 15 oraz 20 kwietnia 2009 roku w mieszkaniu Pana Jerzego w Warszawie. Nagrywała Monika Ciosek.</span>
    </section>
    <section>
        <time>14</time>Jerzy Zoller: Urodziłem się w Warszawie w 1924 roku w rodzinie inteligenckiej. Moja mama była nauczycielką szkoły powszechnej, bo tak przed wojną się nazywało nie podstawowa. Ojciec był artystą-grafikiem. Mam brata bliźniaka i rodzice moi mieli dość liczne rodzeństwo, także różnych cioć, wujów było bardzo dużo, którzy mieli zawsze kłopoty z rozróżnianiem nas, który Jurek, który Zbyszek. W bardzo miłosnej, rodzinnej atmosferze wychowywałem się. Zacząłem się uczyć w prywatnej szkole w Warszawie, której dyrektorem był wujek Karol, mąż mojej cioci, najstarszej siostry mojej matki. To trwało do trzeciej klasy, tej właśnie powszechnej i na tym się skończyła moja edukacja w Warszawie. Ponieważ mieszkaliśmy na ul. Raczyńskiej na Ochocie, w mieszkaniu dwu pokojowym. Ojciec jak zaznaczyłem artystą –grafikiem potrzebował właściwie pomieszczenia dla swojej pracowni i zrobiło się ciasno w tym naszym domu. Także rodzice postanowili nas wysłać do szkoły z internatem. W 1934 roku wyjechaliśmy, zostaliśmy wysłani z bratem do Gimnazjum Księży Salezjanów w Aleksandrowie Kujawskim. Bardzo miło wspominam ten czas.
    </section>
    <section>
        <time>145</time>Trzy lata byliśmy w tej szkole, w tym internacie. W pięknym budynku, w pięknym parku w Aleksandrowie. Był wspaniały ośrodek. Ponieważ to właściwie było gimnazjum gdzie chodzili prawda uczniowie do gimnazjum i do liceum. Nas takich maluchów, bo 9, 10, 11 lat żeśmy mieli z bratem jak żeśmy tam z bratem przybyli, to musieliśmy chodzić do szkoły powszechnej i takich maluchów w tej szkole w Aleksandrowie było nas dwudziestu paru jak sobie przypominam. Byliśmy prowadzeni poza mury naszego gimnazjum. Do miasta chodziliśmy, gdzie była szkoła prowadzona przez siostry zakonne. Bardzo miło jak powiedziałem wspominałem tamten ten czas. Był rygor, który według mnie był bardzo dobrze wychowujący młodzież. Księża byli wspaniali, wychowawcy. Każda klasa miała swojego wychowawcę i bardzo byli oddani młodzieży. Tam, że tak powiem zapoznałem się właściwie ze sportem. Tam bardzo czynnie żeśmy zaczęli uprawiać sport. W alejach tego parku pięknego, dużego parku biegaliśmy. Były wyznaczone, prawda trasy do biegu, były skocznie, rzutnie. Tam nauczyłem się grać w tenisa. I w ogóle bardzo miło wspominam tamten czas. |Jak zaznaczyłem panowała dyscyplina.
    </section>
    <section>
        <time>266</time>Było wszystko w swoich godzinach po tej szkole na mieście żeśmy wracali do gimnazjum. Była olbrzymia piękna sala rekreacyjna, gdzie stały stoły pingpongowe i takie do różnych gier. Tam żeśmy spędzali wolny czas. W czasie obiadu w dużej sali gdzieśmy się wszyscy mieścili, było nie wiem kilkaset nas uczniów. Była zawsze czytana jakaś książka Jeden ze starszych kolegów czytał książkę. Po jedzeniu mieliśmy jeszcze właśnie też trochę wolnego czasu, po czym każda klasa udawała się do swoich pokoi, gdzie odrabialiśmy lekcje. W sypialni każdy z nas miał swoją szafkę, której musiał panować idealny porządek. Zawsze dokładnie i porządnie musiało być w kostkę złożone ubranie. Tam nauczyłem się pełnej samodzielności, którą jak jestem przekonany, że to wychowanie w ten sposób pozwoliło mi potem w przyszłości właśnie znaleźć się w takich miejscach jak obóz, gdzie dyscyplina, gdzie byłem przyzwyczajony, zdany na własne siły od samego już, że tak powiem młodego dziecięcego wieku. I tam się bardzo, bardzo przydało. Oczywiście przyjeżdżaliśmy do domu na święta Bożego Narodzenia i Wielkanoc, oraz oczywiście na wakacje. Wakacje żeśmy zawsze spędzali, ostatnie pięć lat przed wybuchem wojny spędzaliśmy na Wileńszczyźnie.
    </section>
    <section>
        <time>392</time>Zawsze się jeździło za Wilno. Pamiętam te pociągi słynne warszawskie, słynna polska punktualność polskich pociągów. W 5 godzin jechało się do Wilna, to jest 500 km, więc rzeczywiście to był na tamte czasy wielki sukces. Spędzaliśmy te wakacje zawsze gdzieś nad wodą, albo wynajmowane były… Było takie małżeństwo wileńskie, które na okres wakacji wynajmowało jakieś kilka chałup, ale dosyć, że tak powiem już nie takich, jakich już zupełnie prymitywie. Było wspaniałe 5 razy podawane jedzenie w ciągu dnia. I tam właśnie nad tą wodą żeśmy spędzali czas na łódkach, bo to zawsze było nad jeziorem, albo nad Wilą czy Wilejką. Te wakacje zawsze bardzo miło wspominam. Jeździliśmy oczywiście z mamą, bo ojciec pracował i ojciec z dużą ilością słodyczy przyjeżdżał na tydzień. I tam żeśmy razem wtedy spędzali ten tydzień. Ojca praca była, o tyle była dobra dla niego, że sam rozporządzał swoim czasem tzw. wolny zawód uprawiał. Były momenty, kiedy bardzo dobrze ojciec zarabiał i bardzo dobrze nam się działo. Nie pamiętam w 1936 albo 1937 roku ojciec kupił samochodzik. Taki ford Ayenel czteroosobowy, nie duży samochodzik. W każdym razie na ówczesne czasy to było coś.
    </section>
    <section>
        <time>517</time>Nigdy żeśmy z bratem nie chcieli pokazywać tego, że mamy samochód. Czasami jak nas ojciec odwoził pod szkołę to chcieliśmy, żeby pozwolił nam wysiąść dużo wcześniej, żebyśmy nie podjeżdżali pod szkołę. Chodziliśmy do szkoły do gimnazjum im. S. Staszica na pl. Politechniki na ul. Noakowskiego. Zresztą gimnazjum właśnie znane było z tego, że był bardzo wysoki, bo to było matematyczno-fizyczne. Wysoki był poziom właśnie tych nauk matematycznych. I z reguły właściwie wszyscy, którzy zdawali potem na politechnikę to chyba nie było wypadku, żeby ktoś nie zdał. Już na początku 1939 roku przebąkiwano właśnie, że jest duże prawdopodobieństwo wybuchu wojny. Polacy nie chcieli zgodzić się na warunki, które stawiały, stawiały Polsce Niemcy Hitlerowskie. Nie chcieliśmy przepuścić, chcieli Niemcy prawda przez ten korytarz tranzytowy do Prus Wschodnich przez Polskę. Polska się na to nie zgodziła i to było prawdopodobnie taką bezpośrednią już przyczyną wybuchu wojny polsko-niemieckiej. Po zajęciu w marcu bodajże przez Hitlera aneksji Austrii i potem w miesiąc czy dwa potem zajęcia Sudetów prawda w Czechach wszystko wskazywało na to, że jest jednak wojna nie u nich.
    </section>
    <section>
        <time>653</time>W Warszawie chyba rząd, nie pamiętam dokładnie, kiedy ogłosił mobilizację. Także nie pełne te dwa miesiące tego 1939 roku żeśmy spędzili tam na Wileńszczyźnie. Musieliśmy trochę wcześniej wrócić. W Warszawie już kopano, jak pamiętam rowy przeciwlotnicze właśnie na pl. Narutowicza, przy którym myśmy mieszkali. Bośmy właśnie po powrocie z Aleksandrowa rodzice już kupili wcześniej, znaczy wynajmowali mieszkanie na ul. Kaliskiej, też na Ochocie niedaleko pl. Narutowicza. Tam mieliśmy duże 4-pokojowe mieszkanie. I właśnie tam żeśmy na pl. Narutowicza kopali z bratem wśród innych mieszkańców, pomagali kopać te rowy. Zresztą spontaniczność społeczeństwa była olbrzymia, olbrzymie zaangażowanie prawda i wsparcie w konkretnej pracy i w ogóle. Było nadzwyczajnie, ten patriotyzm, tego pokolenia wychowanego po pierwszej wojnie światowej był naprawdę nadzwyczajny. Młodzież była i całe społeczeństwo było wychowane bardzo, bardzo patriotycznie. Także ojca mojego powołano do rezerwy i został zmobilizowany i z chwilą wybuchu wojny, 1 września ojca nie było w domu.
    </section>
    <section>
        <time>774</time>Także pierwsze naloty 1 września już we wczesnych godzinach rannych przeżywali w domu. Sami oczywiście były takie zarządzenia, żeby okna oklejać na krzyż paskami zapobiegającymi rozpryskowi szyb w czasie bombardowania. Te pierwsze dni żeśmy spędzili rzeczywiście bardzo wystraszeni. Schodziliśmy parokrotnie nawet do piwnicy w czasie bombardowań. Niefortunnie 8 albo 9 września władze wojskowe to był zdaje się było takie ogłoszenie o ile sobie przypominam płk. Umiastowskiego, który ogłosił przez radio, że mieszkańcy właśnie Ochoty znajdujący się w zachodniej części Warszawy, od której to strony ul. Grójecką miały się ewentualnie zbliżały się wojska niemieckie i tutaj miała nastąpić ta pierwsza obrona Warszawy żeby nie wpuścić Niemców do miasta. Kazano nam się wynieść. No i myśmy się, kazano wszystkim mieszkańcom opuścić Ochotę i przedostać się w kierunku Śródmieścia i nawet bardziej jeszcze na wschód. Nie było ojca, żebyśmy razem mogli postanowić jakąś decyzję podjąć. Musieliśmy razem to zdecydować żeśmy się zgodzili jak się potem okazało chyba bardzo niedobrze się stało no, ale się stało.
    </section>
    <section>
        <time>890</time>Żeśmy któregoś dnia wzięli walizki z tego 8 albo 9 września wzięli walizki z najbardziej potrzebnymi rzeczami i przenieśliśmy się niewiele dalej, bo na ul. Sędziowską to było gdzieś w pobliżu Al. Niepodległości. Taka nieduża uliczka, gdzie nasz kuzyn miał niedużą działkę z taką ładną jednopiętrową, niedużą willą. Na tej działce przed swoim wyjazdem, bo on nie wiedział, że będzie zmuszony opuścić Warszawę, ponieważ był prokuratorem, ten kuzyn. Dosyć wysoko postawiony i wraz z rządem opuszczał Warszawę wcześniej. Także ten domek był wolny, ale był na wypadku wojny wykopany taki duży dół na cztery, pięć osób mniej więcej głęboki, że się po paru stopniach schodziło w dół. Przysypany był ziemią taką na metr wysokości i tam można było ewentualnie przetrwać bombardowanie jakieś bezpośrednio oczywiście. Przeżyć można było w przypadku, jeżeli bomba nie spadła bezpośrednio na ten schron. Żeśmy tam nocowali prze dwa albo trzy dni, nie pamiętam dokładnie. Tego trzeciego dnia bodajże, żeśmy spali w nocy bardzo twardo, kiedy nastąpił kolejny nalot tego dnia, bo tych nalotów w ciągu dnia było bardzo wiele.
    </section>
    <section>
        <time>1015</time>Ale żeśmy chyba bardzo mocno spali, bo nie słyszeliśmy tego alarmu i dopiero zorientowaliśmy się, że coś się dzieje. Okazało się, że spadła jedna czy dwie bomby zapalające., To były mniej więcej 50 kg bomby zapalające, które nie burzyły domu, ale po prostu poczuliśmy nagle gorąco i zobaczyliśmy, że jesteśmy właściwie otoczeni ogniem. Szybko żeśmy się zdążyli tylko ubrać. Wziąć te nasze walizki i jeszcze pościel w tobołki żeśmy zawiązali i w środku nocy była chyba 2.00 albo 3.00 w nocy, żeśmy musieli opuścić ten dom. Co dalej mieliśmy zrobić, zupełnie nie wiedzieliśmy. Mama była zupełnie przerażona, myśmy byli przerażeni. Maszerowaliśmy ulicami. Pustymi ulicami Warszawy chodnikiem wśród płonącej dookoła Warszawy. Widok był naprawdę przerażający i straszenie tego widoku nie mogłem długo zapomnieć, tej palącej się Warszawy. Mama sobie przypomniała, że ma bardzo dobrą koleżankę, której mama mieszka na ul. Kruczej bodajże 25. I tam ma duże mieszkanie, bo tam nawet bywała kiedyś u tej swojej koleżanki i żeśmy tam skierowali swoje kroki. Jak zaznaczyłem właśnie taka współpraca między ludźmi i serdeczność na każdym kroku okazywana sąsiadom, których spotkało nieszczęście czy im się dom zburzył, czy coś, wszyscy byli przyjmowani serdecznie i nas też tam przyjęto. Już było kilka innych osób.
    </section>
    <section>
        <time>1141</time>To było duże mieszkanie, nie pamiętam chyba na drugim piętrze. Także tam się w sumie zebrało kilkanaście osób nas było. Tam zaczęliśmy przeżywać wspólnie bombardowanie, które od bodajże 20 września było coraz bardziej intensywne. Niemcy już podeszli tak, blisko, że Warszawa była poza bombardowaniem z powietrza, ostrzeliwana artyleryjskimi pociskami, które wyrządzały olbrzymie szkody. Oczywiście zniszczenie Warszawy już było na tyle duże, że były zbombardowane filtry, były duże kłopoty z wodą, w związku z tym zarządzenie było, żeby kopać studnie artezyjskie. My z bratem, jako właściwie, jako najmłodsi spośród tych ludzi, pomiędzy którymi żeśmy się znaleźli, chodziliśmy z kubłami po tą wodę. Ta najbliższa studnia chyba była kilkaset metrów i trzeba było iść. Wtedy pierwszy raz spotkałem się idąc z trupami. W lejach po bombach, pomiędzy którymi się po tą wodę szło widziałem pierwszy raz szczątki, dłonie, nogi ludzkie i całe ciała nieboszczyków. Było to straszne. Stało się w olbrzymiej kolejce po wodę i nie raz zdarzało się, że trzeba się było gdzieś kryć po jakiś bramach, bo w trakcie czekania nastąpił następny kolejny nalot lotniczy. Tak żeśmy się chowali.
    </section>
    <section>
        <time>1266</time>Coraz trudniej było z żywnością. Wracając z tą wodą coraz częściej widziało się obrazki, że konie dorożkarskie, bo to chyba były właśnie takie konie. Zabite leżały i widziało się klęczących ludzi wycinających kawały mięsa, żeby zabrać do domu. Wtedy to mięso końskie zrobiło się bardzo, bardzo modne i zresztą bardzo się przydawało. Były porozbijane niektóre fabryki, sklepy duże spożywcze, hurtownie. To ludzie zabierali, rozkradali i tak człowiek przez ostatnie trzy dni o ile pamiętam właśnie 26 chyba 27, 28 to były tragiczne. W ogóle było właściwie bombardowanie bez przerwy. W tym mieszkaniu, w którym myśmy mieszkali to środkiem tego mieszkania przechodził korytarz. Dosyć duży korytarz z takim na 2 m szeroki odgrodzone od ulicy, od pokoi, które okna wychodziły na ulicę grubą grubości dwóch cegieł ścianą. Ten korytarz wydawał się najbezpieczniejszym miejscem. I tutaj wszyscy zwalaliśmy na podłogę naszą pościel i tutaj się spędzało właściwie czasami nieraz prawie cały dzień przykrywając się poduszką, żeby nie słyszeć, co jest. Straszny hałasu, trzęsień ziemi, kiedy spadały bomby w pobliżu. Potem się rzeczywiście okazało, że chyba nasz dom był jednym z, niewielu, który w najbliższym sąsiedztwie ocalał. Więc te zburzone bezpośrednio przy nas domy jak padały na nich bomby tośmy byli przekonani, że to już koniec jest, na bo spadał tynk, wszystko się trzęsło.
    </section>
    <section>
        <time>1395</time>I myśleliśmy, że to już myśmy oberwali. Ale to dla nas szczęśliwie to gdzieś zawsze sąsiednie domy dostały. Dwudziestego siódmego zdaje się, zdecydował bohaterski prezydent Starzyński z dowództwo obrony generałem Rommlem, że trzeba się zdecydować na poddanie Warszawy na kapitulację. Już były prowadzone pierwsze rozmowy i chyba bodajże 28 września została podpisana kapitulacja. Ucichło wszystko. Dla nas to było szczęście. Szczęście raz żeśmy przeżyli, drugie właśnie, że już w tej chwili bezpośrednio nam nie groziło żadna bomba, żaden pocisk armatni. Nie wiedzieliśmy tylko, co jest z ojcem. Związku z tym postanowiliśmy z mamą udać się na Ochotę zobaczyć, co się w ogóle dzieje z naszym domem na ul. Kaliskiej. Szliśmy przez Warszawę kompletnie zrujnowaną prawda. Wszystkie najbardziej takie monumentalne gmachy w Warszawie zostały zniszczone. Począwszy od Zamku Królewskiego, od katedry, od wielu, wielu innych takich znanych budowli. Najbardziej chyba jednak, właśnie ucierpiało Śródmieście w sumie. Także po woli jak żeśmy opuszczali to Śródmieście i szli w kierunku Ochoty było coraz mniej takiego, zupełnego zniszczenia.
    </section>
    <section>
        <time>1526</time>Dotarliśmy do naszego domu, który szczęśliwie stał. Dookoła właściwie było kilka domów właśnie tymi pociskami artyleryjskimi zniszczonymi. Nasz dom stał. Żeśmy weszli do domu i tam postanowiliśmy czekać na ojca, bo wiedzieliśmy, że jeżeli nic mu się złego nie stało, to tam na pewno przyjdzie i tam będzie nas szukał. Rzeczywiście nastąpił ten szczęśliwy dzień, nie pamiętam, którego? W każdym razie 30 września wiem, że wojsko znaczy oficerowie, nastąpił wymarsz żołnierzy Wojska Polskiego do niewoli. Oficerowie szli do niewoli, szeregowcy zostali w większej części zwalniani do domu. W większej części. W każdym razie wiele szpitali właściwie prawie wszystkie szpitale zostały bombardowane jak gdyby specjalnie przez Niemców. Któregoś właśnie pięknego dnia, nie pamiętam, który to był październik, ukazał się nam w drzwiach ojciec. Radość była wielka, ojciec został ranny się okazało. Leżał w Szpitalu Ujazdowskim, tam przeżył szczęśliwie bombardowanie, bo wielka część tego szpitala została zniszczona. Mając jeszcze jakieś, będąc jeszcze właśnie w płaszczu żołnierskim, jakieś tam miał kontakty z kuchnią czy coś, miał jakaś była większa możliwość, że na był stanie coś nieco przynieść do jedzenia.
    </section>
    <section>
        <time>1641</time>W każdym razie byliśmy szczęśliwi, bo byliśmy razem. Rok szkolny 1939/1940 nie mógł się zacząć. Jak pamiętam w październiku niektóre szkoły zostały otwarte, ale to bardzo krótko trwało. Gimnazja właściwie zostały, nie było dozwolone otworzyć gimnazjum. Były tylko jakieś rodzaj zawodowych, zawodowych szkół, które działały i wtedy zaczęło działać właśnie to nauczanie tajne na tajnych kompletach. Myśmy mieli jak zaznaczyłem dosyć duże mieszkanie i nasze gimnazjum Staszica też zaczęło organizować takie komplety szkolne. Przez krótki okres żeśmy chodzili jeszcze do naszego gimnazjum, które niestety nasze gimnazjum Staszica było spalone i żeśmy chodzili niewiele dalej. To było chyba gimnazjum Rotwailera, gdzie odbywały się lekcje, one czy to miesiąc czy niecały miesiąc trwało to nauczanie i te gimnazjum zostało pozamykane. Zaczęło się to tajne nauczanie. Ponieważ, jak zaznaczyłem mieliśmy duże mieszkanie, należeliśmy do takiej jednej grupy, żeśmy zostali zapisani do takiej jednej grupy, którą stanowiło ośmiu uczniów.
    </section>
    <section>
        <time>1769</time>Ośmiu nas było i ośmiu spotykaliśmy się właściwie jak pamiętam to chyba wszystkie te lekcje odbywały się w naszym mieszkaniu. Zachowaniem pełnej konspiracji, do której żeśmy byli wszyscy nieprzyzwyczajeni, zupełnie nienauczanie, dlatego ta konspiracja i wojskowa i to szkolenie wojskowe pociągało za sobą wiele smutnych wydarzeń. Trzeba było umieć konspirować i działać tak żeby się nie narażać. Także tutaj żeśmy się spotykali, także, że każdy przychodził w odstępach mniej więcej kilku minut, pięciu minut min. się zbierali, żeby nie wchodziła cała grupa. Zaczęliśmy też z bratem szukać właśnie kontaktów do tajnej organizacji jeszcze nim nastąpiła kapitulacja. Jak sobie przypominam, to już właśnie, nie pamiętam, kto tutaj właśnie zarządził, że gen. Tokarzewski został upoważniony do stworzenia tej pierwszej organizacji, która się nazywała Służba Zwycięstwu Polsce. Potem przekształcona w ZWZ, czyli Związek Walki Zbrojnej i w końcu w AK. W 1940 roku szukając bardzo intensywnie kontaktów wśród znajomych, kolegów, przyjaciół żeśmy się w końcu taki kontakt znaleźli. Zaczęliśmy też, znaczy braliśmy udział w szkoleniu w takiej konspiracyjnej grupie, której jak się potem okazało trzeba było bardzo uważać.
    </section>
    <section>
        <time>1903</time>Bo oczywiście nie chcieliśmy mieć nic wspólnego, zresztą nie wiedzieliśmy jeszcze wtedy, ale byliśmy przekonani, że na pewno i komunistyczne grupy też będą starały się tutaj coś zadziałać żeby się do takiej organizacji nie doczepić przypadkiem. Jak się potem okazało kontakt, który żeśmy znaleźli był z organizacją Stronnictwa Narodowego, które potem po powstaniu AK było…Ta jednostka Stronnictwa Narodowego współdziałała ściśle z AK i poddała się dowództwu AK. Była część potem, jeszcze była jedna, ale już nieznaczna, która działała sama do końca i chyba nie działała, nie chciała właśnie współpracować z nikim. Także oni jako oddzielne oddziały tworzyli. Wiec uczyliśmy się. Ponieważ na tajnych kompletach prawda nie dawano żadnej legitymacji, ani nic. Chodzenie po mieście było bardzo niebezpieczne, bo taką młodzież, to w ogóle wszystkich ludzi, ludzie byli bardzo często zatrzymywani, rewidowani sprawdzane były dokumenty. Związku z tym rodzice zapisali nas do jakiegoś gimnazjum zawodowego, które mieściło się na ul. Żelaznej. Myśmy chodząc na te nasze komplety mieli bardzo dużą część czasu zajętą tymi wykładami na tych kompletach. Także tam zapisali nas rodzice do wieczorowej takiej szkoły zawodowej, po prostu po to żebyśmy mieli legitymacje stamtąd.
    </section>
    <section>
        <time>2021</time>Wiem, że tam musieliśmy od czasu do czasu pokazywać żeby nas nie wykreślili i te legitymacje przez jakiś czas nas chroniły. W 1942 roku zdawaliśmy maturę. Jak poważnie była traktowana ta nauka na tych tajnych kompletach, niech świadczy fakt, że nie było patrzenia, nie było taryfy ulgowej. Chciano widocznie, żeby ci, którzy tą maturę zdali, żeby naprawdę na nią zasługiwali. Dowodem chyba na to będzie najlepszym, że z naszej ósemki, do której myśmy z bratem chodzili, pięć osób tylko zostało do matury dopuszczonych. Trzech nie zostało dopuszczonych. Nie wiem jak to zostało załatwiane, ale w każdym razie wiem, że tą maturę żeśmy zdawali na ul. Śniadeckich w gmachu, to się chyba nazywało Gimnazjum/Liceum 3 Miejskie, chyba się tak nazywało. Wiem, że w olbrzymiej sali, takiej sali szkolnej, klasie szkolnej, nasza piątka była ulokowana po czterech w każdym z rogu siedział jeden z naszej piątki, piąty siedział w środku żebyśmy nie mieli szans ściągania od siebie. Naprawdę było bardzo, bardzo, bardzo poważnie. Żeśmy ten egzamin szczęśliwie zdali.
    </section>
    <section>
        <time>2138</time>Mieliśmy wśród naszej piątki, było dwóch kolegów genialnych, naprawdę genialnych chłopców. Jeden to był, o ile pamiętam Raczyński się nazywał, Raczyński. Jak on się nazywał? Imienia nie pamiętam, to był geniusz matematyczny. I drugi taki prosty bardziej chłopak, ale też naprawdę wyjątkowo zdolny. Pamiętam, że w czasie jeszcze przed maturą jak udało się mnie albo bratu dostać z klasówki wyższy stopień od któregoś z tych geniuszy, bo oni przekombinowywali, coś chcieli jakieś nadzwyczajne rozwiązania widocznie zastosować. Także jeszcze czasami udało się nam uzyskać lepszy stopień, tośmy byli zadowoleni i bardzo dumni z siebie. W każdym razie cała piątka nasza zdała. Pamiętam, że staraliśmy się dostać na tajne komplety Politechniki, bośmy postanowili na Politechnikę chodzić. Ale się okazało, że nam brakuje trochę miesięcy, czy pół roku, czy roku. W każdym razie nie mogliśmy na te komplety Politechniki się dostać. Wówczas zapisali nas rodzice do szkoły budowlanej drugiego stopnia, Wyższej Szkoły Budowlanej Drugiego Stopnia, gdzie wielu profesorów było profesorami wykładającymi na Politechnice. Wykłady mieściły się w Gmachu Architektury na ul. Koszykowej 55. I tam żeśmy chodzili. Mając już maturę, prawda, zdaną, chodziliśmy na te dwa ostatnie lata, te dwa lata licealne, żeby uzyskać tam maturę. Ale chodziło przede wszystkim oto, aby mieć też papier, że się jest uczniem tej szkoły, że się jest uczniem.
    </section>
    <section>
        <time>2267</time>I taka legitymacja szkolna jednak w większości przypadków w czasie rewizji, sprawdzania dokumentów, na ulicy okazywała się pomocna bardzo i wystarczająca żeby nas puszczali. Niestety mnie udało się nie ukończyć nawet pierwszego roku, bo 19 kwietnia jak pamiętamy 1943 roku wybuchło powstanie w Getcie. Tam się to wszystko paliło i bardzo było właśnie dużo aresztowań i prawda tych rewizji, sprawdzań dokumentów przez żandarmów niemieckich na ulicach Warszawy. Właśnie ta legitymacja nam się bardzo przydawała. W kwietniu, bo akurat wtedy, w ostatnich dniach kwietnia gdzieś, wypadała Wielkanoc i w 1943 roku była przerwa i nie pamiętam jak długo trwała. I 3 maja, to był właśnie poniedziałek, 1943 roku był pierwszy dzień tej szkoły po Świętach Wielkanocnych. Żeśmy na te lekcje poszli i po szkole wróciłem do domu i miałem o godzinie 17.00 zbiórkę mojej grupy konspiracyjnej w ZWZ, bo to wtedy jeszcze chyba ZWZ właśnie było, pamiętam.
    </section>
    <section>
        <time>2392</time>Na piątą godzinę szedłem ja i na piątą godzinę szedł mój brat, tylko, że on był w jakiejś innej tzn. też, w tej samej organizacji tylko w innej grupie, miał gdzie indziej zebranie. A ja miałem tego dnia spotkać się w nowym lokalu tzw. zaczynało się szkolenie z bronią i ono odbyć się miało na ul. Pańskiej 51. Na tej ul. Pańskiej szedł mur, który odgradzał Warszawę od Getta. Aczkolwiek powstanie już w Getcie dogorywało albo już właściwie prawie dogorało już było zakończone. Jednak idąc ulicą, nie pamiętam, ul. Żelazną, tak Żelazną chyba… Czy Pańską? Idąc w każdym razie na miejsce zbiórki, idąc wzdłuż tego muru, który jak powiedziałem odgradzał ulicę od Getta, zobaczyłem, że co mniej więcej, co 10 co 15 m stoi po zęby uzbrojony Niemiec w hełmie, jak zawsze z granatami w cholewie tymi ręcznymi. I tak sobie pomyślałem, że oni na pewno pilnują żeby jakieś niedobitki, ewentualnie uciekinierów z tego Getta żydowskiego nie mogło się przedostać na stronę aryjską. Na to zebranie wyszedłem razem z moim kolegą, który mieszkał na tej samej klatce schodowej na Kaliskiej 17.
    </section>
    <section>
        <time>2512</time>Z takim… Władzio chyba on, nie Wiesio i żeśmy szli razem. I żeśmy skręcili w tą Pańską ulicę, przeszliśmy dwukrotnie przed, obok bramy 51. Zobaczyliśmy czy się coś nie dzieje takiego, co wzbudzałoby jakieś niebezpieczeństwo, że coś może tu się dziać i w końcu przed samą piątą żeśmy weszli do bramy 51. Szliśmy pamiętam, bo nigdy nie zapomnę tego naszego wejścia do tego gmachu. Szliśmy po drewnianych schodach jak się potem okazało na drugie, bodajże trzecie albo ostanie zresztą piętro. Te schody dziwnie, złowieszczo skrzypiały, aż ciarki przechodziły człowieka, bo każdy, kto działał w konspiracji jednak musiał być przygotowany, że każdego dnia może się stać nieszczęście. Zapukaliśmy w końcu. Stanęliśmy pod tymi drzwiami, do których mieliśmy zapukać. Odczekaliśmy chwilę i zapukaliśmy w odpowiedni sposób, chyba trzy szybkie puknięcia i potem czwarty po krótkiej przerwie. Nie słyszeliśmy nic żeby się coś w środku poruszało, ale czekaliśmy i w pewnym momencie drzwi się raptownie otworzyły. Zobaczyliśmy wycelowane w nas lufy dwóch rewolwerów z krzykiem:<span style="font-style: italic;"> - Hände hoch!</span>
    </section>
    <section>
        <time>2644</time>Żeśmy podnieśli ręce do góry. Przerażeni, zaskoczeni nie wiedzieliśmy, co się dzieje i jakoś tak jeden z tych dwóch Niemców wyskoczył przez te drzwi. Także pierwsza jakaś taka reakcja, żeby ten rewolwer tego stojącego przed nami odrzucić gdzieś i po schodach uciec, kiedy z tyły żeśmy poczuli, że mamy rewolwer przystawiony do pleców. Wprowadzono nas do środka, struchlałych zupełnie i kazano nam stanąć pod ścianą w pokoju, do którego prowadzono nas przez jeden nieduży pokoik i w tym pokoiku żeśmy na podłodze zobaczyli leżącego w kałuży krwi mężczyznę, jak się potem okazało właściciela tego mieszkania i tego, który miał nas szkolić z bronią. Leżał zabity, staliśmy pod ścianą zupełnie struchlali we dwójkę i nie wiedzieliśmy w ogóle, co się dookoła dzieje. Po chwili ręce nam zaczęły mdleć od tego trzymania w górze. Jak to czytało się w różnych powieściach, czy coś. W takim krótkim momencie obejrzało się fragmenty jakieś ciekawsze takie godne zapamiętania z życia, z tego naszego, bądź, co bodź krótkiego życia 19-letniego. Widziało się te radosne spotkania z młodzieżą, żeśmy dużo mieli towarzystwa młodych koleżanek z którymi się spotykaliśmy się zawsze na potańcówkach prywatnych oczywiście.
    </section>
    <section>
        <time>2766</time>Które trzeba było wcześniej kończyć, bo była godzina policyjna 8.00 trzeba było te potańcówkę skończyć. Żeśmy się dużo spotykali, pierwsze takie jakieś kontakty, jakieś takie momenty, że się wydawało, że się jest zakochanym, to wszystko stanęło momentalnie przed moimi oczami. Te wspomnienia jak gdyby przerwało głośne pukanie do drzwi, żeśmy usłyszeli ruch. Niemcy na paluszkach podeszli do tych drzwi i nastąpił taki sam moment jak z nami, że otworzono raptownie drzwi i wprowadzono trzeciego naszego kolegę Lutka Selemberga. Czekaliśmy pod ścianą, z rękami do góry jeszcze godzinę, ale nikt więcej nie przyszedł. Powinno jeszcze przyjść pięciu, powinna nas być ósemka. Nikt więcej nie przyszedł i po godzinie zaczął się, słyszeliśmy jakiś krzyk, ruch. Oczywiście nas zrewidowano bardzo dokładnie, zabrano portfel. Przejrzano różne zdjęcia i weszli już oficerowie gestapo w mundurach, bo ci byli w cywilu, którzy nas aresztowali, którzy w tym mieszkaniu czekali. I zobaczyliśmy wtedy, że w tym pokoju, w którym leżał ten zabity właściciel mieszkania instruktor stał ckm Maksim 08 stary typ ckm, na którym mieliśmy ćwiczyć i dwie walizki otwarte one były.
    </section>
    <section>
        <time>2887</time>Były pełne amunicji, granatów i pięć karabinów, na których mieliśmy ćwiczyć. Więc, zdawaliśmy sobie sprawę, ja sobie w każdym bądź razie zadawałem sobie sprawę na pewno, że to już koniec, że to już z takim obciążeniem nie mamy szans wyjść cało. Kazano nam opuścić ręce, skuto kajdankami, z tym, że mnie skuto nie pamiętam już w tej chwili, ale właśnie z tym, który pierwszy ze mną przyszedł, czyli z Wackiem. Byliśmy skuci jedna ręka jego i jedna ręka moja była skuta, drugą mieliśmy wolne. Kazano nam dźwigać te walizki, jeszcze. A Lutek, który miał skute ręce z przodu chyba, też musiał, nie pamiętam jakieś rzeczy dźwigać jeszcze. Sprowadzono nas na dół, gdzie czekały czarne mercedesy. Wsadzano nas do jednego z tych samochodów, we trójkę siedzieliśmy na tylnym siedzeniu. Z przodu wyciągnięto, bo to były duże samochody przedwojenne, duże i miały wyciągane takie niskie siedzenia, na których siadło dwóch Gestapowców i z wyjętymi, trzymając pistolety w ręku tak zakuci w kajdanki ruszyliśmy. Był piękny słoneczny dzień, pierwszy dzień właśnie po przerwie wielkanocnej. Przejeżdżaliśmy przez pl. Politechniki i jeden z tych Gestapowców i tam jacyś chłopcy min. w naszym wieku, mieliśmy wtedy po 19 lat, odbijali piłkę o ziemię i bawili się tą piłką, grali w piłkę.
    </section>
    <section>
        <time>3030</time>Jeden z tych Gestapowców, którzy siedział przed nami powiedział po Polsku: <span style="font-style: italic;">-No zachciało wam się polityki! Zamiast sobie grać w piłkę, mogliście sobie grać w piłkę, a tak, co?</span> No i tak w strasznie minorowych nastrojach żeśmy zostaliśmy dowiezieni na al. Szucha do Głównego Gmachu Gestapo. Zostaliśmy wprowadzeni, zrewidowani jeszcze raz. Idąc takim długim korytarzem pamiętam, że żeśmy się chcieli jakoś porozumieć i jeden z nas, już nie pamiętam, czy ja coś się odezwałem do tego Lutka Szelemberga, czy do Wacka? W każdym razie dostałem, odwrócił się Niemiec i dostałem prosto w twarz i każdego z nas wsadzono do tzw. tramwaju. W al. Szucha były takie tramwaje, takie cele podłużne, szerokie na jakieś 2,5 m do 3 m, 2,5 m raczej. Po każdej ze stron stały fotele, takie drewniane fotele tyłem zwrócone do wyjścia, które stanowiły kraty, a pozostałe trzy ściany były ścianami murowanymi.
    </section>
    <section>
        <time>3137</time>Takie krzesła po każdej stronie stało ich, nie wiem, trzy albo cztery. Zostałem posadzony i zabroniono mi się w ogóle odwracać. Wtedy sobie zacząłem myśleć, że o piątej poszedłem na zebranie, tam żeśmy min. godzinę czekali. Zostaliśmy tutaj przywiezieni, tutaj zrewidowani min. jest godzina 18.30, bo do 18.00 żeśmy czekali, 18.30-19.00 jesteśmy w tej chwili. Godzina policyjna była wówczas 20.00 i widziałem moją mamę już, że już czeka na mnie cała zdenerwowana. Zdawałem sobie sprawę, że taki moment, którego się zawsze bałem i wiedziałem już, bo często chodziliśmy z bratem w inne dni, widziałem jak jego nie było, żeśmy z mamą czekali na pojawienie. Przy pl. Narutowicza tam gdzie się ul. Słupecka zaczynała i doprowadzała do naszej ul. Kaliskiej, było widać długi odcinek drogi. Żeśmy widzieli czy ktoś idzie, czy ktoś nie idzie. I widziałem mamę stojącą w oknie na pewno, z bratem, bo liczyłem, że brat na pewno, też już wrócił, że przeżywa straszne chwile. Na pewno dochodzi godzina 20.00 i te myśli przeplatały się z myślą, że na pewno za chwilę zostanę wezwany na przesłuchanie. Co ja mam powiedzieć?
    </section>
    <section>
        <time>3260</time>Wiedziałem, że każdy z nas siedzi w innej celi i co każdy powie? Co każdy z nas powie, żeby to się jakoś wszystko kupy trzymało? Ta noc w tym tramwaju, bo tak się nazywała taka cela w al. Szuch, tramwaj, była tragiczna, była straszna. Cały czas wiedziałem, że już mama już wie, że nie wróciłem, że już jest po 20.00 na pewno jest przerażona. Na pewno wie, że jest przerażona, na pewno wie, że spotkało mnie jakieś nieszczęście. A z drugiej strony myślę, co ja powiem, bo za chwilę mogą mnie poprosić. Co powiedzą ci dwaj moi koledzy? Noc była tragiczna i do tego jeszcze dochodziła sprawa tych foteli, na których myśli siedzieli. To były fotele, które miały siedzenie zrobione z bardzo cienkich ostrych takich prętów, na których siedząc, na których nie można było dłużej wytrzymać siedząc na jednej stronie, przechodziło się na drugą, tak się wbijały w siedzenie i to stanowiło oddzielną mękę. Wiec myśl, o tym, co ja zeznam za chwile, co zeznają koledzy? Przeplatała się z myślą, co się dzieje w domu w tej chwili. Co nas czeka w najbliższej przyszłości była straszna. Noc była straszna. W ciągu tej nocy otworzyła się dwukrotnie moja cela. Te cele nazywały się tramwaje w Al. Szucha.
    </section>
    <section>
        <time>3385</time>I wpuszczono jednego jeszcze też więźnia, który siedział po przeciwnej stronie, naprzeciwko i cały czas Niemiec chodzący wzdłuż bodajże tam były cztery tramwaje, nie pamiętam, bodajże cztery takie cele, wzdłuż, których chodził ten esesman pilnujący. Jak chodził po jakiejś miękkiej wykładzinie, także nie było słychać dokładnie jego kroków. Nie wiedzieliśmy czy on już jest czy patrzy, każdy się bał odwrócić, bo on zakazał, że będziemy karani za to. Jednak żeśmy z tym moim przybyłym później więźniem, zaczęli jakoś bardzo krótko, pojedynczymi słowami się porozumiewać i co nas czeka, za co został aresztowany. Bałem się, bo się też czytało w wielu biuletynach, które wychodziły biuletynie informacyjnym, który wychodził, mówiło się o takich puszczanych do takich tramwajów kapusiów, którzy potrafili wydobyć różne rzeczy potrzebne Niemcom. Więc bałem się cokolwiek mówić, a on się pytał skąd ja się tu wziąłem i bałem się mu odpowiadać. Także ta noc była straszna, on minie się pytał ja się bałem odpowiadać. Co jakiś czas zerknąłem do tyłu czy ktoś się patrzy, czy przechodzi ten Niemiec czy nie. Noc była tragiczna i właśnie te myśli mieszały się z myślą o tym, co moja mama, jaką tragedię przeżywa mama. Ojca akurat w tym dniu nie było i nie miał nocować w domu.
    </section>
    <section>
        <time>3515</time>Więc mama jest tylko sama i miałem nadzieję, że razem z bratem, który miałem nadzieję że szczęśliwie wrócił. Zrobiło się już widno znaczy to ja nie wiedziałem, bo się oczywiście palił w korytarzu się paliło światło. Ale zdawałem sobie min. sprawę po tej całej nocy obolałe siedzenie od tych ostrych kanciastych prętów. Usłyszeliśmy nagle jakiś taki rwetes, kroki, rozmowy i nasze tramwaje, bo tak się nazywały te cele, tramwajami, zostały zapełnione więźniami. Jak się potem okazało to byli więźniowie z Pawiaka, którzy zostali przywiezieni na przesłuchanie i w tych tramwajach czekało się na wezwanie na przesłuchanie. Byli ogoleni, niektórzy widać już było, byli bici. I te wszystkie myśli kłębiące się w głowie, to była jedna wielka tragedia. Cały czas tylko kombinowałem, że za chwilę mogę zostać wezwany. Bo ci już dowiedziałem się od nich, że oni zostali przywiezieni z Pawiaka na przesłuchanie i właśnie, co powiedzą, co ja mam powiedzieć, co powiedzą ci moi dwaj koledzy? Powoli, powoli opuszczały, że tak powiem opróżniały się te tramwaje, w których żeśmy siedzieli, bo co raz został ktoś wezwany na przesłuchanie, ale z powrotem wracał. Słyszało się krzyki, słyszało się bicie tych przesłuchiwanych, bo przesłuchiwania odbywało się na parterze, na piętrze i ponieważ był ciepły dzień bardzo, więc okna były pootwierane.
    </section>
    <section>
        <time>3650</time>Słychać było fragmenty rozmów i w końcu bicie i krzyki, krzyki tych przesłuchiwanych, w końcu krzyki: <span style="font-style: italic;">- Powiem! Powiem! </span>Za chwile nie słychać było tych razów uderzeń pałką czy takim pejczem i to wszystko razem było tragiczne. Co ja powiem? Co ja wytrzymam? Co ja mam powiedzieć? Co oni powiedzą? Tak trwało, jak się potem okazało do godziny 12.00. Do godziny 12.00 zostały z powrotem te wszystkie tramwaje zapełnione więźniami. I zostaliśmy wyprowadzani i my razem z nimi zostaliśmy z tych tramwajów wyprowadzeni, do stojących, do czekających na podwórzu bud, takich ciężarówek przykrytych plandeką i tam na drewnianych ławkach zostaliśmy sadzani. Starałem się siąść blisko któregoś z moich kolegów, ale ponieważ każdy z nas wychodził z innego tramwaju, który był zapełniony, więc w końcu nie udało nam się siedzieć razem, a chcieliśmy się w jakiś sposób porozumieć. Niestety nam się to nie udało, zostaliśmy przewiezieni, jak się okazało na Pawiak. Na Pawiaku poddani jak zwykle w takich w takich wypadkach prysznicowi i ci przesłuchani, też byli poddawani kąpieli i tam dopiero zobaczyłem, że ci przesłuchiwani większość z nich, te wszystkie krzyki, które żeśmy słyszeli, te ich bicia to było widać fioletowe plamy, fioletowe pręgi na plecach na pośladkach.
    </section>
    <section>
        <time>3774</time>Wszystko to wyglądało tragicznie i straszny strach mnie obleciał. Boże kochany, co ja powiem? Co ja mam powiedzieć? Co powiedzą moi koledzy, ci dwaj razem ze mną aresztowani? W końcu wyprowadzono nas z tego prysznicu, ubraliśmy się w nasze rzeczy z powrotem i ku naszemu ogromnemu zdziwieniu, a jednocześnie byliśmy szczęśliwi, że okazało się, że zaprowadzono nas we trójkę do jednej celi. Cela była duża w podziemiu, bo to były tzw. oddział kwarantanny. Była duża cela, już siedziało już kilkanaście osób. Myśmy byli najmłodsi, bo jak powiedziałem wszyscy byliśmy dziewiętnastolatkami. Byli ludzie w średnim wieku, byli starsi, byli nieco starsi od nas. Wśród nich był jeden taki min. właśnie 30- to paro letni może po 40 z zabandażowaną głową, zupełnie miał całą głowę zabandażowaną. Jakoś bardzo się nami zajął, nasza trójką.<span style="font-style: italic;"> -Nie przejmujcie się! </span>Uspokajał. <span style="font-style: italic;">-Wszystko, zobaczycie, wszystko będzie dobrze, wszystko się dobrze skończy. </span>Na pewno nic się złego nie stanie! I tak nas uspokajał. Ale czekaliśmy, co dalej, zdziwieni, że jesteśmy razem. Kiedy nastała noc i zostały rozłożone sienniki, które stały pod ścianą i na tych siennikach żeśmy się układali do snu. Kładliśmy się, położyliśmy się we trójkę koło siebie i zaczęliśmy szeptem rozmawiać, co będziemy zeznawać.
    </section>
    <section>
        <time>3892</time>Co będziemy zeznawać, szczęśliwi, że w ogóle możemy coś ustalić jeszcze razem? Byliśmy temu bardzo, bardzo zdziwieni. Żeśmy ustalili w końcu wersje, jak pamiętam, że rzeczywiście należymy do organizacji, żeśmy przybyli na zebranie, ale to było zebranie wstępne, że jesteśmy w okresie przygotowawczym, nie składaliśmy żadnej przysięgi i że jeszcze nie wiedzieliśmy w ogóle, czy się zgodzić, czy się nie zgodzić. Taką wersje żeśmy ustalili, zdając sobie sprawę, że prawdopodobnie nie będzie dla nich wiarygodna i nie wiadomo, jakie oni mają użyć sposoby, tośmy wiedzieli, żeby nas zmusić do jakiejś innej takiej wersji, której chcieliby oni usłyszeć. Następnego dnia właśnie dowiedzieliśmy się, że ten właśnie z zabandażowaną głową opowiadał nam, że ma na imię Zygmunt. Czyli on 2 maja, nas aresztowali na 3 maja, czyli na Pawiak przyjechaliśmy 4, czyli dwa dni przed nami on został aresztowany. W ten sposób, że miał swoją taką skrytkę, należał do organizacji oczywiście, miał swoja skrytkę, gdzie przechowywał różne dokumenty i to były jego imieniny, bo właśnie Zygmunt miał na imię i przed przyjściem gości udał się właśnie do swojej skrytki. Jakieś tam materiały zabrać, czy jakieś tam materiały odłożyć, nie pamiętam dokładnie i tam, kiedy się tam znajdował, zastukali Niemcy, otworzyli drzwi strasznie go pobili.
    </section>
    <section>
        <time>4015</time>Stała tam mniej więcej jakaś, jakieś naczynie z benzyna, to benzyną poleli mu głowę i zapalili. Także miał popaloną tą głowę i dlatego właśnie miał zabandażowaną tą głowę, ale był nadzwyczajny w ogóle. Mówił: -Nic się chłopcy nie denerwujcie, wszystko będzie na pewno dobrze, zobaczycie. Nadzwyczajny, starał się nas wprowadzić w taki nastrój optymistyczny, żebyśmy się nie załamali. Także żeśmy się z nim zbliżyli, potem jeszcze w trakcie tych pierwszych dni pobytu poznaliśmy jednego takiego 40-to paroletniego, prostego z urody człowieka, więźnia. Nazywał się Janek był bardzo, bardzo sympatyczny, bardzo do nas życzliwi. Właśnie wiedział, że jesteśmy zdruzgotani tą sytuacji, w jakiej żeśmy się znaleźli, też nas zaczął jakoś pocieszać. I zdałem sobie, znaczy wiedzieliśmy, że jest możliwe, że w takich celach przebywają ludzie specjalnie podrzuceni przez gestapo, żeby udając więźnia coś takiego, żeby wyciągali jakieś wiadomości, które chcieliby usłyszeć, a które my byśmy chcieli ukryć. Ale nie mniej po parodniowej rozmowie z nim byłem przekonany, że to jest wyjątkowo uczciwy facet. Okazało się, że on jest stolarz z zawodu i sądząc po pewnych fragmentach takich dotyczących jego konspiracji stwierdziłem, że należy do tej samej organizacji, czyli do tej właśnie Stronnictwa Narodowego.
    </section>
    <section>
        <time>4141</time>Myśmy mieli, mieliśmy numery nie mieliśmy pseudonimów, tylko mieliśmy numery swoje. Ten Janek był bardzo życzliwy i dodawał nam otuchy. Jednocześnie byliśmy bardzo zdenerwowani, bo żeśmy wiedzieli, że czeka nas to przesłuchanie. Wracali, byli z naszej celi rano wywożeni na przesłuchanie. I prawda, wracali jedni w lepszej, drudzy w znacznie gorszej kondycji. Opowiadali, co nieco o tym wszystkim, myśmy czekali na tą chwile nie wiedząc jak potrafimy się zachować. Rzeczywiście, któregoś dnia powiedział nam sztubowy, właśnie nie pamiętam, czy ostrzegł nas, że jutro będziemy szli na przesłuchanie, czy rano przy pobudce obudził i powiedział taki i taki:<span style="font-style: italic;"> -Kommen Herr! Herr!</span> <span style="font-style: italic;">-Na przesłuchanie! </span>W każdym bądź razie, wtedy już byłem strasznie, strasznie zdenerwowany, sprężony i nie wiedziałem absolutnie, co nas czeka. Rzeczywiście we trójkę nas zabrali tego samego dnia i jeszcze oczywiście inną całą dużą grupę. Tak jak to właśnie było w zwyczaju z Pawika przewożono na Al. Szuch, na przesłuchanie i w tych tramwajach się oczekiwano na wywołanie, na przesłuchanie. Padały nazwiska i znowuż słychać było te takie uderzenia pejczem, czy drągiem, czy kijem, te wszystkie. Strasznie denerwujące i deprymujące jednocześnie.
    </section>
    <section>
        <time>4260</time>W końcu doczekałem się, że zostałem wezwany. Na zupełnie wiotkich jak z wosku nogach szedłem, prowadził mnie taki zbir, mocno, dobrze zbudowany gestapowiec, na pierwsze piętro, na przesłuchanie. Wprowadził mnie do pokoju, gdzie za dużym biurkiem siedział łysawy, ale dosyć sympatycznej twarzy, inteligentnej gestapowiec. W rogu siedziała maszynistka przy maszynie i ten, który mnie wprowadził też sobie siadł i miał na kolanach, takie właśnie nie bardzo zachęcające bicze, takie pejcze. Zaczęła się rozmowa. Ja już byłem przekonany, że będziemy się trzymali naszej wersji, że należymy, że należymy właśnie, ale że jesteśmy w trakcie tego. On czyta w między czasie, czytał słowa naszej przysięgi, którą ja składałem. Zapytał się:<span style="font-style: italic;"> - Czy znasz te słowa? </span>Ja powiedziałem: <span style="font-style: italic;">- Nie znam! Nigdy o nich nie słyszałem</span>, bo tak żeśmy się umówili. Na wszystko właściwie odpowiedziałem, wszystko, co żeśmy postanowili, że powiemy. Czekałem tylko na te wszystkie bicia, ale ponieważ żeśmy się w jakimś sensie przyznali, że należymy do organizacji, on nie uznał za wiążące to, co ja powiedziałem, że jesteśmy w tym… i mimo wszystko, że niby treści przysięgi nie znałem, odczytał mi treść mojego przywołania, gdzie napisali, że jestem czynnym członkiem ruchu oporu.
    </section>
    <section>
        <time>4388</time>Także tłumaczyłem, że nie jestem żadnym czynnym członkiem, że właśnie w trakcie tego, ale ponieważ nic więcej nie pytał mnie o nic… Aha! Jeszcze były pytania oczywiście:, jakie, kto mnie tu wciągnął do tego? Też była wersja znana, że facet był w długich butach z cholewami, że znałem tylko jego, prawda pseudonim, jakiś tam wymyślony. Nie wiem absolutnie, kto to był, bo go więcej nie widziałem, żeśmy mieli właśnie dopiero przechodzić jakiś taki kurs wstępny itd. Kazał mi podpisać, że właśnie jestem czynnym członkiem i tak dalej. Zajrzał jeszcze do mojego portfela, który mi przy aresztowaniu zabrano. Tam miałem zdjęcia znajomej dziewczyny, z którą się wtedy najbliżej przyjaźniłem, było to zdjęcie. I pytał się oczywiście, kto to jest? Więc ja powiedziałem, że koleżanka. Na szczęście żadnych kompromitujących rzeczy nie było. W każdym razie zdecydowałem się, że jeżeli mnie dają do podpisania, byłem przekonany, że po takich rzeczach, które znaleźli w czasie aresztowania, z którymi nas aresztowano z tymi karabinami, że w ogóle nie ma żadnych szans i byłem najszczęśliwszy, że nie będą mnie więcej bić. Podpisałem i jeszcze raz zaznaczyłem, że nie byłem, <span style="font-style: italic;">-To nie ma znaczenia</span>- mówi.
    </section>
    <section>
        <time>4508</time>Podpisałem. I wróciłem do celi. Okazało się, że potem, koledzy moi mieli też podobne przesłuchanie, też się właśnie przyznali, też zostali uznani. W każdym razie czekaliśmy na najgorsze. Po kilku dniach będąc właśnie jeszcze raz w tej samej celi, otworzyły się drzwi, któregoś dnia, mniej więcej gdzieś właśnie po tygodniu, po 10 dniach, wszedł esesman do środka. Oczywiście tzw. starosta celi zameldował, tu cela traka i taka, obecnych tylu i tylu. Stałem przy drzwiach akurat, ponieważ gestapowiec wszedł do środka celi widziałem, że trzymał kartkę, która, tak mi się nazwiskami, że była chyba na czerwono przekreślona i wyczytał nazwisko tego właśnie z zabandażowaną głową:<span style="font-style: italic;"> -Piwnicki Zygmunt.</span> Powiedział: -<span style="font-style: italic;">Jestem. -Kommen Sie mit, Chodź ze mną. </span>On się spytał, czy ma zabrać ze sobą palto? <span style="font-style: italic;">-Nie będzie ci potrzebne</span>, i wyprowadził go. Ponieważ myśmy wiedzieli, bo przez te 10 dni min. już pobytu na Pawiaku, wiadome było, że w godzinach 16.00-17.00 odbywały się gdzieś niedaleko w ruinach Getta, od strony ul. Dzielnej rozwałki pojedynczych osób. Także, kogo uznano przez gestapo w czasie przesłuchania za winnego, byli tacy właśnie rozstrzeliwani na podwórzu.
    </section>
    <section>
        <time>4648</time>I już wiedzieliśmy, jaki los czeka tego naszego kolegi. Rzeczywiście po paru minutach, może 10 min. zanim go wyprowadzono, słyszeliśmy stosunkowo nieodległe, bo to na Dzielnej 27 bodajże odbywały się w podwórzu te rozwałki. Słyszeliśmy serie karabinów i wiedzieliśmy, że już Zygmunt Piwiński nie żyje. To nas strasznie zdenerwowało. Każdy taki moment był przytłaczający zupełni, każdy czekał tylko swojej chwili, kiedy na niego przyjdzie kolej. Po jakimś czasie tego właśnie Janka, tego stolarza, który się ze mną bardzo zaprzyjaźnił, zabrano do innej celi, z kwarantanny na jakiś oddział do jakiejś celi na wyższym piętrze. Bo kwarantanna trwała na ogół ok. 3 tygodni i potem przenoszono, na któryś z oddziałów. Właśnie po jakimś czasie też nas we trójkę zabrano z tej celi i zostaliśmy wpakowani do jednej…. Zostaliśmy wpakowani, nie pamiętam właśnie w tej chwili dokładnie. Ja to mam spisane, gdzieś, ale w każdym razie zabrano nas do jakiś celi i żeśmy kwarantannę opuścili.
    </section>
    <section>
        <time>4759</time>Na Pawiaku były trzy rodzaje warsztatów. Warsztaty stolarskie, szewskie i krawieckie. W warsztatach krawieckich i szewskich pracowali na ogół Żydzi aresztowani. Oni zwykle się tymi, to były ich zawody, które oni często uprawiali. Także zostałem zaprowadzony... Tak oddzielnie siedziałem. Każdy z nas został zabrany na górę do innej celi, każdy z naszej trójki. Ja siedziałem w celi na oddziale piątym w celi, w której ze względu właśnie na to, że oczekiwałem w każdej chwili na rozwałkę, bo zdawałem sobie sprawę, że aresztowanie mnie z karabinem maszynowym, z dwoma walizami amunicji, granatami 5 Mauserami, to jest sprawa w ogóle ewidentna. Tylko czekałem, żeby to jakoś, to przetrwać. Chciałem się zgłosić do jakiś warsztatów. Zapomniałem powiedzieć, że jeszcze przed moim aresztowaniem, tam gdzie mieszkałem na ul. Ochota, wzdłuż ul. Filtrowej, szła ulica taka, przechodząca w partym w ul. Dantyszka. Tam się spotykała młodzież taka byłą spacerówka. Tam dziewczyny i chłopcy się spotykali, rozmawiali sobie i zapominali o tym, co się dzieje. I tam któregoś dnia spotkałem kolegę, który wiedziałem, że był w 1941 roku aresztowany i siedział Mauthausen-Gusen. Nagle ja go tutaj widzę!
    </section>
    <section>
        <time>4883</time>Żywego! Więc, nie chciałem wierzyć w każdym razie, on podszedł do mnie i mówi: <span style="font-style: italic;">Nie poznajesz mnie? Jestem Klemens.</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">Poznaję cię! Skąd się tutaj wziąłeś?-A to długa historia, jak wiesz siedziałem…</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Wiem, dlatego się właśnie dziwię! </span>W każdym od słowa do słowa. On był razem aresztowany z jeszcze z drugim kolegą Gieniem i on mi powiedział, że razem z Gieniem zostaliśmy zwolnieni. Jakiś tam jego z rodziny… ktoś miał jakieś chody w Gestapo… gdzieś… i że zostali zwolnieni. Oczywiście byli jakieś tam dwa tygodnie na jakimś takim oddziale, gdzie doprowadzono ich do stanu żeby wyglądali porządnie, względnie odżywieni i zostali wypuszczeni. Ponieważ czytałem te wszystkie różne biuletyny głównie biuletyn informacyjny, który wtedy wychodził i opisywał cały szereg takich przypadków, że zostali wypuszczeni za jakąś, coś musieli zaoferować. Byłem bardzo ostrożny z nim w rozmowie. Ale w każdym razie ja mówię:<span style="font-style: italic;"> -Powiedz mi, gdzieś ty był właściwie?</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">Byłem najpierw na Pawiaku, a potem zostałem wywieziony do Mauthausen i do Gusen.</span> On mówi: <span style="font-style: italic;">Słuchaj, muszę ci powiedzieć jedna rzecz, że jak dostaniesz się do jakiegoś złego komanda, jak będziesz w obozie, dostaniesz się do jakiegoś ciężkiego komanda, musisz szukać możliwości wydostania się do jakiegoś innego, poudawać kogoś innego, żeby w miarę możności jak będzie jakaś szansa zmienić komando na lepsze. </span>
    </section>
    <section>
        <time>5013</time><span style="font-style: italic;">Może będzie gorsze, to wtedy jeszcze raz szukaj. Zgłaszaj się gdzie możesz, jak jesteś, jak będziesz na Pawiaku, to się zgłaszaj, że jesteś takim czy innym rzemieślnikiem, żebyś siedział w celi dla pracowników. Będziesz miał wtedy raz lepsze jedzenie, a poza tym czas ci będzie, będziesz 12 godzin pracował, nie będziesz bez przerwy myślał.</span> I tyle mi różnych rad dał, że ja teraz jak się znalazłem właśnie w takiej sytuacji, pomyślałem sobie o nim. I rzeczywiście po paru dniach na tym oddziale piątym, na drugim piętrze, chodził po celach esesman i zbierał zapotrzebowanie do pracowników do różnych właśnie warsztatów, to zgłosiłem zapotrzebowanie, że jestem stolarzem. Ponieważ jeszcze przed wybuchem wojny, na robotach ręcznych różnych rzeczy się uczyłem i obróbki ze szkłem, i z drzewem, i z żelazem na tych robotach, bo taką jakąś miałem smykałkę manualną w rękach. Więc zgłosiłem się, jako stolarz. On jeszcze mi powiedział, ten esesman: <span style="font-style: italic;">-Pamiętaj, jak się okaże, że nie jesteś stolarzem, to się dla ciebie bardzo to źle może skończyć. </span>Ale ja nie miałem wyjścia, już gorzej się nie może skończyć, bo w tej celi nie mogłem wytrzymywać. Chodziło się, cela byłą nie duża, chodziło się od ściany do ściany, w tą i z powrotem i tylko się myślało, kiedy otworzą się drzwi i mnie wezmą. I kiedyś się rzeczywiście któregoś dnia otworzyły znowu drzwi i wszedł ten Niemiec, powiedział: <span style="font-style: italic;">-Chodź! Jest zapotrzebowanie na stolarza.</span>
    </section>
    <section>
        <time>5136</time>I poszedłem z nim trochę ze strachem, ale sobie pomyślałem już nic gorszego nie może być. Tu już bym nie wytrzymał, bo bym zwariował chyba. Zaprowadził mnie na stolarnie, do stolarni. To się taki żargon wytworzył, że nie mówi się, że się siedzi w celi, tylko się siedzi pod celą. Wiec zaprowadził mnie do tej stolarni i gdzie tzw. prowadzący tą stolarnię był pracownik przedwojenny, strażnik więzienia tzw. klawisz, który był stolarzem i on tą stolarnie prowadził. Zapytał się mnie: <span style="font-style: italic;">- Jakim jestem stolarzem? </span>Więc nie bardzo wiedziałem, co mam odpowiedzieć. Wydawało mi się jakieś prostsze rzeczy meble…to meblarz. Dobrze, to stolarnik-meblarz. Duża była ta stolarnia. Stało tych warsztatów z imadłami kilkanaście, czy dwadzieścia, czy coś. Wszystkie były zajęte, jeden był wolny, to mnie przy nim posadził. Mówił:<span style="font-style: italic;"> –Tu będziesz pracował! Czekaj na dalsze rozkazy</span>. Ten esesman, który mnie tu przyprowadził już wyszedł. Ja się tak rozejrzałem po tej stolarni wystraszony strasznie, co to będzie dalej i z radością wielką spostrzegłem tego Janka z kwarantanny, który powiedział, że jest stolarzem. Podszedłem do niego, mówię: <span style="font-style: italic;">- Janek ratuj? Co ty tu robisz? </span>– zapytał. -<span style="font-style: italic;">Jestem stolarzem, musisz mi pomóc!</span>
    </section>
    <section>
        <time>5256</time>Mówi: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj ten klawisz, który tutaj tą stolarnię prowadzi, to jest mój kolega, z którym żeśmy przed wojną prowadzili razem stolarnie. Mój klawisz, jak tylko będzie możliwość to ci będę tylko pomagał.</span> I następnego dnia, bodajże następnego dnia, do mojego warsztaciku jeszcze mi nic nie przydzielono, przyszedł właśnie ten esesman, ten, który mnie przyprowadził. Narysował mi na papierze przekrój ramy do obrazu, do zdjęcia i powiedział:<span style="font-style: italic;"> - Wykonasz mi ramkę do obrazu, czy tez do zdjęcia, już nie pamiętam, o takim profilu, bardzo skomplikowanym profilu, który mi wykonasz i chce to mieć za dwa, czy za trzy dni</span>, już nie pamiętam. I wyszedł. Więc jak tylko wyszedł, udałem się do Janka i mówię:<span style="font-style: italic;"> -Janek ratuj mam taką a taka ramkę wykonać. Powiedz, co ja tu mogę zrobić, bo ja takich rzeczy nie potrafię. </span>Bo to trzeba specjalnymi hebelkami, takimi, które maja zaokrąglenia albo wcięcia. Taki profil sporządź. Sporządził mi tą ramkę. Skleił. Chyba już nawet następnego dnia miałem gotową i leżała u mnie ona gotowa. Czekałem tylko na przyjście tego Niemca. Miałem przygotowany szmergiel, czyli papier szklisty i jak zobaczyłem, bo warsztaty znajdowały się w podziemiu, widziałem nogi esesmana, który szedł do stolarni, że niedługo wejdzie do środka. Wyczuwa się, bo naprawdę wyczuwa się czyjeś oczy wpatrzone w twoje plecy.
    </section>
    <section>
        <time>5382</time>Wiedziałem, że on już stoi w drzwiach, a ja stałem tyłem, wiec podniosłem ramkę i udawałem, że tym szmerglem czyszczę na glanc. Tą ramkę patrzyłem pogwizdując sobie, kiedy on podszedł do mnie i mówi: <span style="font-style: italic;">No, ja, zeit mein Herr</span>. (0:19:29.4).Więc ja mu pokazałem ten obraz mówi:<span style="font-style: italic;"> Ja, ja gut, gut, gut.</span> On bardzo był zadowolony, poklepał mnie i poszedł. Tak się zaczęła moja praca. Praca, która trwała od 6.00 rano do 6.00 popołudniu. Zaletami tego były przede wszystkim, to, że przez 12 godzin nie myślałem o tym, co mnie w najbliższym dniu czeka. W najbliższych dniach, najbliższej chwili czeka. Dostawałem lepsze jedzenie, miałem, dostawałem 100 papierosów na miesiąc, mogłem palić papierosy. Takie było stowarzyszenie Rada Główna Opiekuńcza RGO, która zajmowała się zaopatrywaniem więźniów w jakieś właśnie jedzenie i ona zaopatrywała tych więźniów pracujących, bo właśnie tylko parujący dostawali raz w niedzielę cały bochenek chleba. No to była w ogóle rozkosz nieprawdopodobna. Jak się dostało ten bochen chleba, to się mówiło, że gramy na harmonijce i wszyscy w tej celi, żeśmy ten chleb zaczęli jeść, łamać, jeść. To było nieprawdopodobne szczęście. Jak niewiele ludziom w takiej sytuacji potrzeba, żeby być szczęśliwym. A najważniejsze to, że pracowałem, że mogłem wypożyczyć książkę i wieczorami sobie czytałem książkę. Po pracy jak wracałem o tej 6.00 po południu, dostałem trochę lepsze jedzenie i mogłem się położyć w celi pojedynczej, czy podwójnej i czytać sobie.
    </section>
    <section>
        <time>5511</time>I to było bardzo, bardzo ważne. Wreszcie, któregoś dnia, jak chodziłem do tej pracy, siedziałem w celi… Nie! To jeszcze było przed dostaniem się do warsztatu. Siedziałem w celi, w której przed wojną siedziały, było przeznaczone dla 4 więźniów, siedziało nas kilkunastu. Były coraz większe aresztowania na mieście w Warszawie i dobijano nam tych więźniów i w końcu w naszej celi było 28 osób. Dokładnie nie można było spać. Jakżeśmy rozkładali na noc sienniki, każdy, leżało się tylko bokiem, jeden do drugiego przylegając, bo nie byli w stanie się zmieścić. Do tego te spadające z sufitu pluskwy. Pluskwy to była dodatkowa, dodatkowa tragedia w ogóle. Tak gryzły strasznie, że było nie do wytrzymania. A to wyjątkowo zmyślne stworzenia rzeczywiście wędrowały, wędrowały po suficie i spadały prosto na nas. Nie prawdopodobna historia. Wiec to było straszne, wszystkie ściany, wszystkie ubranie mieć pokrwawione, bo one tą nam krew wypijały. Któregoś dnia właśnie słyszymy na korytarzu olbrzymi rwetes, huk, harmider, kroki czyjeś, krzątaninę, warkot samochodów na podwórzu. W końcu na naszym korytarzu słyszymy liczne kroki i zostały otworzone wszystkie drzwi, drzwi do wszystkich cel.
    </section>
    <section>
        <time>5642</time>Rozkaz, starosta kazał wystąpić przed cele i wyczytywane nazwiska i powiedzieli, kto usłyszy nazwisko swoje ma wystąpić. Zostało odczytane mniej więcej 60 nazwisk, z naszej celi ubyło kilka osób, które wyszły na to odczytanie.. Zostali wyprowadzeni, cele zostały zamknięte i z powrotem zapanowała cisza. Zaczęliśmy się zastanawiać, co się dzieje? Po chwili usłyszeliśmy warkot zapalonych silników na podwórzu i te samochody prawdopodobnie z tymi wyczytanymi gdzieś odjechały. Wiedzieliśmy, że właśnie te rozwałki w ciągu popołudnia odbywają się w ruinach Getta, gdzieś stosunkowo niedaleko. I usłyszeliśmy, znaczy te samochody gdzieś odjeżdżały, w końcu warkot silników ucichł, bo gdzieś był już stosunkowo daleko i po jakimś czasie, nie wiem po 15-20 min. usłyszeliśmy, że ciężarówki wracają, wracają z powrotem na podwórze, żeśmy się zaczęli strasznie denerwować. Co to się dzieje? Z powrotem, żeśmy usłyszeliśmy ruch straszny na korytarzu, znowuż otwierały się wszystkie cele. Starości przed cele, znowuż wyczytywane nazwiska, znowu gdzieś w granicach 60-70 osób zostało na naszym piętrze wyczytane. Znowuż ubyło kilka osób i najgorsze był o to, że nazwiska były wyczytywane nie alfabetycznie. Były wyczytywane różnie: na „A”, na „S”, na „W” na „K”, pośrodku, także człowiek nie doznawał, ulgi jak jego litera przeszła, bo litera mogła w każdej chwili nie wiadomo, której wyczytane.
    </section>
    <section>
        <time>5767</time>Sytuacja powtórzyła się parokrotnie, strach zapanował, straszenie wśród wszystkich nas. W naszej celi po ostatniej wizycie, po ostatnim odczytaniu listy zostało z 28 zostało z naszej celi 8 i między innymi zostałem ja. Kiedy znowuż się zatrzasnęły drzwi, nie wiedzieliśmy, czy to już koniec, modliłem się gorąco bardzo, żeby to już był koniec i rzeczywiście te ciężarówki odjechały tego dnia i więcej ich nie było słychać. Potem się okazało, że to był dzień, w którym 29 maj 1943 rok. Czyli ja zostałem 4 przywieziony na Pawiak, czyli 25 dni po moim przywiezieniu na Pawiak, zostało rozstrzelanych 529 osób. To była największa w dziejach Pawiaka rozwałka. W tym zdaje mi się 20-parę kobiet. Była tzw. Serbia, oddziału żeński na Pawiaku i stamtąd te 20- parę osób zabili. Na ulicach Warszawy się podobno ukazały napisy „Pomścimy Pawiak”. Ten dzień i to właśnie min. to właśnie zdecydowałem, żeby pójść do pracy, bo nie mogłem wytrzymać tych wszystkich spraw. Tam pracowałem i już pracując w tej stolarni, przeżyłem drugi taki już w mniejszym stopniu, bo tylko 125 bodajże osób zostało rozstrzelanych.
    </section>
    <section>
        <time>5881</time>A ja już pracowałem wtedy właśnie w stolarni i widziałem przez to okno wychodzące z tej suteryny, na podwórze, widać było gdzieś do wysokości połowy człowieka, a dalej to już nawet można było i zobaczyć więcej. Widzieliśmy stojące ciężarówki, zdjęta ta zasłona. Wyprowadzano więźniów nawet jeden był jeszcze właśnie zawiązany, miał chyba połamane nogi, bo ledwo wlókł, szedł o kulach. Byli kładzeni na brzuchu w tej ciężarówce, kładzeni tak na śledzia, kilka warstw tych ciężarówek było, nie pamiętam… dwie czy trzy... Jak się potem okazało, też właśnie te sto dwadzieścia parę osób zostało rozstrzelanych. Wówczas modliłem się żebym jak najszybciej się jednak wyrwał się z Pawiaka, bo klimat tu już był dla mnie nie do wytrzymania, mimo tej pracy 12-to godzinnej i tych chwili zapomnienia o tym, co się dzieje dookoła mnie. Jednak cały czas ta atmosfera Pawiaka była dla mnie już nie do zniesienia. Modliłem się, żebym został wywieziony do najgorszego obozu, ale żebym już został stąd wywieziony. Tak trwało do 25 sierpnia. 25 sierpnia, też oczywiście 1943 roku zostałem wyczytany, że idę jak to się mówiło, w transport, że tam zostałem wyczytany, że mam wyjechać transportem.
    </section>
    <section>
        <time>6009</time>Nikt nie wiedział, dokąd, ale mówiło się, że prawdopodobnie Auschwitz. Prawdopodobnie Oświęcim. To było prawdopodobnie poprzedniego dnia, bo następnego dnia raniutko, już bardzo rano zostaliśmy wywiezieni z Pawiaka ciężarówkami na Dworzec Zachodni. Był piękny, słoneczny dzień, zapowiadał się bardzo gorący dzień. 25 sierpnia, sam środek, właściwie końcówka środka lata. Upał się zapowiadał straszny, także na tym dworcu i ładowano nas w wagony towarowe około 100 mniej więcej, tak żeśmy właściwie stali. Siąść mógł jeden czy dwóch, najwyżej na stojąco byśmy się mogli pomieścić. Pociąg ruszył w końcu. Pogłoski o tym, że pewna grupa więźniów pojedzie gdzieś do obozu koncentracyjnego, potwierdziła się. I 25 sierpnia 1943 roku rzeczywiście znalazłem się w takiej grupie, która o wczesnych godzinach rannych została wywieziona na Dworzec Zachodni. I tam zostaliśmy ulokowani bardzo gęsto, mniej więcej, około 100 osób w jednym wagonie towarowym, posiadającym jedno zakratowane okienko, gdzieś tam u góry. Także praktycznie, właściwie wszyscyśmy mogli stać! Wyłącznie. Był chłodny poranek, ale zapowiadał bardzo upalny dzień.
    </section>
    <section>
        <time>6134</time>I rzeczywiście dzień był bardzo upalny i jazda była strasznie, strasznie trudna, po prostu można było powiedzieć tragiczna. Nie zatrzymywaliśmy się nigdzie, swoje potrzeby musieliśmy załatwiać na stojąco, także to była jedna potworna podróż. Nie wiedzieliśmy oczywiście, dokąd nas wiozą. Około 11.00 w nocy, jak się potem okazało, dojechaliśmy do celu. Pociąg się zatrzymał. Usłyszeliśmy głośne komendy prawda w języku niemieckim: -<span style="font-style: italic;">Raus! Raus! Alle los</span> i ujadanie psów. Zaczęli Niemcy otwierać te wszystkie wagony. Część, kilku w moim wagonie po prostu było w takim stanie, że nie mogli wyjść. Trzeba było im pomóc wysiąść. Wylądowaliśmy na rampie w Oświęcimiu, okazało się. Nie zapomnę nigdy tego widoku, krąg Niemców z wycelowanymi w nas karabinami, trzymający na smyczy ujadające i szarpiące się straszne psy. Oświetlenie tej rampy, to jest obrazek, którego nigdy nie zapomnę. Na taką rampę żeśmy zostali przywiezieni właśnie w Oświęcimiu.
    </section>
    <section>
        <time>6256</time>Zaprowadzona nas do jakiś baraków, gdzie musieliśmy się rozebrać, oddać nasze ubrania i wejść pod zimna bardzo wodę, umyć się, wykąpać. Nastąpiło golenie oczywiście głowy i wszędzie gdzie człowiek jakieś owłosienia posiada i dostawaliśmy jakiś w przydziale, jakieś kalesony, majtki, koszule spodnie drelichowe, pasiakowe i bluzkę taka samą w pasiaki oczywiście. Rzucano to tak byle jak, tak żeśmy sobie potem pomiędzy sobą mogli wymieniać, jakieś takie bardziej pasujące do figury. Zostaliśmy w końcu późno, późno, późno w nocy do jakiś baraków. Nie widzieliśmy nic, gdzie… Okazało się, że zostaliśmy przyprowadzeni na część obozu, która nazywała się 2A i to była kwarantanna, gdzie na ogół lokowano tych właśnie nowo przybyłych. Zajęliśmy dwa bloki, bo okazało się, że jest 1026 więźniów w tym transporcie przyjechało. Dostaliśmy...Prawda…Jeszcze tam po umyciu, po ubraniu się, było komando, które tytułowało na ręku numer obozowy. Ja dostałem 139544 i właśnie zajęliśmy te dwa bloki.
    </section>
    <section>
        <time>6390</time>Na tym polu, który właśnie stanowił kwarantannę stało 16 baraków, w tym dwa ostatnie, to były: jedna to była umywalnia, a druga to były WC. Okazało się, że… i rano, bardzo rano nas zerwano, musieliśmy stanąć na placu apelowym. Oczywiście po 10 w jednym rzędzie i potem ten szereg, tak prawda, szedł, mniej więcej 700 czy 600 osób było w naszym baraku, spało. I wyszedł przed blok młody, przystojny więzień, elegancko ubrany oczywiście w pasiaki, ale z taką zawadiacką wsadzoną czapkę na głowie i odezwał się do nas po polsku. Zresztą zauważyliśmy, że ma też naszytą, znaczy taką naszywkę, na której był widoczny czerwony, nie pamiętam właśnie, czy czerwony, czy czarny winkiel tzw. I literka „P” była na nim namalowana, co oznaczało, że jest Polakiem. Ale właśnie nie pamiętam, czy on miał zielony winkiel, czy czarny, to oznaczałoby kryminalistę, albo jakiegoś, właśnie nie wiem, kryminalistę, albo jeszcze nie pamiętam, co to oznaczało…
    </section>
    <section>
        <time>6518</time>W każdym razie polityczni więźniowie mieli winkle czerwone. Myśmy dostali czerwone winkle, w naszym transporcie wszyscy, którzy byli, dostali winkle czerwone. I ten młody człowiek odezwał się do nas po polsku oczywiście. Spodziewaliśmy się jakiegoś przemówienia, widocznie takiego przywitalnego, powitalnego, ale to, co zacząłem słyszeć, to po prostu mi się wydawało, że ja chyba nie rozumiem. Bo straszliwe przekleństwa do nas rzucał ten blokowy, bo to był blokowy tego bloku, pan życia i śmierci na bloku. Zaczął nas wymyślać od bandytów polskich i mówi:<span style="font-style: italic;"> - Nie przyjechaliście do hotelu! Ja wam, tutaj, pokażę, jakie tutaj obowiązują porządki!</span> I ledwo skończył i padła komenda <span style="font-style: italic;">–Padnij!!! </span>Wiec myśmy w ogóle nie wiedzieli, co się dzieje? Zaczęła się musztra: <span style="font-style: italic;">-Padnij! Powstań!, Żabki! </span>Znaczy, stanie na zgiętych kolanach, na palcach tylko nóg, z rękami wyciągniętymi do przodu. I taka gimnastyka trwała, nie pamiętam jak długo, ale w każdym razie, ponieważ dużo wśród nas było starszych ludzi, nawet z brzuszkami, otyłych, to była w ogóle zabójcza sprawa dla nich. Bo zaraz obok tego blokowego ustawili się tzw. <span style="font-style: italic;">Stabchengins </span>(niem.00:09:16.3) czyli prawda ta służba na bloku pomocnicza, z pałami, kapowie z napisem „Kapo”.
    </section>
    <section>
        <time>6642</time>I tych wszystkich, którzy nie potrafili wykonać zadanych ćwiczeń, zaczęli okładać tymi pałami przeklinając w straszny sposób. To było w ogóle nieprawdopodobna historia. Ja miałem o tyle szczęście, w tym wypadku, bo miałem 19 lat i byłem wysportowany, wygimnastykowany, więc te rzeczy nie sprawiały mi specjalnej trudności, ale widziałem, co się dzieje dookoła. Po tej gimnastyce dostaliśmy śniadanie, jakąś kromkę, taką jakąś nawet mniej niż ćwiarteczkę chleba. To był chleb na ogół 800 gramowy, ciemny oczywiście taki gliniasty. Jakiś plasterek margaryn był, czy kawałek kiełbasy, taki plasterek, takiej dosyć szerokiej kiełbasy i jakaś lura w blaszanej takiej misce na pięć… Dobre to było, bo było gorące, znaczy to była jakaś mięta, ale gorąca, ponieważ ranek był zimny, był chłodny. Nawet ta ziemi gliniasta, na której żeśmy stali bosymi nogami, bo nie dano nam żadnego obuwia, to było zdecydowanie zimno. A my tylko w tych dreliczkach z pokrzywy robionych. W zasadzie był podobno przepis, że na kwarantannie więźniowie nie pracują. Ale nas zagoniono gdzieś w pobliże jakiś torów kolejowych, gdzie stały jakieś wagony towarowe oczywiście i myśmy musieli te wagony wyładowywać z jakiegoś towaru.
    </section>
    <section>
        <time>6781</time>Nie pamiętam kiedyś to były cegły. Za każdym razem, co innego mniej więcej. W każdym razie na tym polegała nasza praca w ciągu całego dnia, będąc na kwarantannie. Kwarantanna trzy tygodnie na ogół trwała i chyba tak żeśmy przebywali. Podczas tych 3 tygodni mieliśmy jedno tragiczne wydarzenie. Oczywiście te wszystkie oddziały, był po kolei 2A to była kwarantanna, B to byli słowaccy Żydzi, C to był <span style="font-style: italic;">Zigeunerlager</span>, obóz dla Cyganów, potem był lager D lager roboczy, tam właściwie, tam nas potem, po tych trzech tygodniach, zaprowadzono. Ale tutaj jeszcze właśnie spotkało, takie wydarzenie miało miejsce. Mianowicie w czasie, kiedy nas wyprowadzano poza druty, druty były oczywiście pod napięciem wysokim, stały, dookoła co, nie pamiętam, co 50 m, czy co 100 m stały budki, na których stali wartownicy uzbrojeni w karabiny. To jakiś więzień usiłował uciec. On uciekł, szukało go oczywiście, szukali go Niemcy, a myśmy po powrocie do obozu staliśmy. Staliśmy, powiedzieli, że dopóki nie odnajdzie się ten więzień, to będziemy stali. Oczywiście ci sztubowi latali tam i kto nie stał, albo równo w rzędzie, cokolwiek z tych sztubowych, czy blokowemu się nie spodobało od razu pały leciały i tak żeśmy stali.
    </section>
    <section>
        <time>6927</time>Nie pamiętam, gdzieś dobrze ciemną nocą, po północy na pewno, przyprowadzono tego uciekiniera. On był na moje szczęście z tego drugiego bloku, bo jak zaznaczyłem żeśmy dwa bloki zajęli, nasz transport. Także mój blok, ja razem z moim blokiem, kazano nam wejść do środka, a tamtych jeszcze trochę trzymano. W końcu nie wiemy, co się działo, bo cały czas było słychać przekleństwa, ale nastąpił moment ciszy, że chyba i tamci, też pozwolono im wejść do środka. Po jakimś czasie zaczął, usłyszeliśmy jakieś krzyki, przekleństwa w języku niemieckim, słyszeliśmy wyraźnie uderzenia pałami. Zaczęli wyrzucać z tego bloku esesmani, znaczy ci służbowi i blokowi i ci kapowie jacyś, którzy tam przebywali na tym bloku. Ludzie się z tego bloku rozpierzchli i zaczęli uciekać po ciemku. Było ciemno zupełnie, więc nie wiadomo, oni może nie zdawali sobie sprawy, gdzie, bo lampy się nie paliły. I nagle usłyszeliśmy strzały, szereg strzałów, jedne byłby blisko nas, drugie sporo dalej, ale padały strzały gęsto. W końcu po jakimś czasie nie wiem jak długim, ucichło wszystko i starałem się zasnąć u siebie.
    </section>
    <section>
        <time>7045</time>Ale w nocy musiałem do tego 15 czy 16 baraku iść wzdłuż, taką szeroką aleją, żeby do WC-tu się dostać. Ciemno było, choć oko wykol, nie paliły się żadne lampy. I nagle się potknąłem, omalże nie przewróciłem się. Schyliłem się, żeby zobaczyć, co to za przeszkoda i okazało się, że leżał jakiś trup. Tych trupów okazało się więcej, doszedłem do… skojarzyłem to z tymi strzałami, które było słychać. Po powrocie, z powrotem na blok, starałem się zasnąć, ale nie wiedziałem, o co w ogóle chodzi. Rano jak zwykle, ale bardzo rano, dużo wcześniej niż potrzeba było, bo tam apel, raport Führer przychodził tam, nie pamiętam o 6.00 czy o 700, o 6.00 chyba. To nas dużo wcześniej wyrzucono na blok, znowu na bosaka, żeśmy stali na takim właściwie już oszronionym tym placu apelowym. I wiedzieliśmy na tym naszym właśnie placu apelowym leżały dwa trupy. Tych więźniów, których wczoraj pogoniono z tego sąsiedniego bloku, bo musieli ponieść karę, że ktoś z ich bloku uciekał. Także to była tragiczna noc, którą sobie dobrze zapamiętałem. Po tych 3 tygodniach na tym drugim bloku, też był młody Polak, też właśnie jakiś chyba kryminalnej przeszłości, bo też miał czarny, albo zielony ten winkiel.
    </section>
    <section>
        <time>7177</time>Jeden się nazywał Franio, drugi się nazywał Miecio. Nie pamiętam, który z nich nazywał się Krwawy Miecio, a ten Franek, u którego ja byłem, o ciemnych, czarnych włosach, był tak samo okrutny, jak ten właśnie tzw. Krwawy Miecio. Po upływie czasu tej kwarantanny zaprowadzono nas na ten blok D, blok roboczy, który posiadał dwa razy więcej bloku, bo było ich 32 po 16 z każdej strony. Środkiem szła szeroka taka aleja i dostałem się na jakiś bloki, nie pamiętam, co to był za blok. Rano zaczęto, po apelu, zaczęto tworzyć jakieś Komanda. Na ogół było tak, że właśnie, na danym bloku powstawało jakieś komando, którym dowodził właśnie kapo z napisem na takiej opasce kapo i on dowodził tą setką ludzi.
    </section>
    <section>
        <time>7267</time>Stu więźniów było pod nim i taka setka była dzielona na pięć dwudziestek, którą w każdej takiej 20 był jeden, który się nazywał <span style="font-style: italic;">Vorarbeiter</span>, który niby dowodził tą dziewiętnastką. A wszystkimi tymi grupami, tymi <span style="font-style: italic;">Vorarbeiterami </span>dowodził oczywiście kapo. Jak było więcej niż 100 osób w komandzie no to tyle było kapów, ile było setek. W dużych komandach, które się składały z sześciu, siedmiu setek, to jeszcze była funkcja oberkapo, czyli takiego głównego dowodzącego tą całą grupą, z tymi kapami włącznie. Wyprowadzano nas po za blok, znaczy poza druty. Przy wyjściu z obozu, było takie jak gdyżby podium, podwyższenie, na którym siedziała orkiestra złożona z kilkunastu muzyków: i skrzypce, i jakieś inne instrumenty, trąbki. I oczywiście odchodziły marsze, żeby w rytmie tych marszów kolumny maszerowały. Maszerowało się po pięciu więźniów szło i też szereg taki długi jak duże było to komando i żeśmy nie wiedzieli, bo to było, prawda, pierwszy dzień, jakiego rodzaju nas praca czeka.
    </section>
    <section>
        <time>7380</time>W każdym razie jak nasza grupa zbliżała, jak jakakolwiek grupa zbliżała się już do bramy to kapo, który ją prowadził zdejmował czapkę dawał komendę: <span style="font-style: italic;">-Mützen up!</span> Wszyscyśmy ściągali czapki i tak z gołą głową trzeba był przejść przed komendantem, który odbierał tą całą defiladę, nazwijmy to. I po wyjściu za druty można było czapkę nałożyć i wtedy była komenda:<span style="font-style: italic;"> -Mützen auf! </span>I się wychodziło. Jakoś, dokładnie nie pamiętam specjalnie, jak daleko żeśmy poszli, tzn. moja grupa, ale żeśmy coś, gdzieś kopali jakieś groby. Wiem, że była potem jak wszyscy tam rozmawiali już wieczorem, po powrocie do obozu, kto gdzie pracował, to wiem, że było taki w komando, które się nazywało <span style="font-style: italic;">Obergraben</span>(niem. 00:23:00.4), które było bardzo, ciężka praca była, bo oni w wodzie pracowali, przy regulacji, nie pamiętam, jakiejś rzeki, bo to chyba nie była Wisła. I kładliśmy się na gołych deskach, prycze były, te łózka były trzypiętrowe (tutaj gdzie ja stoję, a to było w 2001 roku pojechałem z moją wnuczką, która koniecznie chciała przyjechać) i na gołych deskach na ogół przykryci takim bardzo lichymi, cienkimi nie rzadko podziurawionymi pledami, żeśmy się przykrywali, ponieważ noce były chłodne, bo to już był wrzesień.
    </section>
    <section>
        <time>7518</time>Tam w tym śląskim klimacie, widać może było w ogóle jeszcze właśnie wyżowa pogoda. W każdym razie noce były chłodne w każdym razie żeśmy się przytulali, na komendę się układaliśmy w jedna stronę, potem na komendę w drugą stronę żeby się pomieścić, bo gęsto było bardzo. Właśnie kilkaset ludzi było, tragiczne było przebudzenie. Człowiek zasnął po tej pracy, po tym pierwszym dniu, pełnym zresztą wrażeń i na wiele pytań nie dostałem odpowiedzi. Co będzie dalej? Jak to wszystko będzie wyglądało? Nad tymi sprawami zastanawiali. Nagle to przebudzenie, bo pałami walili ci sztubowi w deski, pryczy, żeby nas obudzić. To nagłe przebudzenie było takie, że człowiek w ogóle w pierwszym momencie nie zadawał siebie sprawy gdzie jest. Co cię w ogóle dzieje? Takim kamiennym snem się spało. Dopiero jak uświadomił sobie, że jest w obozie, jak to wszystko się ułożyło i nagle komendy na apele nas wyganiali. Zdałem sobie sprawę z sytuacji tragicznej. Teraz może właśnie przytoczę taki wiersz, którego nauczyłem się, bo w czasie pracy zetknąłem się prawda. Byłem w kilku komandach, bo jedna tam się skończyło pracę, spotykałem się z innymi ludźmi.
    </section>
    <section>
        <time>7632</time>Gdzieś, ktoś opowiadał ten wiersz. Autor był nieznany, ale wiersz tak według mnie realnie oddawał to, z czym żeśmy się zetknęli, że się go starałem nauczyć i chyba go też nigdy nie zapomnę. Ten wiersz brzmiał w ten sposób: <span style="font-style: italic;">Drutami otoczony skrawek świata, Gdzie ludzie tylko numerami są. Gdzie brat spodlony gnębi swego brata, I śmierć kościstą dłoń wyciąga swą. Tam tyle łez i tyle krwi pociekło, Tam z krzykiem trwogi budzisz się ze snu. Gdy się ktoś zapyta, gdzie jest piekło? To śmiało odpowiedzieć możesz mu w Birkenau! Birkenau! Przeklęte Birkenau! Oblane krwią i łzami. Przez Boga zapomniane piekła dno. Cierniowa tysięcy ofiar droga. Królestwo zła, gdzie nie ma Boga. I grobu mieć nie będziesz, przyjacielu. Popiołu garść rozwieje polny wiatr. Nie ważne to… Wszak jesteś jednym z wielu, O których zapomniał świat. </span>Właśnie, dlatego między innymi zapamiętałem ten wiersz, bo ta zwrotka gdzie: „Tam z krzykiem trwogi budzisz się ze snu”, to była taka autentyczna naprawdę, że trudno było sobie czegoś lepszego wyobrazić. Pracowaliśmy w tym komandzie, nie pamiętam jak długo, w każdym bądź razie, to był jeszcze okres, kiedy Niemcy nie przegrywali, nie zaczęli przegrywać na frontach wojny, drugiej wojny światowej i właściwie więźniowie się niewiele liczyli.
    </section>
    <section>
        <time>7764</time>Nie zależało Niemcom na pracy, bo tam praca często była w ogóle nie produktywna, nie miała sensu. Po prostu trzeba było pracować, żeby zgnoić tych więźniów. I często bywało tak, że się wracało, oczywiście jak się dalej odchodziły komanda, które dalej szły, to prowadzili esmani z psami żeby właśnie utrudnić ewentualną ucieczkę. Jeszcze za tych właśnie, mojego czasu tam podczas pracy, w tym obozie D jakżeśmy pracowali bywało, że stosowali Niemcy taki, taki fortel, nie wiem jak to nazwać. Bo wśród tych esesmanów, którzy nas prowadzili oczywiście byli tacy, którzy, których nic nie obchodziło, ale byli tak wyjątkowi zwyrodnialcy, zboczeńcy, że dla przyjemności właśnie, wzywał więźnia i mówił, wydawał mu rozkaz: <span style="font-style: italic;">-Leć tam, przynieś, coś tam czy łopaty, ale biegiem, biegiem. </span>Więzień się ruszał biegiem i wtedy ten strzelał do niego w plecy! Wszyscy widzieli - uciekał. Więc takie jeszcze się wtedy zdążały przypadki, których oczywiście już było bardzo niewiele. We wcześniejszych latach podobno dużo częściej miały miejsce.
    </section>
    <section>
        <time>7877</time>Na tym… Mieszkając już w tej właśnie części D, 2D tego obozu pracy, jak się nazywało, dano nam drewniaki, już jakżeśmy wychodzili do pracy. Te drewniaki, takie, jakie przypadły, też wielkość, jaką się oczywiście otrzymało, jeszcześmy się też w miarę możności też wymieniali. Ale te drewniaki na ogół, nie bardzo pasowały i pamiętam, że po stosunkowym krótkim czasie miałem tak straszne pęcherze na pietach, że w ogóle nie mogłem chodzić. I po jakimś czasie, jak wracałem ledwo żywy do obozu ściągałem te drewniaki, to zobaczyłem, że to jest już jedna wielka żywa rana. Był na terenie obozu, był jeden, część jednego bloku przeznaczone na tzw. ambulatorium i tam zamiast po pracy iść, po kolacji i się położyć, musiałem wystawać w kolejce do ambulatorium. Gdzie były, tam posmarowali mi jakimiś maściami, bandażowali nogę papierowymi bandażami, które bardzo miały krótki żywot. Także jak się w końcu dowlokłem do bloku i położyłem na pryczy, to w czasie snu, te bandaże oczywiście się pozrywały, nic z tego nie było, a rano trzeba było iść. I tak się powtarzało kilka razy z rzędu.
    </section>
    <section>
        <time>8002</time>Kilka dni z rzędu, że musiałem do ambulatorium iść i coś tam, żeby mi tą nogę opatrywał sanitariusz, ale sytuacja była już taka, że naprawdę nie mogłem wytrzymać. To już wyglądało niedobrze, bałem się, że jakieś zakażenie może się zrobić. A po za tym, rzeczywiście już, nie wiem czy na skutek tego, czy na skutek przeziębienia, bo jak zaznaczyłem była bardzo chłodna pogoda, bardzo zimno było rano i bardzo zimno było wieczorem. W ciągu dnia nawet jak świeciło słońce, to było bardzo gorąco. Z kolei też podczas pracy to było źle. Ale tu już się sytuacja robiła bardzo poważna, byłem bardzo poważnie zaniepokojony. Co ze sobą dalej zrobić? Jak to będzie, czy w ogóle przetrwam to wszystko i co zrobić? Zacząłem się radzić kolegów, co mam robić? Bo opinie były różne. Wiedziałem, że jest rewir, czyli szpital, jest cały oddział, tak jak to było D, to F był szpital. Czy tam iść? Ale opinie były bardzo różne, bo jedni starsi już więźniowie, znali podobne jakieś przypadki, że facet poszedł jeszcze nie był wcale w jakimś złym stanie i już nie wrócił nigdy. Zacząłem się mocno zastanawiać, co mam robić i byłem, mówiąc szczerze przerażony. Ale w końcu doprowadziło mnie to do takiego stany, że nie powiem, żeby było mi wszystko jedno, bo jednak za wszelką cenę miałem jeden cel: przeżyć, zdecydowanie przeżyć. Nie mniej postanowiłem, że zaryzykuję.
    </section>
    <section>
        <time>8130</time>Następnego dnia rano zgłosiłem się w tym ambulatorium, że jestem poważnie chory, bo mam wysoką gorączkę, zmierzono mi i rzeczywiście miałem ok. 39 stopni i chce pójść do szpitala. Pamiętam, że właśnie tego dnia, kiedy ja zdecydowałem się pójść do szpitala, razem ze mną udawało się kilkanaście osób, chyba. Zaprowadzono nas tam, właśnie na ten oddział F, gdzie przyjęcie też polegało na tym, jak zawsze na kąpieli. Kąpiel, nie pamiętam, jakąś taką, taki rodzaj koszuli, czy jakoś takiej dłuższej koszuli, bo te moje pasiaki mi zabrano. I dostałem się na blok nr 7. Blok, na którym przebywali chorzy ze sprawami wewnętrznymi, czyli prawda gorączka, jakiś tam kaszel, przeziębienie, możne innych sfer i między innymi ja z tymi nogami, też się tam dostałem. A podczas tej kąpieli, zjawił się jak gdyby, chciał zobaczyć, kto przybył do szpitala, w białym kitlu, facet o takiej ogorzałej twarzy, w wieku mniej więcej około 60 lat, takie robił wrażenie, siwy, szpakowaty właściwie.
    </section>
    <section>
        <time>8259</time>Okazało się, że to jest naczelny lekarz, czyli tzw. <span style="font-style: italic;">Lagerarzt </span>i nazywał się doktor Zenkteler. Ja jeszcze przed aresztowaniem czytałem dużo, wychodził taki biuletyn informacyjny i czytywałem go, bo był właśnie taką podziemną prasą. W niej wyczytałem, któregoś dnia, taki artykuł pt. ”Doktor Zenkteler przyjmuje tam od takiej do takiej godziny”. I była scharakteryzowana osoba doktora Zenktelera, że to był, że to jest przedwojenny, bodajże pułkownik, w każdym razie wojskowy, lekarz rzeczywiście. Nie pamiętam sobie czy tam było podane bliżej coś, jak on się tam dostał, w każdym razie znany był z bardzo złego traktowania więźniów, a nie znosił… Był poznaniakiem, a nie znosił warszawiaków. Więc, tyle ja o nim wiedziałem i potem od tych sztubowych, którzy tam nas myli, puszczali wodę, zapytaliśmy się, kto to jest? Doktor Zenkteler <span style="font-style: italic;">Lagerartz</span>. Takie było pierwsze z nim zetkniecie. Potem okazało się, że jeszcze okazało się, że będę z nim miał bliższe zetkniecie, kiedyś stosunkowo w niedługim czasie. W każdym razie tam, na tym bloku szpitalnym, bloku nr 7 dostawałem jakieś proszki właśnie na przeziębienie chyba.
    </section>
    <section>
        <time>8388</time>Ale w końcu, lekarz każdego nowoprzyjętego jeszcze dość dokładnie badał, oczywiście, wiedział lekarzami byli więźniowie, w większości zdecydowanie byli Polacy. Byli to Polacy. I zobaczył to moje piety, ten lekarz, no i powiedział, będziemy się tym musieli zająć i czekałem tam na …Kazał mi iść do łóżka jeszcze. Pchły były straszliwe w tym łóżku, koce to było jedno wielkie lęgowisko pcheł, także. Pamiętam jak wyszedłem któregoś dnia z łóżka na podłogę, bo szedłem właśnie tam, wezwał mnie lekarz na badanie, to ja patrzę, mówię: <span style="font-style: italic;">-Skąd mi się zrobiło czarne owłosienie na łydce! </span>Okazało się, że to były pchły, tragiczne były te pchły. W każdym razie leżałem właśnie i jeszcze wtedy czekałem na swoją kolej aż mnie ten doktor przyjmie. Jak zobaczyłem, że wezwali jakiegoś chorego i dopiero tam poznałem właściwości takiej choroby, której na wolności słyszałem o niej, nawet nie słyszałem. Nazywała się flegmona. Na skutek złego odżywiania podobno, na skutek przeziębienia, na skutek jakiś uderzeń, nacisków powstawała pod skórą ropa. Skórą była na zewnątrz zupełnie normalna, natomiast przy dotknięciu było bardzo bolesne to miejsce i tam pod spodem była ropa.
    </section>
    <section>
        <time>8509</time>Leczenie polegało na tym, że robiono nacięcia, jedno albo dwa, w zależności od tego jak tam lekarz wyczuł, że to miękkie jest duże. Wyciskano tą ropę, wsadzano dreny jednym otworem wsadzano drugim wychodziło i tak po, chyba następnego dnia, od razu ten dren jest zdejmowany. Oczywiście wszystko było robione ona żywca i właśnie wtedy miałem, pierwszy raz widziałem, jak właśnie wezwali takiego chorego, miał gdzieś tutaj na udzie, tą flegmonę. Sanitariusz podłożył mu taką nerkę blaszaną. Lekarz mu…Facet wył, w straszliwy sposób jak miał dosyć duże te nacięcia. Jak mu wsadzono tą gazę, potem następne razy jak mu ją wyciągali. W każdym razie zapoznałem się z zupełnie nową chorobą i zacząłem się modlić żebym tej flegmony nie dostał. Ale w końcu dorwał mnie lekarz z tymi piętami i nieprawdopodobnie, bo nożyczkami, też oczywiście na żywo, wycinał mi, tą taką obumarłą właściwie już części piety, że miejscami nawet i kawałek kości widziałem. Także, nie był nawet to aż tak bolesne, ale w każdym razie wycięto mi te wszystkie, prawda, część, z jakiej już przegniły ropą ropną.
    </section>
    <section>
        <time>8624</time>Posmarowane jakimiś maściami, oczywiście też tymi bandażami papierowymi, bo innych nie było. Ale szczęśliwie zobaczyłem, że to się jednak wszystko goi ładnie. To ciało stosunkowo szybko zarasta. Gorączka mi spadła, czyli to przeziębienie mi też już tego… Ale to się zrobił już chyba listopad. Wiec już były bardzo zimne dni, zacząłem się martwić, co tutaj wykombinować, żeby w tym szpitalu zostać jak najdłużej, żeby nie iść na to zimno do tego lagru D powrócić. Nie mniej po jakimś czasie właśnie już uznano, że jestem zdrowy. Był na terenie szpitala blok numer 15 nazywasz <span style="font-style: italic;">Abgang block</span>, blok, z którego wychodziło się z powrotem. Tam siedziało się na ogół jedną dobę. Na tym bloku się spało. Jeszcze lekarz naczelny tego bloku 15-tego, robił ostatnią kontrolę, czyli wszyscy musieli prawda, ze swoich boksów wychodzić dookoła takiego komina. Bo wzdłuż bloku każdego takiego baraku, szedł taki czopuch, taki ceglany kanał i prowadził do komina, który wywoził, tu się podgrzewało, palono.
    </section>
    <section>
        <time>8749</time>Z jednej strony było prawda, palenisko, z drugiej był komin i to wszystko wychodziło, więc dookoła tego… Ci wszyscy więźniowie stali i jeszcze przechodzili ostatnią kontrolę tego naczelnego lekarza. Następnego dnia rano jak rzeczywiście lekarz uznał, że jest wszystko ok., na tyle dobrze, żeby nie musiał tutaj na tyle szybko wracać. Wypuszczano go, wracał z powrotem na ten blok D. Ja taki obchód przechodziłem, a muszę powiedzieć, że jak to u Niemców był niesamowity porządek. Porządek między innymi polegał na tym, że ja miałem prawo, tzn. każdy więzień miał prawo otrzymywać do 5 kg. paczkę żywnościową, bez medykamentów, bez napoi w środku, ale jakieś jedzenie. Ja będąc na tym bloku D, to pamiętam, że chyba jedną taką paczkę dostałem. I tutaj będąc w szpitalu, odnaleźli mnie, był taki porządek, wszystko wiedzieli gdzie, kto jest, że tutaj dostałem jedna paczkę i jak już wychodziłem i byłem na tym bloku 15-tym, to też właśnie doręczono mi paczkę. Skoro lekarz ocenił, że ja już się nadaje, to było pod wieczór. Zostałem skierowany jeszcze z powrotem do łóżka i jutro rano, odchodzisz do roboty.
    </section>
    <section>
        <time>8875</time>Właśnie tego wieczoru dostałem paczkę. Lekarzem naczelnym na tym bloku15-tym był polski Żyd. Mógł mieć, dla mnie to 19-to latka to on był stary, a mógł mieć 50 lat. Był lekarzem naczelnym, jak powiedziałem, i tak sobie pomyślałem, zaryzykuję i z tej mojej paczki zrobiłem taką prawie połowę tej paczki naszykowałem, oddzielnie. Z tym takim dosyć sporym zawiniątkiem, udałem się do pokoju, w którym urzędował ten lekarz. Zapukałem i wszedłem do pokoju, zapytał się: <span style="font-style: italic;">-O co chodzi?</span> Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> -Panie doktorze, mam dziewiętnaście lat, chcę przeżyć! W tej chwili będzie już w najbliższych dniach, będzie już bardzo zimno, nadchodzi zdecydowanie zima i warunki do pracy na powietrzu będą już bardzo trudne. Chciałbym pozostać na bloku.</span> <span style="font-style: italic;">Czy pan doktor byłby, byłoby możliwe żeby pan doktor znalazł mi jakąś prace tutaj na bloku, jakiegoś sztubowego, jakiś nachtwache tzn. takiego strażnika nocnego. Ja tutaj przyniosłem panu paczkę, ja otrzymuje paczki żywnościowe. Wiem, że pan doktor nie może otrzymywać żadnych paczek i nie otrzymuje. Będziemy się dzielić razem. </span>Nic nie odpowiedział, żebym zabrał tą paczkę, ja w każdym razie. -Wracaj na łóżko!
    </section>
    <section>
        <time>9007</time>Zostawiłem tą paczkę, wróciłem i się zastanawiałem, że na pewno on się też zastanawia, czy może mi coś tu zaofiarować, czy to w ogóle ma wszystko sens? Następnego dnia rano jest ten…każą wszystkim wyjść właśnie dookoła tego, jest znowuż taka ostatnia paraza, ostatni przegląd. Patrzy jeszcze, czy nie ma żadnych ran, czy wszystko nie jest, nikt nie ma nic obtartego, bo za trzy dni idzie się do pracy, żeby nie było się zmuszonym wracać szybko z powrotem. Kiedy doszedłem do niego, bo to on tą kontrole przeprowadzał, spojrzał na mnie i wydawało mi się, że on mnie rozpoznał, ale ja wolałem mu się jednak przypomnieć i powiedziałem:<span style="font-style: italic;"> -Pan doktor mnie poznaje?</span> On powiedział mi:<span style="font-style: italic;"> Cicho! Właź na górę tam gdzie jesteś, przykryj się porządnie kocem, żeby cię nie było w ogóle widać.</span> Ja tak zrobiłem, wszyscy się na ogół ustawiali, ja cichaczem wlazłem na najwyższe piętro, na którym zresztą właśnie spałem tej nocy, przykryłem się tym kocem. On stosunkowo krótkim czasie pokazali się esesmani, którzy przyszli odprowadzić ten właśnie <span style="font-style: italic;">abgang </span>blok, właśnie na lager D, do obozu D tego obozu pracy. Jeszcze właśnie zaglądali, ci Niemcy po tych boksach, czy ktoś się prawda, nie ukrywał, właśnie. I wyprowadzili tych więźniów.
    </section>
    <section>
        <time>9127</time>Ja zostałem. Lekarz mi powiedziała, po ich wyjściu, że będę pełnił funkcję nachtwache, czyli nocnego stróża, w godzinie właśnie nocnych, bo była doba podzielona na dwie części. Była od 5.00 po południu miałem pracować do 5.00 rano, a od 5.00 rano do 5.00 popołudniu zmiennik pracował, żeby tutaj był porządek. Ponieważ więźniowie byli prawda, mimo wszystko, że wychodzili z tego szpitala przeziębieni na ogół jeszcze byli jeszcze przeziębieni może nawet nie zdawali sobie z tego sprawy. Albo do ostatniej chwili leżeli w łóżku, bo nie chcieli w nocy wyskakiwać, bo i zimno było, prawda, na bloku. Także zdarzało się, że często się zdarzało, że w ogóle, że ktoś tam się zwlókł z tego łóżka i biegł tym korytarzem, bo na końcu bloku było takie nieduże pomieszczenie na WC, gdzie były trzy dziury, trzy stanowiska do załatwiania się, to nie zdążyli i za przeproszeniem zbrudzili całą posadzkę. I do mnie wtedy jak od tej 5.00 popołudniu, należało tutaj zrobić porządek, więc zmywać to wszystko. Poza tym nic się specjalnego i nie działo, wiec praca była dobra, a najważniejsze, że siedziałem pod dachem. Nie musiałem pracować na zimnie, na mrozie, prawdopodobnie lada chwila mógł przyjść. Najgorsze było, że ten zmiennik rano, który o 5.00 miał mnie zastąpić razem ze mną żeśmy te oczka, to szambo, które tutaj było, od zewnątrz były otwory, z których kubłami wyciągało się te całe nieczystości.
    </section>
    <section>
        <time>9281</time>Ładowało na takie nosiłki dosyć duże. Nosiłki prawda z dwoma drągami i we dwójkę żeśmy to wynosili kilkaset metrów gdzieś pod koniec, gdzieś na skraju lagru, gdzie się to wylewało już i nawet nie wiem, w jaki to sposób został potem, kto to potem, jak to wybierał? Ale myśmy to wynosili. Oczywiście takich „wycieczek” z tymi pełnymi nosiłkami to było kilkanaście, różnie, ale kilkanaście i kilkadziesiąt też bywało, bo na tym bloku też bywało 500, 600, 700 osób. Dopiero wtedy szliśmy do łaźni umyć się i robiło się, zresztą, obowiązkowo <span style="font-style: italic;">Läusekontrolle</span>, czyli sprawdzanie, czy się nie ma wszy. Wszystkie brzegi koszuli, spodni czy czegoś widział się, że człowiek tylko gniótł i gniótł, co chwila, bo wszy były też potworne. Pracowałem kilka tygodni, pamiętam. Jaki to był długi okres, w każdym razie byłem szczęśliwy, dzieliłem się pamiętam oczywiście tymi paczkami, bo paczki przychodziły regularnie, co tydzień, jedną paczkę dostałem, dostawałem.
    </section>
    <section>
        <time>9379</time>Paczkę dostawałem na początku, która była adresowana przez mojego ojca. Mój ojciec był artystą – grafikiem, miał bardzo, bardzo ładnie pisał i te paczki były jego charakterem adresowane. Od końca mniej więcej października dostawałem paczę adresowane prze moja mamę. Jedna paczka taka przyszła raz na, właśnie raz na tydzień, czy raz na dwa tygodnie, mogła taka paczka przyjść. Według przepisów zdaje się było raz na dwa tygodnie, a mi się zdawało, że na ja nawet otrzymywałem nieraz częściej. Pisaliśmy też, co trzy tygodnie listy mogliśmy pisać listy i co trzy tygodnie mogliśmy otrzymywać listy. Jak zbliżała się, to była zawsze niedziela, pisania listów, kiedy się większość pracy do pracy się nie szło i siedziało się w środku obozu. Ponieważ ja dosyć dobrze znałem niemiecki, bo w szkole, przed wojną, w szkole uczono języka niemieckiego albo francuskiego, nie było angielskiego. Chyba, że jakieś były może specjalne szkoły, ale na ogół w państwowych szkołach był francuski, albo niemiecki i oczywiście łacina obowiązkowo, oczywiście łacina obowiązkowo była też. Ja uczyłem się niemieckiego i uczyłem się dosyć pilnie, a jeszcze przed aresztowaniem rodzice zafundowali nam prywatne lekcje, także ja miałem całkiem nieźle opanowany język niemiecki.
    </section>
    <section>
        <time>9509</time>Jak przychodziła niedziela pisania listów, to ja miałem pełne ręce roboty, ponieważ dużo wśród więźniów było ze wsi, starszych młodszych, ale też nieznających język niemiecki w sumie było bardzo niewielu, ci zresztą, którzy znali to wykorzystywali to. Po prostu żądając za napisanie listu za kogoś, jakiś tam kawałek chleba niespecjalnie dużo, ale w każdym razie jakiejś zapłaty chcieli. Ja pisałem te listy bez żadnego, znaczy za darmo chciałem tym ludziom pomóc, wiec cała niedziela mi schodziła na pisanie listów. W każdym razie w jednym z listów napisałem do mamy, dlaczego, ponieważ wydało mi się to podejrzane, zapytałem się, dlaczego ojciec przestał adresować mi paczki? W najbliższym liście mama mi odpisała, ponieważ musiał wyjechać. A ojciec mój miał na imię Janusz i ja pisząc o, właśnie w sprawie tych listów, pytałem się mamy, dlaczego Januszek, żeby to nie było podejrzane, jakiś mały Januszek, dlaczego Januszek nic się do mnie nie odzywa, w ogóle nie pisze nic w liście o sobie? Właśnie mama napisała, że Januszek musiał wyjechać.
    </section>
    <section>
        <time>9624</time>W każdym razie to taka mała dygresja była na temat listów. I teraz tutaj. Któregoś dnia będąc tym nachtwacho mam o 17.00 wstać na tą moją wieczorna zmianę, a ja już od samego rana czuję, że jestem rozpalony w ogóle, że mam jakąś straszną gorączkę. Zszedłem na dół z tej mojej pryczy, z której jak powiedziałem, tam właśnie na samej górze się ulokowałem, na najwyższym piętrze, zszedłem do doktora i poprosiłem o termometr. Wziąłem termometr, poszedłem na górę, zmierzyłem i patrzę mam 41 i 2. Nie chciało mi się w ogóle wierzyć, ani nie byłem nieprzytomny, ale zaczęła mi się nie podobać czy nie dostałem tyfusu. Wiedziałem, że taka wysoka gorączka prawdopodobnie ma coś wspólnego z tyfusem. Strząchnąłem ten termometr, zmierzyłem ponownie i ponownie była taka temperatura. Z tym termometrem ze spuszczoną głową w końcu, z tą, którą pokazywał poszedłem do tego naczelnego lekarza, który mnie tam prawda wynajął do pracy i mówię: <span style="font-style: italic;">- Panie doktorze mam strasznie wysoką gorączkę! </span>Więc sprawdził na czole rzeczywiście masz, ale ja mówię taka temperatura i jeszcze trzeci raz musiałem zmierzyć. On mi powiedział: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj!</span> -zbadał mnie <span style="font-style: italic;">-Masz tyfus! Niestety musisz się pożegnać tutaj z tą pracą i pójść. Jest specjalny blok tyfusowy.</span> Niemcy się bali tyfusu i nie bali się wszy bardzo, wiec ten blok był zupełnie odizolowany.
    </section>
    <section>
        <time>9750</time>Znalazłem się na tym bloku tyfusowym, jak leżałem, leżenie na bloku tyfusowym polegało, znaczy leczenie tego tyfusu, polegało na tym, że się leżało. Ponieważ podczas takiej wysokiej temperatury jest bardzo silne pragnienie, stały dwie beczki takie 50 albo 100 litrowe. Pełne takie właśnie wody z miętą i można, był garnuszek stał gdzieś obok i można się było tej wody napić. Ponieważ ta temperatura już trwała kilka dni i wszyscy, także ja już jak wstawałem z łóżka, żeby iść po tą wodę, a to się wstawało kilka razy dziennie tak się chciało pić. To musiałem się trzymać pryczy, żeby w ogóle dojść do tego, bo tak się kręciło w głowie, nie miałem. Nogi się uginały nie mogłem dojść do tego. Zbliżało się Boże Narodzenie i ja już na tym bloku tyfusowym leżałem chyba dwa tygodnie albo i więcej, otrzymałem właśnie miałem dwie paczki nieruszane w ogóle, bo podczas w czasie takiej temperatury, nie ma się absolutnie apetytu. Doktorem naczelnym na tym bloku tyfusowym był też Polak, oczywiście doktor, bodajże doktor Malinowski się nazywał. Taki około pięćdziesiątki lekarz, bardzo sympatyczny. Ja, któregoś dnia on podszedł do mojej pryczy, a ponieważ dużo było już tych zachorowań, więc leżało nas dwóch na stosunkowo wąskiej, 60 cm pryczy, leżało nas dwóch.
    </section>
    <section>
        <time>9891</time>Podszedł zbadał puls, zbadał tak jak tego… Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Panie doktorze, ja tutaj mam, leżą na moim łóżku dwie paczki z domu, z bardzo dobrym i cebula jest…</span> Takie były pojemniki okrągłe, z tektury, z przykrywką takiej średnicy gdzieś 12cm mniej więcej, wyłożone w środku były stearyną czymś takim i tutaj właśnie przewożono, nie wiem czy to mama tak robiła i w każdym razie i tutaj dostawałem w szmalcu kotlet schabowy, był jakiś taki mięso tłuste właśnie, szmalec do smarowania itd. Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> -To jest bardzo dużo dobrego jedzenia </span>–mówię, bo: <span style="font-style: italic;">-Jutro, czy za dwa dni jest wigilia, niech pan doktor weźmie te paczki i wśród Polaków leżących tutaj, a już będących, powiedzmy sobie, już będących prawie zdrowymi, którzy już na pewno mają wilczy apetyt, nich pan ich podzieli tymi moimi paczkami. Niech pan weżnie dla siebie, jeżeli pan nie otrzymuje paczki.</span> On bardzo chętnie wziął to, zabrał to, na pewno podzielił tak jak wśród Polaków, w każdym razie tej nocy czuje, że ktoś podchodzi do mojej pryczy, podnosi mi koc i robi mi jakiś zastrzyk.
    </section>
    <section>
        <time>10013</time>Nie wiem, co to było, potem się domyśliłem, że on, nie wiem czy miał właśnie czy mógł był w stanie przekupić tymi paczkami Niemców, czy coś, w każdym razie to się potem okazało, że to było jakieś lekarstwo wzmacniające, prawdopodobnie, może, gdybym nie miał tego, miałbym trudności albo i nie udałoby mi się przeżyć. Bo się okazało, że ja przechodziłem tyfus plamisty, kiedy ten tyfus plamisty się kończył, dostałem tyfus brzuszny, jak się ten tyfus brzuszny kończył dostałem recydywę tego trzeciego. Miałem trzy tyfusy pod rząd. I to wszystko długo trwało, więc bardzo możliwe, że te zastrzyki mnie w ogóle uratowały. Plik 06 Nie wiem czy właśnie na skutek tego, że jednak to odżywianie było fatalne, brak przede wszystkim tych witamin wszystkich tak potrzebnych do życia, czy na skutek tego, że nas było dwóch. Ja bardzo silnie przylegałem, tym bokiem lewym do burty tego, tej mojej pryczy. Któregoś dnia poczułem, że właśnie tu mam strasznie bolesne jest to miejsce w dotyku i sobie pomyślałem, przypomniałem sobie flegmonę. I tak sobie pomyślałem, że może byłem wystraszony w ogóle nie wiedziałem, co robić? Miałem w oczach tego faceta tam, jak go na żywca kroili i który się darł. Nie wiedziałem w ogóle, co robić.
    </section>
    <section>
        <time>10125</time>Przez jeden, czy przez dwa dni od czasu, kiedy stwierdziłem tą flegmonę, że mam, na pewno flegmona. W końcu zdecydowałem się powiedzieć lekarzowi. Tam właśnie naczelnemu lekarzowi i on mnie wezwał tam do siebie, zbadał mi to miejsce, posadził mnie na stołku, wezwał sztubowego i fryzjera, który był fryzjer na bloku, który miał brzytew, bo to był blok jak powiedziałem tyfusowy, a on widocznie nie miał żadnych instrumentów, nie chciał mnie posyłać może, albo pożyczać jakiś skalpel, czy coś takiego. I ten fryzjer, czy ten sztubowy, jeden mnie objął wziął za głowę, tą głowę mi ściągnął na dół i mnie trzymali, żebym się nie wyrywał, żebym mi nie zrobić krzywdy. I właśnie zrobili mi te dwa cięcia, tutaj tą brzytwą. Tą flegmonę wycisnęli i wsadzili dren, także. Byłem wtedy szczęśliwy, że się zdecydowałem, bo sobie myślę, no rzeczywiście sytuacja była niebezpieczna. Ale jednocześnie poza tą historią zacząłem odczuwać straszny ból za prawym uchem, także już nawet, potem się, tak lekko nie mogłem dotknąć. Też pokazałem to temu lekarzowi. Ale wówczas z tego bloku tyfusowego, ponieważ już stwierdził lekarz, że już tyfusu się pozbyłem, ale jeszcze właśnie mam gorączkę z kolei.
    </section>
    <section>
        <time>10248</time>Dosyć dużą związaną chyba z tym bólem za uchem, jak się potem okazało zapalenie ucha środkowego dostałem. Przeniesiono mnie z powrotem na jakiś blok wewnętrzny i tam naczelny lekarz, oczywiście też Polak, wezwał z innego bloku laryngologa. Ten laryngolog zbadał mnie i powiedział: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj masz zapalenie ucha środkowego, będę ci musiał czyścić to ucho, to może być dosyć bolesne. </span>Tym lekarzem był, jak się potem dowiedziałem, doktor Fasman, polski Żyd. Taki czterdziestoparoletni, przystojny mężczyzna, bardzo mnie polubił i bardzo się mną zaopiekował, serdecznie i bardzo solidnie. Leczył mnie to ucho i czyścił jakimiś środkami, mógł zadysponować to na pewno je stosował, ale to mnie coraz bardziej bolało. Któregoś dnia przyszedł do mnie i powiedział do mnie, coś, co mnie w ogóle zupełnie z nóg ścięło: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj, będziesz musiał mieć operację. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Panie doktorze, jaką operację? Będziesz musiał mieć operację, bo leczenie zachowawcze nie daje rezultatu, będziesz musiał mieć zrobioną trepanację czaszki. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-I będzie mnie pan doktor taka pałą usypiał dając mi w łeb. </span>A on mówi: <span style="font-style: italic;">- Nie! Mamy tutaj salę operacyjną.</span> Czyli wtedy dowiedziałem się, że jest sala operacyjna, z pięcioma podwójnymi takimi pryczami, czyli na 10 osób, że są robione operacje.
    </section>
    <section>
        <time>10385</time>Okazało się, że właśnie dzięki naciskom Czerwonego Krzyża, który jednak jakieś kontrole przeprowadza, Niemcy byli zmuszeni taką sale dla pozoru zrobić. Zresztą rzeczywiście już wtedy ci więźniowie zaczęli być trochę bardziej potrzebni, wykonywać jakąś bardziej sensowną robotę, bo Niemcy zaczęli przegrywać bitwy na frontach, prawda na frontach II wojny światowej. Także dowiedziałem się o tej sali i on mówi: <span style="font-style: italic;">-Będziesz uśpiony takim świetnym środkiem, dożylnie będziesz miał…</span> I się dowiedziałem od niego, że są wykonywane w ciągu dnia trzy operacje i te operacje na ogół robi felczer niemiecki, któregośmy nazywali doktor Tilo, czy on był … Tak był felczerem i on robił jedną czy dwie operacje w zależności od tego jak ma chęć, czy chce jakiś nowy rodzaj operacji dokonać. A jedną dokonywali chirurdzy więźniowie właśnie na ogół Polacy. Ten doktor Fasman dokonał rzeczy niebywałej dla mnie, bo kiedy zdecydował się, że ja muszę mieć tą operację, to załatwił tak wśród tych lekarzy polskich, że operacje odbywały się, te trzy operacje odbywały się w godzinach 11.00-13.00 Mniej więcej w południe. A on, kiedy już ci Niemcy, niemieccy lekarze ewentualnie, którzy coś robili, albo coś kontrolowali, wracali, wychodzili z obozu.
    </section>
    <section>
        <time>10506</time>On zdecydował, że mnie będzie operował potajemnie o godzinie 17.00. Jakąś tam tą salę załatwi, ale nim jeszcze zapadła decyzja, czy tą operację robić, czy nie, jeszcze się chciał upewnić i zaprowadził mnie do lekarza właśnie internisty, też Polaka, który mnie dokładnie zbadał po tych trzech tyfusach stan serca. Przy takim, prawda, badaniu każą głęboko oddychać i przy takim głębokim oddychaniu, będąc właściwe najnormalniej zdrowym człowiekiem zaczęło mi się kręcić trochę w głowie. A ponieważ ja jeszcze właśnie byłem z gorączką po tych wszystkich tyfusach osłabiony, to ja mu podczas tego badania trzy razy zemdlałem. Jak się potem dowiedziałem, dopiero od doktora Fasmana, ten lekarz powiedział: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj! On nie wytrzyma najmniejszej narkozy.</span> A Fastman mu powiedział: <span style="font-style: italic;">-Ale jest jakaś szansa, że może przeżyje, natomiast jak ja nie przeprowadzę trepanacji czaszki to on za tydzień, najdalej za tydzień ropa dojdzie do mózgu i koniec, definitywnie koniec. Nie ma możliwości wyjścia z tego bez operacji.</span> I tak doktor Fastman zadecydował i któregoś dnia przywieziono mnie do tego pomieszczenia, gdzie jest sala operacyjna, do tej salki gdzie było tych pięć łóżek dwupiętrowych. Były one zajęte już właśnie tymi więźniami, po jakiś tam różnych rodzajach operacji.
    </section>
    <section>
        <time>10624</time>Po wyrostku, były robione wyrostki, najrozmaitsze inne historie. Nie wiem, czy to właśnie jakaś wiara, ja się bardzo…Byłem wierzący i zawsze modliłem się, żeby mnie Bóg jakoś pozwolił to wszystko przeżyć. W każdym razie byłem w jakimś takim niesamowicie dobrym nastroju. Idąc już na ten stół miałem 39 stopni gorączki, to jest w ogóle… W zasadzie się przy tej temperaturze operacji żadnej nie przeprowadza, ale doktor Fastman powiedział, że to jest ostatni dzwonek, żeby to przeprowadzić. I pamiętam jak leżałem na tym łóżku, ciemno było ogół, bo to już było prawda ciemno, zima. I tą rękę miałem odłożoną, lekarz się zbliżył, żeby mi tą narkozę wstrzyknąć, bo to było Ewipan, bardzo dobry środek. Miałem zasnąć, zimno było jak w psiarni, leżałem goły tylko takim prześcieradłem przykryty i w tym momencie ta lampa, która nade mną się świeciła, zgasła. Okazało się, patrzymy, że się zrobiło ciemno w całym obozie. Ci lekarze byli wystraszeni. Co robić? W ogóle w całym obozie, jakieś było spięcie, czy coś włączyć w ogóle to się na ogół nie zdarzało. I po paru minutach, jak tak leżałem zziębnięty i tylko myślałem, co to będzie dalej? I zapaliło się nagle światło! Zapaliło się światło nade mną, zapaliła się lampa i zapaliło się światło w obozie.
    </section>
    <section>
        <time>10750</time>Lekarz do mnie zaczął, wbił mi igłę w żyłę i moje ostatnie myśli były: no tak, teraz się lampa zapaliła, światło jest, a kiedy mi rozłupią z tyły głowę, to wtedy zgaśnie. I co wtedy będzie? Jak oni mi po ciemku tą operację przeprowadzę, z takimi myślami zasnąłem. Obudziłem się, leżałem w tym swoim łóżku na piętrze leżałem zresztą. Strasznie mnie bolała głowa. To jest podobno taki normalny odruch, że człowiek po operacji nie pamięta, że przeszedł operację. Tylko pamięta, że go miała czekać operacja. Ja tak leżę i sobie myślę: Bożę jak mnie dzisiaj strasznie głowa boli! Biorę i patrzę, o Boże, co ja mam? Bandaż! Całą głowę w bandażu, to już jestem po operacji. Byłem szczęśliwy z jednej strony, zastanawiałem, co dalej, która to godzina, bo było już widno zupełnie. I po jakimś krótkim czasie przyszedł doktor Fasman i powiedział: <span style="font-style: italic;">-Niech cię diabli wezmą! Co ja z tobą miałem? W ogóle pulsu nie miałeś już nic. Zrobiłem ci bezpośredni w serce zastrzyk z kamfory, żeby ta pompka zaczęła trochę działać. Najadłem się strachu! Ale chyba jest dobrze, jeszcze masz gorączkę dużą, ale wszystko na pewno będzie dobrze. </span>
    </section>
    <section>
        <time>10870</time>Powiedział: <span style="font-style: italic;">-Już tyle godzin nie spałem, tyle godzin się nie mogłeś obudzić! Ja się już właśnie bałem, że się już w ogóle nie obudzisz.</span> Rzeczywiście podobno kilka godzin, pięć czy sześć godzin po operacji już ten Ewipan powinien po prostu przestać działać, a ja spałem i spałem. Właśnie, dlatego zastosował tą terapię z tą kamforą bezpośrednio do serca. I się okazało, że właśnie przeżyłem, że jakoś przeżyłem, że zacząłem jakoś wolno wstawać, zaczęli mi to przemywać i… Wtedy leżąc już na tym łóżku właśnie zobaczyłem, że mam niewyjęty dren z tego poprzedniego jeszcze, z tej operacji, z tego zabiegu na tą flegmonę. Więc jeszcze pokazałem to temu lekarzowi, to był doktor Hofman się chyba nazywał, też polski Żyd, przystojny, wysoki, kawał wysokiego chłopa. Jeszcze właśnie z tą ręką jeszcze minie doprowadzał i też szczęśliwy to się wszystko skończyło. Ta flegmona była drugą, chyba, co do ilości wypadków śmiertelnych. Bo ta ropa się posuwała, ten dren wyciągano i dalej cięto i jeszcze dalej cięto i dalej cięto, jeszcze dalej cięto, aż w końcu już ta ropa dochodziła już blisko serca i następowała śmierć. Także było bardzo… Też się bardzo bałem tej choroby. W każdym razie przeszedłem to. Kiedy doszedłem do siebie już była wiosna i wiedziałem, że będę pomagał i tutaj tych wszystkich pooperacyjnych, leżących na łóżku, będę doglądał.
    </section>
    <section>
        <time>11006</time>Chciałem się za wszelką cenę znowuż gdzieś zatrzymać, żeby nie wychodzić jeszcze na dwór i nie iść do tego obozu pracy, prawda, z dziurą w głowie. Tak zostało, także zacząłem tam pracować, miałem, najrozmaitsze wypadki widziałem. W końcu nawet, nie pamiętam, któryś z lekarzy zdecydował, że ja po… Znaczy, że do moich, do mojej praccy należało będąc tutaj pomocnikiem, doprowadzenie do czystości sali operacyjnej. Wiec tych nasiąkniętych krwią tamponów leżała pełna, cała ta podłoga była zakrwawiona, pełno tych właśnie tych krwawych tamponów. Kiedyś nawet myślałem o tym, żeby być lekarzem, nawet kiedyś myślałem, żeby być chirurgiem, ale tutaj stwierdziłem, że absolutnie się do tego nie nadaję. Ten mdły zapach krwi, której tam było pełno, utwierdził mnie w przekonaniu, że absolutnie się nie nadaje do tego. Z czasem nawet dopuszczano mnie, żebym był w czasie operacji, nie, jako instrumentariusz, bo by mnie nie wzięli, co prawda już poznałem nazwy tych wszystkich peanów i tych wszystkich różnych narzędzi, ale po prostu prosiłem i byłem świadkiem amputacji miało miejsce, najrozmaitsze ciężkie historie. W końcu jednak jakieś były kontrole, coś i właśnie ten doktor Zengteller pokazał...
    </section>
    <section>
        <time>11125</time>On zresztą, z nim miałem do czynienia, powiedziałem, że jeszcze z nim miałem spotkanie, to jeszcze, kiedy miałem to straszenie bolące ucho i byłem właśnie na bloku, gdzie mnie doktor Fastman to ucho tam leczył, akurat przyszedł doktor Zengteler, zapytał się mnie, skąd ja jestem? Nie chciałem kłamać, powiedziałem, że z Warszawy. Jak powiedziałem właśnie była fama, że on nie lubi warszawiaków i on powiedział: <span style="font-style: italic;">-A tu cię boli?</span> –mówi. Tak mnie trzasnął w to moje bolące ucho, myślałem, że zemdleje. Wiec rzeczywiście okazało się, że to bardzo był niedobry człowiek w sumie. Ale tu właśnie nastąpiła jakaś ta, że w końcu już, że tak powiem, wyrzucono mnie z powrotem na blok D. Czyli ze szpitala już musiałem wyjść i z tym Abgangiem poprzez blok 15 musiałem wrócić do lagru D. Nie miałem żadnego przydziału, więc nie wiedziałem, co rano apelu… Stanąłem na apelu i chodził taki, chyba też czterdziestoparoletni kapo niedużego wzrostu i mówi, że szuka do swojego komanda ludzi. A ma niewielkie komando i potrzebuje trochę osób. Ponieważ ja nie miałem właśnie przydziału i sobie myślę dosyć sympatycznie wygląda, zgłosiłem się. I w ten sposób dostałem się do komanda, które się nazywało Neutralezone, taka strefa neutrała. Komando to miało za zadanie, znaczy…
    </section>
    <section>
        <time>11251</time>Druty, którymi otoczone były poszczególne obozy, które były pod wysokim napięciem. Pomiędzy jedną częścią jakiegoś obozu A czy D były ścieżki takie, nie wiem, szerokości 6 czy 8 m. I ponieważ tędy często przechodzili esesmani, bo tam się zmieniali, na te wieżyczki wchodzili. To do naszych zadań należało w odległości metra, od tych drutów pod wysokim napięciem, na wysokości mniej więcej jednego metra, prowadzone były druty poszczególne, co jakiś czas był napis<span style="font-style: italic;"> Achtung! Lebensgefahr</span>". <span style="font-style: italic;">Ostrożnie druty wysokiego napięcia, grożą śmiercią! </span>Myśmy musieli, właśnie, te tabliczki sprawdzać. Czy są wszędzie przymocowane, czy te druty są gdzieś nie zwisają i do naszych zadań. Tak żeśmy się poruszali po prawie całym obozie, legalnie z panem, z naszym kapo, który jak się okazał był z Wrocławia pochodził, i był nie pamiętam, z którego roku, był olimpijczykiem w maratonie, biegał w maratonie. Nie wygrał nic, ale w każdym razie, był maratończykiem, był sympatycznym i lubił Polaków. Także właśnie dobrze trafiłem, byliśmy dobrze traktowani. Zresztą jak sobie przypominam to prawie wyłącznie byli Polacy i to było ostatnie komando, w którym pracowałem w obozie.
    </section>
    <section>
        <time>11375</time>Ale jeszcze się muszę cofnąć, kiedy właśnie przed operacja na trepanację czaszki, przed tyfusem jeszcze, leżałem na bloku wewnętrznym właśnie tym 7, gdzie byłem leczony z przeziębień, miałem temperaturę itd. Dostałem któregoś dnia straszliwego rozwolnienia. Także, ponieważ na takim blok szpitalnym był na końcu, było maleńkie pomieszczenie WC i musiałem, czasami miałem duże kłopoty jak na tą biegunkę zachorowałem i musiałem coś, tym lekarzowi mówiłem, nie pamiętam, czy on mi tam coś dawał czy nie? W każdym razie tego razowego chleba nie mogłem jeść. Był taki sztubowy na tym bloku, taki nie wiem, 16-to, 17-to letni Żydek. Polski Żydek, który mnie nie lubił, żeśmy się tam zaprzyjaźnili i ja go prosiłem: -Słuchaj są, tutaj ja mam różne rzeczy idź… I on się zaofiarował, że będzie z tymi Cyganami, którzy obok mieszkali handlował. I on mi zamieniał coś, co ja miałem, że dostawał bochenek białego chleba. Ci Cyganie mieli w ogóle rodzaj kantyny, mieli takie marki niemieckie, bony niemieckie, bo te cygańskie rodziny, które bogate miały dużo pieniędzy i oni sobie tam mogli, w tej kantynie, dokupować, co tylko chcieli.
    </section>
    <section>
        <time>11496</time>W każdym razie on mi przynosił tą bułkę, kroił ją na plasterki. Jak sztubowi sobie, on był jednym z tych sztubowych, sobie tam w tym piecyku, od strony paleniska podgrzewali i na patelniach sobie tam grzali na naszej margarynie, której nam na skomponowana, widocznie ci kiełbaskę sobie smalili na cebulce, bo cebulkę kombinowali, to ja prosiłem, żeby on mi to biało pieczywo, żeby spiekał na takie suchary żeby było, zwęglone to było. Jakoś to mi pomogło na te moje dolegliwości żołądkowe. W każdym razie opowiadam o tym, dlatego, że to był jeszcze okres, kiedy odbywały u się w Oświęcimiu, właśnie w Brzezince, selekcje Żydów. Selekcje Żydów, którzy uznani byli za chorych, czyli na ogół, z reguły odbywało się ze szpitala brano chorych Żydów do gazu, do komór gazowych. Któregoś dnia właśnie przeżywałem taki nalot, taka przyszła kontrola i chodziła komisja po każdym bloku i wśród wyszukiwała gdzie taki chory. Wszyscy musieli wyjść, zresztą i sztubowi tak samo. Chorzy leżeli. Oni po prostu patrzyli, bo każdy miał kartę chorobową. Więc tamci Niemcy wiedzieli, byli lekarze wiedzieli, kto, na co choruje. W każdym razie zapisywali na tą selekcję tych, którzy mieli pójść do gazu. I z tego bloku, na którym ja leżałem, zapisali Żyda niemieckiego, którego ten doktor Tilo, przed dwoma czy trzema tygodniami operował sam na wrzód żołądka.
    </section>
    <section>
        <time>11631</time>Wyciął mu pół żołądka, wyleczył mu z tego wrzodu, przynosił mu biały chleb i mleko od siebie, żeby on, tą jego operację przeżył. Był już, jako rekonwalescent, prawda, na tym blogu położony i miał iść do lagru i jego też ten sam Kilo zapisał. Po dokonaniu tej selekcji dopiero w kilka dni, po popołudniu, późnym popołudniu. Słyszymy jak wjeżdżają na teren tego obozu, tego szpitala ciężarówki. Wszyscy wyczytani na każdym bloku, z każdego bloku z tą kartką, którą mieli wypisani do prawda, do gazowania tym Niemcom, zostali wyczytani, wyprowadzeni i zaprowadzeni najpierw do łaźni. Bo tam było duże pomieszczenie i tam oni byli zbierani. Te ciężarówki myśmy słyszeli, że jadą to myśleliśmy, że chyba po nich zaraz przyjadą. Ja stosunkowo niedaleko, właśnie tego mojego bloku leżałem była ta łaźnia i dobiegały się straszne płacze, lamenty tych Żydów, którzy wiedzieli, co ich czeka. Ja wyszedłem z pod tego… Znaczy, z mojego bloku chciałem właśnie zobaczyć, co się tam dzieje, skąd te jakieś odgłosy dochodzą i stanąłem blisko tej łaźni, słyszałem te lamenty, te płacze głośne i nagle usłyszałem taki właśnie głos.
    </section>
    <section>
        <time>11753</time>Jakiś starszy głos jakiegoś prawda, Żyda, który powiedział: <span style="font-style: italic;">-Cisza! Powinniście być szczęśliwi, że kończy się nasza męka, że przestaną nami gardzić Niemcy, że zostaniemy niedługo wyzwoleni! Nie płaczcie! </span>Coś w tym stylu się do nich odezwał. Rzeczywiście zadziałało, była cisza. W niedługim czasie podjechały ciężarówki, żeśmy widzieli jak ci Żydzi zostali załadowani. W Brzezince były cztery krematoria duże. Zresztą palące się cały dzień, całe 24 godziny, bo ci wszyscy, którzy umierali, właśnie byli od czasu do czasu te selekcje przeprowadzane i wszyscy, którzy umarli, którzy w jakiś sposób zginęli, byli paleni. Także zapach był rzeczywiście straszny, nieprzyjemny, taki duszący, jakiś taki słodkawy ten zapach tych palonych zwłok. Te kominy dymiły całą dobę i w końcu właśnie wywieziono tych Żydów na te, do komór gazowych. Niemcy wrzucali do tych komór gazowych od góry Cyklon B. Właśnie na tych komorach, te komory gazowe były wyposażone w prysznice i ludzie wprowadzani tam w tym wypadku, na ogół Żydzi, byli prowadzani, dostawali po kawałku mydła i szli, musieli się przed wejściem do komory rozebrać do naga.
    </section>
    <section>
        <time>11876</time>Wchodzili do tej komory, gdzie widzieli prysznice, dostawali mydło. Byli przekonani, że będą, że teraz będzie łaźnia, że będą kąpani. A tutaj z tych prysznicy, zamiast wody, leciał ten Cyklon B gaz. Straszne! Straszliwy gaz! Także, tak to wyglądało. Ja pracowałem, wracam do tej mojej pracy, w tym komandzie Neutralezone. Byłem kiedyś świadkiem, bo właśnie jak powiedziałem, żeśmy mogli w zasadzie prawie wszędzie poruszać, sprawdzając te druty. Żeśmy w parę osób zakradli się, byliśmy właśnie w pobliżu tych komór gazowych. I zobaczyliśmy, chodziły takie słuchy, ale tutaj na własne oczy mogłem potwierdzić, że ponieważ była duża śmiertelność, bardzo, w dalszym ciągu i nie wszystkie trupy zdążyły się wypalić w krematoriach. Były wykopane takie duże rowy, doły, mniej więcej 10 m długości, 6 czy 7 m szerokości, głębokie na jakieś 2-3m. I tam kładziono, tam były chyba jakieś drewniane bele rzucone i rzucano w te doły właśnie tych nieboszczyków, którzy się nie byli w stanie spalić w krematorium. Byli oblewani benzyną prawdopodobnie, albo jakimś innym takim łatwopalnym płynem i podpalali.
    </section>
    <section>
        <time>11997</time>Tutaj się odbywało te... A ponieważ nic się nie mogło marnować u Niemców, więc podobno właśnie te włosy wszystkie, którym podlegali więźniowie, były obcinane. Te włosy były używane do czegoś, nie wiem w przemyśle, czy czymś były wypychane było czymś tymi włosami ludzkimi. Tam z tych dołów podobno też jakiś był ściek, który doprowadzał nie pamiętam… W każdym razie mówiono, że też i tą mączkę z tych spalonych kości, też do czegoś były używane. Wiec właśnie widziałem to na własne oczy, te właśnie doły i to była ostatnia praca, która na terenie lagru D w Brzezince odbywałem, wykonywałem tą pracę. 20 lipca 1944 roku, bo to był już 1944 rok. 20 lipca 1944 roku doszły nas wiadomości, nigdy nie wiedziałem, czy to właśnie od transportów nowych dochodziły te wiadomości. Wiedzieliśmy, że miał miejsce zamach na Hitlera i że niestety się nie powiódł. To było 20 lipca, a 24 lipca, czyli w 4 dni potem, zostałem wyczytany do przeniesienia mnie z Oświęcimia do innego obozu. Napisałem jeszcze, przechodziłem jedną właśnie niedzielę pisania listów, w której już wiedziałem, bo chodziły słuchy, w którym to liście napisałem do rodziców, że jest prawdopodobieństwo.
    </section>
    <section>
        <time>12131</time>Ja, jako młody, jako dziecko, mój brat nie potrafił wymówić moje imię Jurek mówił Lulek. Także ja chcąc cokolwiek w tych listach przemycić o mnie, pisałem o Lulku. Czyli, dowiedziałem się, że Lulek prawdopodobnie gdzieś się na zachód wybiera czy coś takiego. Ale to na razie nie jest nic pewnego. Okazało się potem, jak powiedziałem to był 24 lipiec 1994 rok, że już w Warszawie objęta była poczta „szperą”, czyli była zamknięta poczta i ten list nigdy do moich rodziców nie dotarł. Także rodzice przestali otrzymywać ode mnie listy i na pewno przeżywali straszne myśli, co się stało, że ja się nie odzywam cały następny rok? Zostałem przewieziony, znaczy zostałem też włączony do tego transportu. Podobno w tym transporcie znalazł się jeden z tych dwóch młodych blokowych z kwarantanny, czyli albo Krwawy Miecio albo Franek. Chyba właśnie Krwawy Miecio. Jak potem już, jak się okazało, żeśmy dobili do Mauthausen, że ten transport został do Mauthausen skierowany, dopiero tam dowiedziałem się od sztubowych, którzy pracowali w łaźni, bo zawsze każdy nowy transport musiał przejść przez łaźnię oczywiści, w lodowatej, zimnej wodzie.
    </section>
    <section>
        <time>12254</time>W każdym razie tam powiedziano, że oni się dowiedzieli, że temu Franiowi, temu Mieciowi Krwawemu podobno ci wszyscy, którzy byli w tym samym wagonie, co on, powiedzieli, że albo wyskoczy, że będzie się starał otworzyć drzwi i wyskoczyć, żeby go Niemcy zabili, albo oni go wgniotą w podłogę. Podobno Miecia w ogóle wgnieciono w podłogę. Także tak Miecio podobno skończył. Przywieziono nas jak się właśnie okazało do Mauthausen. Jak zwykle kwarantanna, więc też się niby nie chodziło, chyba to tydzień trwało jak, żeśmy … tego okresu sobie akurat właśnie nie przypominam, czy coś gdzieś pracowałem, czy nie? Ale zapamiętałem jedną rzecz, że właśnie jak nas wysadzono, wysadzono nas też na jakiejś rampie z wagonów w Mauthausen, było bardzo wcześnie rano była gdzieś 6.00 chyba 7.00 rano najdalej. I prowadzono nas przez miasteczko, jakieś nieduże miasteczko, gdzie już jednak jakiś niewielki ruch ludzi był, to musiało być chyba jednak po 7.00, może nawet 7.30, w każdym razie był bardzo chłodny ten dzień, słoneczny widać było, że będzie ten dzień, ale było bardzo chłodno. Prowadzono nas takimi krętymi uliczkami prowadzącymi raz do góry, raz na dół.
    </section>
    <section>
        <time>12367</time>I obserwowali nas z chodnika ludzie, bośmy szli jezdnią, środkiem jezdni. Przyglądali nam się ludzie, ani nie widziałem jakiegoś specjalnego współczucia w ich spojrzeniach, bo się przyglądałem, ani nic, ani nikt nam nie wymyślał. W każdym razie po prostu nas obserwowano. Tak zaprowadzono nas właśnie do Mauthausen, tak kąpiel, o której mówiłem i ten tygodniowy pobyt. Potem zaprowadzono nas do już obozu pracy. Ja się dostałem podobno do najgorszego w ogóle obozu, to był Gusen I, czyli tzw. <span style="font-style: italic;">Vernichtungs Lager</span> - obóz zniszczenia, wyniszczający nr I. Dostałem się na blok X, którego blokowym był kapo, kryminalista niemiecki, nazywał się Willi, tak na nie go ci wszyscy, którzy się do niego odzywali Willi. I był znany też, jako Krwawy Willi, kryminalista, kawał „byka” niesamowitego, który z okazji przywitania nas, chyba tam 10 osób trafiło tam na ten blok z tego transportu. Nie wiem dokładnie, ile osób w transporcie przywieziono z Oświęcimia, w każdym razie dostałem numer 81152. I ten numer był wybity na takiej blaszce, na blaszce gdzieś długości ok 6-7 cm, szerokości gdzieś 1,5cm był wybity, sztancą jakąś i przymocowany, miał dwie dziurki na końcach i był przymocowany do ręki przy pomocy kawałka drutu.
    </section>
    <section>
        <time>12509</time>To się nosiło na ręku, bo jak powiedziałem, że tytułowano właściwie tylko w Oświęcimiu, tak mi wiadomo. Pan Willi kryminalista, przywitał nas w ten sposób, że sam osobiście dodaliśmy honoru, bo osobiście nas przywitał. Podstawiono nam stołek, każdy się musiało przez ten stołek przewiesić wystając pupą do góry i osobiście w koszulkę gimnastyczną tylko ubrany Willi, drągiem od łopaty każdemu pięć razy przyłożył. Nie celując specjalnie, więc po nerce się dostało i po tym. Takie było jego przywitanie. Dostałem się do komanda, o którym wiele słyszałem, do kamieniołomów, to było komando, które podobno można było do trzech miesięcy przeżyć. Wyprowadzano nas wcześnie rano bardzo, kilka kilometrów drogi do tych kamieniołomów. Tam przed naszym, tam już leżały na takim olbrzymi polu, była duża góra właśnie kamienna. Nie pamiętam, chyba znaczy, nie był to piaskowiec, ale jakiś był innego rodzaju kamień, którego kawały najrozmaitszej wielkości leżały na ziemi.
    </section>
    <section>
        <time>12619</time>I do naszych zadań, były przeprowadzane tory, na tych torach podjeżdżaliśmy takimi lorami i do tych lor się te kamienie ładowało. Kamienie były ostre, wiec bardzo szybko żeśmy sobie pokaleczyli ręce i zawoziliśmy… Po załadowaniu tych lor, cały pociąg całych tych lor, żeśmy pchali pod odpowiedni młyn, który te kamienie mielił na odpowiednie wielkości. Jedne mieliły na miał taki, inne na jakieś takie większe kawałki, inne na jeszcze większe. To one były, prawda, potem użytkowane do odpowiednich celi, czy do budowy dróg, czy do jakiś innych historii. To się... <span style="font-style: italic;">Vorarbeiten </span>też byli, którym się nie zamykała gęba i cały dzień tylko krzyczeli: <span style="font-style: italic;">Raus! Raus! Schnell! Weg mit material</span>?,(00:12:09.4) i coś tam tego, wymachując tymi kijami i tych, którzy próbowali wyprostować kark, walili. Ja wtedy właśnie doszedłem do wniosku zdziwiony, że ludzki organizm jest tak nieprawdopodobnie odporny, jest w stanie taką ciężką, właściwie niemożliwą do wytrzymania pracę przetrwać, wytrzymać. Czekaliśmy oczywiście do przerwy obiadowej, bo półgodziny dowozili nam jakąś zupę. I te pół godziny to było bardzo potrzebny odpoczynek. Na zakończenie pracy gdzieś ok. 17.00, bo mniej więcej 12 godzin trwała ta praca. Pod sam koniec pracy żeśmy się ustawiali w szeregu i wchodzili po stopniach. Tych stopni było podobno 300 z kawałek. Nazywaliśmy to „drogą cierniową”. Wchodziło się na samą górę, po tych stopniach wykutych w skale.
    </section>
    <section>
        <time>12768</time>I nim żeśmy tam zaczęli wchodzić to komando, którego praca polegała na tym, że oni byli zaopatrzeni w młoty pneumatyczne i takie świdry, wiercili dziury odpowiedniej średnicy. Tam ładowali, napełniali środkami wybuchowymi i następował wybuch ostatni przed końcem dnia. I te skały z tego wybuchu, część z nich spadała na dół, a część była tam na dużo było jej na samej górze. Potem było komando, które zrzucało tam na dół, ale w każdym razie nasze zadanie było po wejściu po tych stopniach na górę wzięcia sobie… To po pewnym czasie, po jakimś czasie żeśmy zamiast wracając do obozu z powrotem, wchodzili po tych stopniach na górę. Kazano nam brać jak największy możliwy kamień, który się ładowało na bark. Z tym kamieniem się schodziło na dół, ustawiało się jak zawsze piątkami na dole, aż wszyscy zejdą. Kapowie i <span style="font-style: italic;">vorarbeiterzy </span>tylko patrzyli, sprawdzali, żeby kamień był odpowiedniej wielkości. Zawsześmy się staraliśmy brać jakiś kamień o dużym gabarycie, ale płaski.
    </section>
    <section>
        <time>12869</time>Także ustawiło się bokiem do kapy, żeby widział, że się ma kamień duży, a on był stosunkowo jeszcze względnie, nie taki bardzo ciężki. Ale kiedy złapali kogoś, właśnie, na jakimś chęci oszustwie, no, oszukanie ich to ładowali mu taki kamień, że mu się nogi uginały, nie wiem jak on mógł w ogóle dojść, żeśmy potem po drodze wracali do obozu to wymieniali się tego biedaka, bo on nie byłby w stanie dojść z takim kamieniem. Po powrocie do obozu, stosunkowo nie daleko, za, po wejściu do środka było takie jakby taki był plac, gdzie nam kazano te kamienie zrzucać. Następnego dnia jak się szło do pracy myśleliśmy, że może nam każą z tymi kamieniami wracać, ale okazało się, że nie. Wracaliśmy bez kamieni, a po zakończeniu pracy, żeśmy też musieli właśnie po tych schodach iść na górę. Następował przed zakończeniem dnia wybuch tam na górze ostatni, myśmy te kamienie znowuż zbierali, kładli sobie na plecy, znaczy na bark i z nimi się wracało. Każdy następny dzień jak wchodziłem po tych schodach na górę, tych kilkuset schodach na górę, zobaczyłem rzeczywiście sił ubywa, że coraz gorzej się po tych schodach idzie, coraz mniej siły jest, żeby spiąć po nich na sam szczyt tej góry i wrócić. I rzeczywiście sobie pomyślałem, że to się tylko może źle skończyć, jeżeli nie nastąpi jakaś zmiana, że tego komanda się rzeczywiście nie przeżyje dłużej jak kilka miesięcy.
    </section>
    <section>
        <time>12994</time>Któregoś dnia nie pamiętam jak długo, żeśmy te kamienie nosili. Po apelu wieczornym na bloku, każdy blokowy ogłosił do więźniów, w każdym razie, ja wiem to, co na moim bloku było: <span style="font-style: italic;">-Kto jest murarzem? Wystąp! </span>Ponieważ ja przed aresztowaniem, nie wiem czy o tym opowiadałem, czy nie? Przed aresztowaniem spotkałem się z kolegą, który z obozu w jakiś sposób został zwolniony nazwijmy to. I który mi powiedział, że jeżeli masz jakąś bardzo, bardzo ciężka pracę i jest możliwość, że gorszej może już nie trafisz, to, jeżeli nadarzy się okazja, żeby z niej skorzystać i ja z niej zacząłem już nagminnie korzystać. Jak byli wymienieni murarze natychmiast wystąpiłem. Wystąpiło w sumie, na terenie obozu, tego naszego obozu, w którym podobno było około siedmiu czy dziesięciu tysięcy ludzi. Było kilkudziesięciu, tak dwudziestu kilku murarzy i okazało się, że z tych kamieni, któreśmy przywieźli do obozu, Niemcy dostali rozporządzenie, żeby pomiędzy blokami, bloki były drewniane, prycze drewniane, wszystko było drewniane, żeby z obawy przed pożarem, postawić taki ochronny mur przeciwogniowy.
    </section>
    <section>
        <time>13116</time>Ten mur musiał mieć ok. 4 m wysokości, około 0,5 m grubości i na długość także dzielił to pole pomiędzy jednym blokiem, a drugim. Oczywiście mieliśmy jakieś takie drabiny i to trzeba było ten mur wznosić. Z prawdziwego zdarzenia murarzy to było, nie było połowy z nas, reszta to byli tacy murarze jak ja. I murowanie z cegły prawdopodobnie byłoby dużo prostsze, nawet na pewno było by dużo prostsze niż z nieregularnych kamieni, każdy o innym wymiarze. Musieliśmy prawda, dostaliśmy materiał, musieliśmy wykonać, zrobić zaprawę i przy pomocy tej zaprawy sklejać ten mur. Jakoś to szło pamiętam trzy doby bez przerwy, żeśmy te mury stawiali. Mogliśmy się tam gdzieś w koncie, na pół godziny, zdrzemnąć, żeby zamknąć oczy i tego…, Ale byliśmy tak wykończeni, pod koniec trzeciego dnia, kiedy już jeden z murów był gotowy, prawie gotowy, zaczął nam się walić. Zaczął się obsuwać i tracił, już była duża obawa, że się przewróci i zostaniemy oskarżeni o sabotaż, który by się mógłby tragicznie skończyć. Jakoś nam się to udało powstrzymać. Na szczęście nikt z kapów, ani z blokowych, nie widział tego momentu, kiedy ten mur prawie się walił.
    </section>
    <section>
        <time>13241</time>I po wykonaniu tej pracy, oczywiście pozwolono nam się przespać, wyspać porządnie, ale miało to ten skutek, ta cała praca, te trzy dni, że przez te trzy dni, nie chodziliśmy do kamieniołomów i jak po prostu, jak, żeśmy się obudzili to praca, w kamieniołomach to szła o 6.00 rano prawie ten cały poszedł. Była część innych zajęć, gdzie zaczęliśmy, zacząłem pracować w komandzie, które zostało, byliśmy wywożeni pociągiem. Trzy kwadranse jazdy pociągiem do miejscowości Santgeorgen, w którym były prowadzone roboty. Była olbrzymia piaskowa góra pokryta lasem, duża bardzo góra pokryta lasem. Także z gór, z samolotu nie było wiadomo, co tam się dzieje, wszędzie był las. I w tej górze piaskowej były wiercone korytarze, duże korytarze, w których powstawała fabryka samolotów Messerschmitt 252. Myśmy w tej pracy zaczęli brać udział. Dostałem się do komanda, niestety niezbyt szczęśliwego, bo to nazywało się Beton Komando, „Kristof Komando, były to firmy prywatne prowadził ktoś. I wśród tych pracowników, poza więźniami, pracowali jeszcze fachowcy z danej pracy, czyli ci, którzy zajmowali się betonowaniem, górnicy pracowali w podziemiu właśnie dozorując pracę, gdzie więźniowie byli tylko siłą pomocniczą.
    </section>
    <section>
        <time>13382</time>A fachowe rzeczy robili specjaliści. Byli drwale, którzy te rusztowania tam wstawiali itp. Pełno było różnych zawodów. Ja dostałem się jak powiedziałem do tej beton komando, którego pierwsza część moich robót, to polegała na tym, żeśmy, stałem akurat na jednym z niższych poziomów, podjeżdżały lory z betonem. Beton był wylewany na dole, my takimi dużymi szuflami, beton jest mokry, beton jest szalenie ciężki i te szufle były tak duże, że myśmy ledwo mogli taką szuflę na metr czy półtora metra wyżej, wyższy poziom się ten beton zanosiło. Ci stojący na tym wyższym poziomie, przenosili znowuż ten beton na wyższy poziom i tak ten beton z dołu się dostawał na górze, gdzie zostały wykonywane jakieś roboty betonowe. Pracowałem bardzo, bardzo już ledwo żywy, bo praca była ciężka i cały czas tylko ci vorarbeici i ci kapowie biegali wśród nas krzycząc: <span style="font-style: italic;">Los! Los! Sznel!</span> I nie pozwalali na wyprostowanie się karku. Pracowaliśmy jak powiedziałem, nie wiem czy powiedziałem? Na trzy zmiany. Zmiana dzienna była od 6.00 rano do 2.00 po południu. Od 2.00 po południu do 10.00 wieczór, czyli po osiem godzin i od 10.00 wieczór do 6.00 rano, była trzecia zmiana.
    </section>
    <section>
        <time>13495</time>Powiedziałem, że jechało się z obozu mniej więcej trzy kwadranse, potem się około 20 minut chyba szło na piechotę do tego miejsca, gdzie roboty były prowadzone. I któregoś dnia pracowałem na nocnej zmianie. Stanęliśmy w szeregu i kapo, który nas przyprowadził zapytał się, oczywiście po niemiecku, bo był Niemcem zresztą i zapytał się: <span style="font-style: italic;">-Kto umie obsługiwać betoniarkę?</span> Oczywiście nie zdążył powiedzieć, jak ja już wyskoczyłem, bo z tej pracy, tą szuflą, wydawało mi się ponad siły moje. Więc, co jakąś zmianę… Zaprowadzono mnie do miejsca, gdzie stała olbrzymia betoniarka, która właśnie dostarczała ten beton, który ja potem tam na górę podnosiłem i pokazano mi, że mam tutaj tą betoniarkę uruchomić, działać. Betoniarka znajdowała się w miejscu, gdzie z jednej strony przechodził tor, taki nieduży kawałek toru, po którym poruszała się jedna lora. I była od tego torowiska po bardzo ostrym kątem, w górę, podnosił się teren i stały szalunek drewniany płot, znaczy parkan drewniany, który posiadał dwa otwory mniej więcej: metr na metr. I ten, ta cała góra była podzielona na dwie części i tam samej góry, na samą górę, były podwożone też lorami, ale też żwir z jednej strony był spuszczany piasek.
    </section>
    <section>
        <time>13625</time>I stali na tym bardzo ostrym spadku, jeszcze mimo wszystko więźniowie, którzy pomagali tym żwirowi i piaskowi schodzić, zsypywać się do samego dołu, tam gdzie stała ta ściana. Jak ja otwierałem klapę tego jednego okienka metr na metr podjeżdżałem lorą, to wysypywało mi się, najpierw piasek, najpierw żwir. Taki był wskaźnik, taka łata specjalnie wycięta, że do tego poziomu miał być żwir, Jak się to, to zamykałem klapę podjeżdżałem pod otwór, gdzie był piasek, tym piaskiem wypijałem resztę. Podjeżdżałem do tej betoniarki, miała ona duży bardzo kosz. Tą całą zawartość tej lory wsypywałem do tego kosza. Musiałem się zapoznać, bo ta betoniarka miała szereg różnych dźwigni, która dźwignia, w jaki sposób działa. Ponieważ ja w ogóle miałem taką smykałkę i budownictwem się zajmowałem. Chodziłem przed aresztowaniem do budowlanej szkoły. Sporo się na tym, jakieś wiadomości miałem. Doszedłem do wniosku zresztą wielokrotnie, bo pracowałem na takiej praktyce właśnie w Warszawie przy betoniarce, więc spore pojęcie miałem. Uruchomiłem tą betoniarkę, prawda, tą dźwignią, która podnosiła kosz do góry, która przechylała ten kosz, który wsypywał tą zawartość do bębna, był ruch miał bęben, to się wszystko mieszało. Najgorsza była rzecz, kiedy ten bęben już chodził z tym żwirem i z piaskiem, wlać, ostatnia dźwignia, która uruchamiała wlew wody.
    </section>
    <section>
        <time>13745</time>Tej wody nie wiedziałem ile lać, ponieważ bęben był dosyć duży, postanowiłem sobie policzyć do dziesięciu. Jak uruchomiłem dźwignię, policzyłem wolno do dziesięciu, prawda. No i ten bęben się kręcił, kręcił. Z drugiej strony tej betoniarki, gdzie był właśnie wylot bębna, szedł znowuż tory i tym torem podjeżdżały komanda, które podjeżdżały z lorami i w te lory miały być ten beton wlewany. Z tą pierwszą partią przyszedł taki cywil w tyrolskim kapelusiku, z piórkiem, elegancko ubrany w kożuszku, bo to było już zimno już śnieg padał, żeby się przyjrzeć, kazał mi wylać beton. Ja się modliłem, żeby ten beton był odpowiedniej konsystencji. Niestety nie był odpowiedniej konsystencji i zamiast betonu zaczęła mi się wylewać dość rzadka zupa betonowa. No, więc, straszne przekleństwa wyrwały się z ust tego Niemca, podbiegł do mnie dostałem parę razy po gębie za przeproszeniem. Cały był czerwony, nie od mrozu tylko ze złości, co ja zrobiłem? Więc ja bardzo przeprosiłem, że to się nigdy więcej nie powtórzy, że to pomyłka nastąpiła i rzeczywiście następne już dawałem sobie sprawę ile i trafiłem i połowę i do pięciu tylko liczyłem. Praca była o tyle dobra, że niemęcząca fizycznie, natomiast marzłem strasznie, bo właściwie bez ruchu, także tam sobie przytupywałem. Obijałem sobie plecy rękami, żeby jakoś to przetrwać. Pracowałem w tym miejscu około dwóch tygodni, potem zmiennik, który znaczy ten, który przedtem pracował, powrócił z choroby i ja musiałem z powrotem wrócić do mojej pracy.
    </section>
    <section>
        <time>13865</time>Po stosunkowo niedługim czasie, też będąc akurat na nocnej zmianie, też kapo zawołał: - Kto zna język niemiecki w mowie i piśmie, wystąp! Nie powiedział „wystąp!”, jak ja już wyszedłem. Okazało się, że jest magazyn, który to magazyn wydaje tym cywilnym robotnikom odpowiednie narzędzia, które on, jak potrzebuje zgodnie z jego, prawda, rodzajem pracy. Ten magazynier tam zachorował też i ja zająłem jego miejsce. Znalazłem się nagle w raju. Stała koza, którą napalono, bo taki stary Austriak, który był głównym magazynierem, palił w tej kozie, było gorąco. Ja, do moich zadań należało, że jak się rozpoczyna praca tej zmiany, to ja szedłem za drugą stronę, prawda, lady i wydawałem tym pracownikom, którzy podchodzili w ogonku do mnie i żądali odpowiednich narzędzi. Z początku to była okropna historia dla mnie, bo popełniłem bardzo wiele pomyłek, ponieważ większość tych pracowników posługiwała się językiem <span style="font-style: italic;">plautdeutsch </span>jakimś, najrozmaitszych dialektów. Ja naprawdę znałem całkiem nieźle niemiecki, nie byłem w stanie zrozumieć. Patrzyłem na tego faceta i zacząłem go oceniać, jakim on może być? Doszedłem do wniosku, że jest na przykład; drwalem, że jest stolarzem jakimś, albo cieślą i przynosiłem mu piłę. To on zaczął wydzierać się, że to nie to, za którymś tam razem trafiałem.
    </section>
    <section>
        <time>13991</time>W końcu się znajdowali tacy, którzy bardziej dla mnie zrozumiałym językiem niemieckim powiedzieli mi, jaką ja mam przynieść rzecz. Bo on znał te dialekty, więc jak ktoś w tym dialekcie się odzywał, to ja już zacząłem, po tym, po jakimś czasie już wiedziałem, kto jest, kto, wiedziałem, kto jaki zawód, jaki komu, co przynieść? Po tej godzinie, czy po tego rodzaju czasie, jak wydałem te wszystkie narzędzia, wszystko musiałem dokładnie spisywać. Wiec siadałem przy biurku i zacząłem spisywać dokładnie, kto, jakie narzędzia odebrać, pobrał i prowadzić taką księgę bardzo to... Prowadziłem ładnie dobrze, starannie, ale rzeczywiście wtedy jak ktoś wchodził z jakiegoś kierownictwa, czy jakiś kapo, czy jakiś coś, to ja udawałem coś, że piszę, bo nie maiłem rzeczywiście, co robić. Któregoś dnia było bardzo zimny, bardzo mroźny wieczór, też właściwie była nocna szychta. Padał śnieg, otworzyły się drzwi i stał już wtedy, nie czerwony ze złości, tylko z mrozu, wszedł ten właśnie z tyrolskim kapelusiku Niemiec. Stanął przy tej kozie, gorącej, ogrzewał sobie ręce i w ogóle się ogrzewał, więc ja wtedy strasznie, straszenie zacząłem pracować, udaję, że coś zapisuję, coś.. Po chwili on podszedł do biurka, zobaczył, że jakiś pasiak siedzi przy biurku, on siedzi na dworze, a tutaj pasiak w tym cieple sobie działa. Wziął tą księgę zaczął się jej przyglądać, przewijał i przewijał i zapytał się mnie, spojrzał najpierw na mnie i mówi: <span style="font-style: italic;">- Skąd ty jesteś? </span>
    </section>
    <section>
        <time>14114</time>Więc ja spojrzałem na mój winkiel i mówię:<span style="font-style: italic;"> - Mam winkiel z literką „P”, bo jestem Polak.- Polak! A skąd tak dobrze niemiecki znasz w piśmie i w mowie?</span> Wiec ja mu powtarzam, że: -<span style="font-style: italic;">W Polsce przed wojną uczyliśmy się, mieliśmy do wyboru język francuski, niemiecki. Ja wybrałem niemiecki. -A dlaczego wybrałeś niemiecki? </span>Powiedziałem, że wydawało mi się, że dobrze jest znać język sąsiada, Francja nie była naszym bezpośrednim sąsiadem, więc zadawało mi się, że to i dlatego…<span style="font-style: italic;"> -No, ja, ja, ja! </span>W końcu jeszcze się trochę ogrzał i wyszedł. Tą pracę wykonywałem przez jakiś czas. Od czasu do czasu wpadał, syn tego Austriaka starego, taki czterdziestoparoletni Austriak, który też niby był magazynierem, ale oczywiście ta cała robota była zwalona na mnie, a on tylko jak zobaczył, że ja mam ładny charakter pisma, prosił mnie dwu czy trzykrotnie, żebym napisał do jego dziewczyny list. Oczywiście pod jego dyktando, tylko żeby była niewykaligrafowana. Więc ja mu to pisałem. W nagrodę dostawałem jakiś, jakąś pupę od chleba, oczywiście już takiego mocno starszawego, czasami jakiś owoc mi przyniósł, jabłko czy gruszkę. Któregoś dnia, jeszcze właśnie, jak pracowałem, jako ten magazynier, ten stary Austriak, paląc taką dużą faję, bardzo dużą faję, odezwał się do mnie:<span style="font-style: italic;"> -No, już niedługo, kończy się praca, zaraz wrócisz sobie do obozu, położysz się, zjesz śniadanko i pójdziesz spać.</span> Ponieważ ja poznałem go, znaczy rozpoznałem, że to jest dosyć porządny facet, który raczej nie powinien mi różnych scentów robić, postanowiłem go trochę oświecić.
    </section>
    <section>
        <time>14248</time>Wiec jak on mi z taką przemową, to ja mówię, że wcale tak nie jest, on się myli. My wracamy do obozu koncentracyjnego, to jest zupełnie, co innego. Jesteśmy więźniami, dostajemy bardzo marne śniadanie, przy tak ciężkiej pracy, jesteśmy bardzo źle odżywiani, bardzo okrutnie traktowani. Często na apelach bici. On w ogóle otworzył oczy. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Mieszka pan trzy kwadranse drogi pociągiem od jednego z największych, najgorszych obozów koncentracyjnych Mauthausen-Gusen I, Gusen II i nic pan w ogóle nie słyszał o takich sprawach?</span> Nic nie słyszał! Więc przypuszczam, że jednak coś do niego dotarło, bo pamiętam, że zaczął mi przynosić właśnie jakiś kawałek chleba, właśnie też jakiś owoc dostałem. W każdym razie byłem zadowolony, że trochę mu otworzyłem oczy, tego, co się w ogóle dzieje. Niestety się ta praca, tego magazyniera też skończyła, jak tamta przy betoniarce. Musiałem wrócić do normalnej pracy i skierowano mnie do pracy wewnątrz kopalni. Pracowałem przy tych sztygarach, którzy kopali te chodniki w tym piaskowcu. Niemcy, jak powiedziałem, bardzo się bali tyfusu, bardzo się bali wszy, więc odbywały się, co jakiś czas takie odwszenia.
    </section>
    <section>
        <time>14364</time>Ponieważ zależało im, żeby to odwszenie zajęło jak najmniej czasu, wobec tego zdecydowali się, że połowa obozu zostanie, będzie miała odwszenie w obozie, a połowa pojedzie pociągiem do, jak się okazało do Linzu, jednego, drugiego pod względem wielkości miasta w Austrii, miasta przemysłowego. Ja się dostałem do grupy, która jechała do Linza. Padał śnieg, pamiętam. Wczesnym rankiem staliśmy czekając na, aż podjadą wagony towarowe, żeby zawieść nas do tego Linzu. Stałem w grupie takich właśnie więźniów, z którymi się przyjaźniłem, nawet z jednymi bliżej, z niektórymi… Ale w każdym razie przyjaźniliśmy się i podjechały wagony, zaczęliśmy wchodzić. Zaczęto nas upychać, ale tak znośnie, bo po 50 osób do wagonu. Szedłem akuratnie w piątce, bo jak zwykle piątkami iść musieliśmy, która mogła być ostatnią piątką, albo przedostatnią piątką do jednego wagonu, już prawie wypełnionego tymi czterdziestoparowa więźniami, w której siedzieli ci wszyscy moim znajomi, z którymi stałem. Podchodząc do tego wagonu, jeszcze wyciągali ręce, żeby mi pomóc wejść i ja nie wiadomo, dlaczego, właściwie do dnia dzisiejszego nie znam dokładnie odpowiedzi, powiedziałem: <span style="font-style: italic;">-Jedzcie tu już jest pełno was. jeszcze tam było jeden, czy dwóch czy trzech którzy tez byli z tej grupy, mój znajomy my wejdziemy do następnego wagonu. </span>
    </section>
    <section>
        <time>14491</time>I żeśmy jako jedni z pierwszych weszli do następnego wagonu. Jechało się około trzech kwadransów do tego Linzu. Kiedy pociąg stanął, słyszymy jak Niemcy mówią:<span style="font-style: italic;"> -Looos! </span>I słyszymy odgłos otwieranych drzwi, my się wysypujemy. Czekam aż odsłonią te drzwi, tego wagonu właśnie, do którego miałem wejść, żeby razem z nimi iść tam w tej grupie. Odsłaniają to i ukazuje się straszliwy obraz, wszyscy nie żyją w tym wagonie. Leżą na podłodze nieżywi. Więc w ogóle konsternacja i wśród Niemców olbrzymia. Okazało się potem, że w tym wagonie był przewożony ten Cyklon B. Ten Cyklon B potem był pakowany na ogół w metalowe puszki, były takie pałeczki niebieskie tego Cyklonu B. Ale ten Cyklon B był też od czasu do czasu przewożony w takich, tych workach. I z tych worków się pewna część tych pałeczek, która się pokruszyły leżały, mam tutaj tego, tych pałeczek na ziemi… Jak ci więźniowie weszli z butami mokrymi, ze śniegiem pod spodem, nastąpiła reakcja chemiczna. Zaczął się ten gaz ulatniać i wszystkich zabił. Wiec to była w ogóle rzecz, nie mogłem się z tego jakoś ocknąć z tego strasznego wydarzenia. Zostaliśmy zaprowadzeni do dużego bardzo budynku, łaźni, cały czas myśląc tylko o tych moich nieżywych kolegach.
    </section>
    <section>
        <time>14617</time>Oddawaliśmy do odwszenia, te nasze ubranie i czekaliśmy na to, aż to odwszenie… W gorącej bardzo temperaturze, parze jakieś gorącej się odbywało. Jakiś czas to musiało trwać, żeby dobrze było to odwszenie było wykonane. Czekaliśmy w takiej jakieś pomieszczeniach siedząc na ziemi. W tym czasie, kiedy my czekali zaczęliśmy odróżniać, że odezwały się syreny. Ponieważ Linz był miastem przemysłowym, alianci często przeprowadzali naloty, żeby te fabryki, prawda, dające Niemcom i broni i wszelkie inne potrzebne do prowadzenia wojny materiały, żeby je zbombardować, zniszczyć. Te odgłosy spadających bomb zbliżały się coraz bliżej, coraz bliżej. W pewnym momencie stałem, siedziałem oparty o mur, kiedy usłyszałem olbrzymi huk, którym to bomba musiała paść bardzo blisko. I rzeczywiście padła na ten, blisko, ale na szczęcie nie w ten sam, tylko gdzieś przed tą ścianą. Ta ściana się okazała ścianą szczytową. I ten piasek wybił w tej ścianie olbrzymią dziurę, ja z tą ścianą poleciałem parę metrów do przodu, ale tylko byłem uderzony i oszołomiony tym wszystkim tym wybuchem, tym wszystkim, ale nie ucierpiałem specjalnie.
    </section>
    <section>
        <time>14738</time>Także to było jakiś drugie cudowne ocalenie. Okazało się, że kilku, kilkunastu chyba więźniów zginęło, bo gdzieś jakaś bomba trafiła jednak bezpośrednio w ten budynek, więc między innymi jeden bardzo niedobry kapo zginął. Powróciliśmy w końcu właśnie, dostaliśmy to ubranie odwszone, wróciliśmy do obozu i tak tragiczny przebieg miało to odwszenie dla tych, którzy tutaj jechali. Tak jak powiedziałem, pracowałem pod ziemią w tym tunelu będąc pomocnikiem tych górników, którzy… To były olbrzymie korytarze, były robione duże hale, gdzie następował montaż tych samolotów, a tutaj… Myśmy wtedy pracowali przy takich szerokich korytarzach, które miały służyć właśnie komunikacji, tu miały być jakieś tam, jeszcze składy, czy jakieś inne części do montowania. To były korytarze szerokości, nie wiem 6-8 m, wysokie, może nawet mniej niż 6 m, nawet 4 do 6 m były, nie miały więcej. Były takie stalowe ringi, ringi takie półpierścienie oparte na stalowych słupach. To wszystko było i na te ringi, które były ustawiane jeden od drugiego oddalone około półtora metra, były kładzione deski grubości dwóch cali, co najmniej, 5cm, co najmniej albo i więcej.
    </section>
    <section>
        <time>14870</time>I stanowiły strop, ponieważ jak się szło w głąb, więc ten piaskowiec w końcu się tam drążyło i znowuż następował ten. I tak szła robota, po jakimś czasie, nawet ci górnicy chętnie chyba, dawali nam te maszyny, żeby oni mogli sobie trochę odpocząć, także wiem, że tą maszyną tam pracowałem, ale to był oczywiście krótki odcinek. Któregoś dnia nastąpiła katastrofa. Usłyszałem trzask łamanego drewna i spadło na mnie akuratnie, sporo tego takiego kamienia, bo te deski się złamały i zaczęły na mnie lecieć różne rzeczy. Także ja się przewróciłem i część takich dosyć sporych kamieni uderzyło mnie w lewą nogę, tutaj przy tym, w okolicy golenia. Ponieważ nie mogłem wstać, poczułem strasznie silny ból, więc koledzy, zresztą widzieliśmy, że te deski coraz więcej pękają. Wyciągnęli mnie koledzy z tego miejsca, gdzie leżałem i to był ostatni moment, żebym ja jakoś z tego wyszedł cały, bo te deski pękły już do cna i olbrzymie kawały tego piaskowca spadły na miejsce uprzedniego mojego miejsca, gdzie leżałem. Ten ból stopniowo mi odchodził, ale nie mniej, nie byłem w stanie pracować, to jeszcze nie zostało dużo czasu do końca szychty.
    </section>
    <section>
        <time>14996</time>Jakoś o własnych siłach doczłapałem się do tego pociągu, którym żeśmy wracali, prawda, do obozu. Apel się odbył, jeszcze było, jako tako, ale nie mniej poszedłem do ambulatorium, żeby mnie tam zbadali mi ta nogę, bo ona bardzo brzydko wyglądała i bardzo mnie bolała. Jakiś tam, coś mi jakimiś tam maściami posmarowali i też oczywiście papierowym bandażem zawiązali i położyłem się na swoją pryczę. Kiedy noga była w pozycji poziomej, to było jeszcze całkiem dobrze, bo tak mnie tylko minimalnie ta noga rwała, ale kiedy po przebudzeniu następnego dnia rano, musiałem wstać, to zaczęła ta noga niemiłosiernie rwać. Zobaczyłem, że robi się bardzo niedobra sytuacja. Nie mniej do pracy musiałem iść, więc pojechałem też do pracy. Jak ja ten dzień przetrwałem, to do dzisiaj nie wiem właściwie, bo jednak musiałem tam coś zrobić. Trochę mnie koledzy ukrywali przed dekowaniem się. Ale ci kapowie i <span style="font-style: italic;">vorarbeterzy </span>jak zwykle szukali dekowników, bo każdy to nawet, w pełni zdrowia, uprawiał ten sport, żeby się gdzieś zadekować. No i znowuż ten powrót coraz gorszy. Następnego dnia rano, ja się budzę, a ja patrzę, że mam te bandaże całe mokre, śmierdzące jakąś ropą. Patrzę zrobiło mi się siedem czy ileś dziur, które były coraz większe i z tych dziur sączyła się taka śmierdząca ropa.
    </section>
    <section>
        <time>15118</time>Poszedłem też do tego ambulatorium wieczorem, znowuż mi tam czymś posmarował. Ale następnego już dnia jak wróciłem, znaczy następnego dnia jak poszedłem do pracy, to też już w ogóle ledwo przetrwałem, nie miałem, chyba tam jakąś temperaturę. Jak wróciłem i stałem na apelu to doszedłem do wniosku, że to już chyba koniec, że ja już następnego dnia nie zdołam wstać. Okazało się na szczęście, że taki chory nienadający się do pójścia do pracy, jest na tych, nie tylko na moim bloku, ale na innych blokach, też sporo. Wiec się okazało sporo, także stało się to widocznie jakąś sprawą, że po zakończeniu apelu blokowy powiedział: <span style="font-style: italic;">- Kto się czuje mocno chory, niech po apelu zostanie i niech idzie na blok do siebie na pryczę. </span>Ja się długo wahałem, co mam robić, ale doszedłem do wniosku, że nie dam rady i zostałem. Takich osób było kilkanaście. W sumie się okazało, że się nas się zebrało, zebrano nas wszystkich w kupę i się okazało, że jest dwustu, takich chorych, nienadających się. Ponieważ oni już sobie zdawali poprzedniego dni sprawę, wobec tego, jakieś dwa ostatnie bloki wygospodarowali na taki tymczasowy, nazwijmy to szpital, gdzie będą mogli przebyć ten dzień, czy dwa, czy trzy dni ci chorzy, którzy się rzeczywiście, nie będą w stanie pójść do pracy.
    </section>
    <section>
        <time>15240</time>I zostałem tam też zaprowadzony, ale jedna rzecz mnie się straszenie nie podobała. Zanim nas wpuszczono do środka do bloku, do tych dwóch bloków, rozebrano nas, bluzę nam rozebrano. Przed wejściem dali, jeden ze sztubowych miał kubeł z wodą, taką szmatę, tą szmatą mokrą zwilżał pierś i na tej piersi kopiowym ołówkiem, duże cyfry zapisywał tego numeru, który ja miałem, czyli ja miałem ten numer tutaj wypisany. To mnie, dlaczego mi się to nie podobało, bo któregoś dnia widziałem, jak…Ponieważ na apelu musieli stawać żywi i umarli, czyli ci, którzy tego dnia umarli, jeszcze byli na apelu, dopiero po apelu pracownicy <span style="font-style: italic;">Leichenhalli</span>, czyli tzw. kostnicy, brali delikwenta za nogi i ciągnęli go do tej kostnicy. Ciągnęli go, czyli on rękami, prawda, po ziemi, po gruncie jeździł i następowała… Tak sobie tłumaczyłem. Obawa, że może mu się numerek zerwać, nie będą wiedzieli, kto on jest, dlatego tym nieboszczykom właśnie, pisano numer na piersiach. Ja sobie pomyślałem: Boże kochany! Nas już uważają za takich nieboszczyków! To mi się strasznie nie podobało i strasznie przeżywałem tą noc. Nie wiem, czy jeszcze inni sobie jakoś to tak skojarzyli jak ja, w każdym razie, noc miałem tragiczną. Jeszcze tylko powiem jedną rzecz, że właśnie roznosili nam jedzenia.
    </section>
    <section>
        <time>15367</time>Tylu się okazało nas było, że na jednej pryczy nocowali, nas umieszczono po trzech. Ja, na mojej pryczy za jednego kompana dużego bardzo faceta, też Polaka i trzecim był trochę młodszy ode mnie, chłopak, ale bardzo marnej postury, taki chudzielczyk, taki jakiś chudy, cienki, mały, niedużego wzrostu, Sylwek się nazywał. I myśmy byli we trójkę, roznosili sztubowi to jedzenie. Jak przynieśli na blok, jednym z nich był znajomy sztubowy się nazywał Kaziu. Byłem z nim dosyć zaprzyjaźniony, więc poprosiłem go: <span style="font-style: italic;">-Kaziu, powiedz mi, co się dzieje, jaki nas los czeka tutaj?</span> A on mówi: <span style="font-style: italic;">-Słuchaj tyle tylko wiem, że za dzień, czy za dwa będzie kontrola. Przyjadą lekarze z Mauthausen, esmani i zrobią taki przegląd, kto jest bardziej chory zostanie przeniesiony do szpitala w Mauthausen, a ci w dużo lepszym stanie, zostaną dzień, czy dwa, nabiorą siły i pójdą do pracy</span>. Ja sobie myślę, moja nogę, jak zobaczą, to, który lekarz mnie nie uzna za zdolnego do pracy. Jeszcze zakończę na tym dzisiaj, że na drugi dzień czy tego samego dnia, budzę się w nocy i odczuwam potrzebę pójścia do ubikacji. Ale tak było zimno, że postanowiłem jeszcze jak długo wytrzymać, siedzieć pod tym kocem.
    </section>
    <section>
        <time>15492</time>W końcu już świtało, kiedy już doszedłem do wniosku, że już dłużej nie mogę trzymać i poszedłem. Na końcu były właśnie drzwi, które prowadziły do latryny, gdzie była latryna. Podchodzę do tych drzwi, chce je pchnąć, bo się otwierało się pchając do przodu przed siebie, nie mogę tych drzwi pchnąć. W końcu pcham je na siłę i centymetr, po centymetrze czuję, że tam coś z tyłu przeszkadza. Jakiś słyszę taki szelest po tej posadce, po czym. W końcu na tyle mi się udało te drzwi przesunąć, że byłem w stanie wejść do środka, boczkiem się jakoś przecisnąć. Chcę sprawdzić, jaka to przeszkoda była, że nie mogłem tych drzwi otworzyć i zdrętwiałem zupełnie. Za tymi drzwiami leżało stos trupów zakrwawionych całych, widać i taka zakrwawiona jedna, czy dwie pałki, takie właśnie takie pały stały oparte w kącie. Kto tam wchodził wieczorem został zabijany tymi pałami, to prawdopodobnie kapowie mieli takie rozporządzenie. A potem, dopiero po powrocie czytałem taką książkę na temat Gusen, i właśnie było o tym wyraźnie napisane, że Niemcy wtedy starali się w możliwie jak największą ilość ludzi wykańczać każdego dnia. Także były metody i ładowania do ciężarówek stopami przykrytą plandeką, zasznurowano i doprowadzony od rury wydechowej, prawda szlauf, który nim dowieziono ich do pewnego miejsca, gdzie ich tam wysypywano już wszystkich, to były trupy.
    </section>
    <section>
        <time>15620</time>Więc imano się najrozmaitszych zwyczajów i taki właśnie był ten, tutaj mnie też taki los miał spotkać. Szczęśliwie jakoś wytrzymałem, żeby nie pójść wcześniej do ubikacji. Rzeczywiście po dwóch dniach bodajże przyjechali lekarze z Mauthausen niemieccy i miało miejsce taki sprawdzian, kontrola. Musieliśmy wszyscy przed tą komisją defilować i wiadomo było, że ma nastąpić selekcja, która wyłoni tych w lepszym stanie i tych w złym stanie. Od tego mojego znajomego Kazia sztubowego, który tam nam przynosił jedzenie. W końcu dorwałem go, bo on ostatniego dnia, jakość dziwnie unikał mnie. Co by wydawało mi się bardzo podejrzane i rzeczywiście w końcu ja zszedłem z tej mojej pryczy i do niego musiałem podejść i on ze spuszczoną głową rzeczywiście powiedział mi, że będzie ta kontrola i że ci, którzy będą uznani za ciężej chorych pójdą, zostaną wyprowadzeni do Mauthausen i tam prawdopodobnie zostaną zagazowani. Więc jak wróciłem na swoją pryczę to moi dwaj współtowarzysze, z którymi spałem oczywiście dopytywali się, co się dowiedziałem. Niestety robiąc dobrą minę do złej gry, powiedziałem, że jest fajnie, że właśnie będzie ta komisja prawdopodobnie ci, którzy zostaną wyczytani, mają pójść i zostać przeniesieni do szpitala w Mauthausen samym.
    </section>
    <section>
        <time>15753</time>Wiec takich wybranych, ja niestety mimo starania, żebym jakoś dobrze wypadł, moja noga niestety nie dawała żadnych złudzeń, że się spodobać może tej komisji i zostałem wyczytany, że mam się właśnie też udać w tej grupie do Mauthausen. Było nas ponad dwustu, także większość tych, którzy zostali tutaj, znaczy, którzy w tym szpitaliku w cudzysłowie przebywali. Wyprowadzono nas następnego dnia po tej kontroli i w obstawie Niemców z psami, zresztą. Oczywiście Niemcy byli uzbrojeni, żeśmy ruszyli. Droga była piękna, ale niestety nie czas i nie okazja była, żeby móc podziwiać, rzeczywiście wspaniałe widoki. Droga prowadziła pięknymi górami, taką dosyć szeroką ścieżką i tak jak się dowiedziałem, mniej więcej 6 do 8 km byliśmy oddaleni od Mauthausen. Ponieważ rzeczywiście to byli ci wszyscy bardzo, bardzo chorzy i bardzo w złym stanie, więc coraz częściej się któryś przewracał, a Niemcy jeszcze nim żeśmy wyruszyli, powiedzieli, że kto zostanie, albo się przewróci i będzie utrudniał marsz, zostanie zastrzelony.
    </section>
    <section>
        <time>15880</time>Nie wiem czy po godzinie, czy dłużej, czy krócej rzeczywiście, żeśmy… Ponieważ starałem się iść. Myśmy we trójkę szli, ja z tym Sylwkiem i z takim dużym chłopem, który był rzeczywiście chyba w najgorszym stanie, musieliśmy go jeszcze, jakoś tam podpierać podczas tego marszu. Usłyszeliśmy pierwsze strzały z tyłu, co świadczyło o tym, że już pierwsi, którzy padli, którzy się przewrócili nie mieli siły iść, zostali zastrzeleni. I niestety z biegiem czasu tych strzałów było coraz więcej. Jak powiedziałem, ja się trzymałem czołówki, żeby nie znaleźć się w grupie maruderów, bo to się w tedy dużo gorzej idzie. Żeśmy bardzo wiele dali z siebie, bo ja mimo wszystko znając ten cel naszej wędrówki, miałem jakąś nadzieję, wierzyłem, że jakoś coś nastąpi, jakiś cud nastąpi, który jakoś nas zbawi. Kiedy byliśmy stosunkowo blisko już obozu Mauthausen, minął nas na motocyklu jakiś esman. Ponieważ jak powiedziałem szedłem blisko czołówki, blisko dowódcy, który prowadził nasza grupę, więc widziałem, dosyć dokładnie, co się dziej?
    </section>
    <section>
        <time>15990</time>Ten motocyklista zatrzymał się przy tym komendancie, był rozkaż żeby się zatrzymać i nastąpiła jakaś wymiana zdań pomiędzy nimi. I w ostateczności jeszcze dodatkowo jakiś papier z takiej torby skórzanej ten esman, który przyjechał na motocyklu, wręczył tamtemu. On przeczytał i żeśmy ruszyli dalej, motocyklista pojechał już do przodu. Doszliśmy rzeczywiście do szpitala, znaczy do szpitala na terenie Mauthausen, w ogóle znaczy do obozu Mauthausen, w którym było jedne krematorium, jedna komora gazowa, która podobno jak się potem dowiedziałem, spalała do 120 osób dziennie. I rzeczywiście zaprowadzono nas po różnych blokach, ja ze swoja nogą znalazłem się… Zaprowadzono nas rzeczywiście na teren szpitala i po różnych blokach nas usadowiono. Ja się dostałem na blok, który był rzekomo jakimś taki chirurgiczny. Tą nogę mi zaczęli opatrywać jakimiś maściami, ale też poprzednio oczywiście bandaże były papierowe, także się dosyć szybko podczas snu one niszczyły i darły. To był mniej więcej, jak sobie przypominam, koniec stycznia, gdzieś początek lutego. Wyżywienie w tym szpitalu już było fatalne, tym bardziej na pewno dla tych, którzy nie pracowali i się wylegiwali.
    </section>
    <section>
        <time>16115</time>Tak, że głód był coraz większy i coraz więcej więźniów w ciągu doby umierało. Na końcu bloku było miejsce gdzie właśnie wynoszono zmarłych w ciągu dnia i tam czekali jeszcze do końca apelu. Dopiero po apelu zostawili ci nieżywi zabrani do spalenia. Ponieważ śmiertelność już była coraz większa, tak, że to niewielkie krematorium, jak powiedziałem, spalające podobno 120 osób na dobę, nie wystarczała. I trupy zostawały wyrzucone na placu apelowym pomiędzy blokami i piramida tych trupów rosła. Ja też się coraz gorzej czułem. Z tą moją nogą było fatalnie zupełnie, ta ropa mi leciała okropnie. Któregoś dnia właśnie, też poszedłem, zszedłem z pryczy, żeby zobaczyć ilu więźniów tej doby umarło i z przerażeniem zobaczyłem ciało mojego dobrego znajomego, mniej więcej rówieśnika, który był taki jak go poznałem właśnie na początku pobytu w Gusen. Jeszcze dobrze całkiem wyglądał, był w ogóle krępej budowy, niestety nie przeżył.
    </section>
    <section>
        <time>16238</time>Ponieważ tych ciężej chorych przybywało coraz więcej, więc w rezultacie był taki moment nastąpił, że na każdej pryczy leżało po czterech, pięciu na tej wąskiej pryczy leżało po trzech z jednej strony, znaczy trzech z jednej strony miało głowy, trzech z drugiej strony i na taką waletę, żeśmy się właściwie, nie mogli pomieścić. Któregoś dnia dwóch, w nocy, na mojej pryczy zmarło. Ale myśmy nie zawiadamiali, nikt specjalnie nie sprawdzał, także jeszcze zupę taką obiadową, to w ogóle była woda, już nie z brukwią, tylko po prostu były łodygi brukwi, coś okropnego. To myśmy… Ponieważ się leżało na pryczy i sztubowi zanosili, rozdawali te talerze na górę myśmy jeszcze, nam się udało wziąć te dwa talerze ekstra. Żeśmy się jakoś tym podzielili, ale następne już w nocy zabrano, bo sprawdzano dokładnie przed apelem, kto umarł. Także tylko raz nam się udało i to trochę więcej tej zupy dostać. Wieczorem zostawaliśmy wyprowadzani, kazano nam wyjść z bloku. I jak przywieziona została kolacja, to była wówczas jedna dwudziesta szósta, to tak żeśmy sprawdzali 800 gramowego chleba.
    </section>
    <section>
        <time>16360</time>Więc w ogóle ten bochenek 800 gramowy chleba, był przekrojony na pół i na trzynaście części był krojony i taka pajdeczka chleba, cieniutka na centymetr, każdy otrzymywał taką porcję. Na to przychodziła albo łyżka takiego zupełnie wyschniętego twarożku, nic w ogóle bez żadnego, suchego jak wiór i jeszcze do tego dodawali taką jakąś łyżkę czy coś dżemu, na to. A od czasu do czasu było zamiast tego twarożku, był kawałek takiej ohydnej kiełbasy jakiejś, to było nasze całe jedzenie. I właśnie wchodząc na blok, rozdawano nam tą porcję. Od pewnego czasu zaczęły chodzić pogłoski, że Niemcy będą, słyszeliśmy od czasu do czasu armatnie strzały od strony zachodu i od strony wschodu. I wiedzieliśmy, bo jednak jakieś plotki chodziły, coś ludzie się skądś dowiadywali, że właśnie z jednej strony właśnie wojska amerykańskie się zbliżają, z drugiej strony rosyjskie. Że niebawem powinien nastąpić koniec wojny, że Niemcy już wojnę na pewno przegrali i że jednak będą chcieli przed Rosjanami, w kierunku na zachód, ewentualnie właśnie ewakuować obóz. Zdawaliśmy sobie sprawę, że ta ewakuacja nie miała żadnej szansy. Na pewno będziemy stanowili jakąś dużą przeszkodę. I że znowuż codziennie odbywało się takie selekcje na bloku, które właśnie wyłaniały tych najbardziej słabych i wiedzieliśmy wszyscy, że ci wybrani idą natychmiast do komory gazowej.
    </section>
    <section>
        <time>16501</time>Taka komisja też w końcu nadeszła i na nasz blok. Znowuż przeżywałem tą straszną historię, kiedy musiałem przed tą komisją defilować i zdawałem sobie sprawę, że szanse moje są rzeczywiście znikome. I że już u schyłku wojny, już przed wkrótce zbliżającą się wolnością i oswobodzeniem obozu, mogę tego momentu radosnego nie dożyć. No i za parę dni, to już było mniej więcej początek kwietnia, albo gdzieś, tak środek kwietnia. Ta komisja przyszła do nas, ja defilowałem i następnego dnia zostałem wyczytany, jako ci, którzy mają niby ten blok opuścić. Nie było wiadomo, gdzie, więc, byłem w ogóle już przerażony i zupełnie zagubiony. Straciłem wiarę, że może się cośkolwiek wydarzyć. Nie mniej, mocno się nocą modliłem, żebym jakoś się z tej sytuacji wybrnąć. Za kilka dni rzeczywiście, przed apelem wyczytano nas z powrotem, kazano nam wyjść z łóżek, z boksów, ustawili nas w ogonku.
    </section>
    <section>
        <time>16619</time>Nałożyli nam koce, znaczy, dali nam koce, bo straszeni lał deszcz i było zimno bardzo. Lał deszcz i wyprowadzono nas w ten deszcz, żeśmy szli gęsiego, jeden za drugim. Prowadziło nas dwóch esmanów i wiedziałem, że to już koniec. Widziałem ten dymiący komin, z przerażeniem myślałem, jak to będzie, jak to się wszystko dalej odbędzie? Kiedy żeśmy się zbliżyli do wyjścia z terenu szpitala, tam był szlaban, stał wartownik, czy dwóch wartowników, nie pamiętam. I jednocześnie zauważyłem, że od strony obozu tego roboczego w kierunku właśnie szpitala, zjeżdżało na rowerach dwóch esmanów. To byli ci <span style="font-style: italic;">rapportführerzy</span>, którzy przeprowadzali właśnie stan poszczególnych bloków w danym dniu. I myśmy akurat nie podeszli, nasi esmani, którzy nas prowadzili, zaczęli prowadzić bardzo burzliwą rozmowę z tymi dwoma rowerzystami, którzy zjechali z góry, a myśmy mokli, strasznie, bo deszcze był coraz bardziej intensywny. Nawet sobie pomyślałem niech już przestaną się kłócić, bo nie wiadomo, o co chodzi, już niech nas wyprowadzą i się to wszystko zakończy wreszcie.
    </section>
    <section>
        <time>16736</time>Ale okazało się, że ci <span style="font-style: italic;">rapportführerzy</span>, którzy przyjechali, jednak oni przeforsowali swoją wersję i okazało się, że mają jednak nas nie wyprowadzić przed apelem. Mamy wrócić na blok, odbyć się ma apel, sprawdzenie stanu liczbowego bloku i dopiero po apelu mają nas wyprowadzić. Także wróciliśmy na ten blok. I ja pomyślałem sobie, że chyba dostałem od Boga szansę, że dana mi została szansa i że też chcąc, żeby się ten cud, jak uważałem wydarzył, muszę jemu pomóc po prostu, żeby on się mógł ten cud zdarzyć. I w desperacji wielkiej zszedłem, już po przeliczeniu, zszedłem z tej mojej pryczy, udałem się cichaczem, na koniec bloku, w przeciwny koniec bloku i pomiędzy podłogą najmniejszego poziomu boksu, było bardzo niewiele miejsca, ale można się tam było wcisnąć i ja się pod ten boks wcisnąłem. Kiedy zaczęło się wyczytywanie listy, tych, którzy wychodzili, serce mi tak łomotało, że wyobrażałem sobie, że chyba wszyscy muszą słyszeć, jak mi to serce bije. Ale wyczytywano w końcu te 120 osób właśnie, zabierano, każdorazowo z poszczególnego bloku.
    </section>
    <section>
        <time>16866</time>Widocznie wzięto kogoś innego, aby 120 osób był i zostali wyprowadzeni. Zostałem ocalony zdawałem sobie sprawę, że to nieprawdopodobna historia mogła wydarzyć się tylko teraz już pod sam koniec wojny. Kiedy ta słynna dyscyplina i porządek niemiecki już nie działa tak sprawnie i że tu już nie chodziło o kogoś, czy tam jedna osoba, czy ta, która została wyczytana, chodziło o te sto, sto dwadzieścia osób i to zostało spełnione. Potem dowiedziałem się już po oswobodzeniu, że taki był działacz szwedzki, książę Bernardo, który działał właśnie w szwedzkim Czerwonym Krzyżu i w międzynarodowym Czerwonym Krzyżu. On zresztą bardzo wielki miał wpływ na to, że się pewne właśnie rzeczy w tych obozach koncentracyjnych zmieniły. I jak się potem też dowiedziałem, już w Warszawie jak wróciłem, że właśnie obóz w Mauthausen był cały podminowany. I z chwila zbliżania się wojsk, czy rosyjskich, czy amerykańskich, mieli ten obóz wysadzić. Właśnie dzięki temu księciu, który potrafił przekonać dowództwo obozu, że wojna jest przegrana, chyba zdaja sobie z tego sprawę i że każdy czyn w kierunku lepszego traktowania więźniów w czasie procesu, które na pewno będzie miało miejsce, będzie działał na ich korzyść.
    </section>
    <section>
        <time>16996</time>I zostali chyba w ten sposób przekonani i to właśnie kierownictwo obozu i nie wysadzono obozu. Ja już byłem, rzeczywiście goniłem resztkami sił, ale leżąc na mojej, na najwyższym piętrze pryczy przez okienko, widziałem akuratnie miałem wgląd na najbliższą budkę wartowniczą, która stała blisko i widziałem, że… Któregoś dnia się właśnie obudziłem i zobaczyłem, że nie ma w budce wartownika, natomiast jest wywieszone, że nie ma wartownika. Potem Niemcy następnego dnia, czy jeszcze następnego zobaczyłem stojącego w tej budce, ale już nie esmana, tylko takiego w starszym wieku żołnierza Wehrmacht. I jeszcze następnego dnia, on był na tych właśnie wieżyczkach wartowniczych wywieszone białe flagi, że obóz się poddaje. Bardzo to, nie wiem czy to trwało dzień, czy dwa, kiedy właśnie nikogo w końcu nie było. Wisiały tylko białe flagi, bo nawet i ci żołnierze Wehrmachtu zniknęli, któregoś popołudnia usłyszeliśmy, tak była gdzieś godzina 5.00 po południu mniej więcej pamiętam, że już zachodziło słońce.
    </section>
    <section>
        <time>17114</time>To było akurat 3 maja, w dzień usłyszeliśmy bardzo wyraźny warkot silników. Ponieważ w moim łóżku ze mną razem, jak powiedziałem nas było sześciu, potem tych dwóch zmarło, zostało nas czterech. Dwóch było ruskich, z którymi ja straszenie koty darłem, dlatego, że kiedy wpuszczano nas z tym kawałkiem chleba na blok i żeśmy wchodzili to większość, wszyscy trzymali ten w dwóch rękach tą kromeczkę chleba, wpatrzeni jak w święty obrazek. I szli na swoje miejsce, ja starałem się być, jak najbliżej wejścia. Wdrapywałem się na swój najwyższy poziom, gdzie miałem łóżko i patrzyłem, co się dzieję. I właśnie obserwowałem, bo to było bardzo częste zjawisko, kiedy z dwóch stron tego korytarza, z pomiędzy pryczy wyskakiwało dwóch więźniów i to byli zawsze więźniowie rosyjscy, których jeden z nich podbijał rękę z tym chlebem, ten chleb leciał do góry, drugi w tym czasie wyłapywał i nagle oni ginęli. Ja uważałem, że to jest w ogóle taka karygodne na kradzież, że nie może być darowane i mimo swojej nogi, byłem w ogóle zawsze bardzo porywczego temperamentu, doganiałem, z góry wiedziałem, gdzie ci złodzieje się znajdowali i się z nimi formalnie biłem.
    </section>
    <section>
        <time>17234</time>Ponieważ już miałem taką właśnie opinię, to ci dwaj ruscy, którzy ze mną mieszkali, też wiedzieli i powiedzieli: <span style="font-style: italic;">-Jak tylko przyjadą oswobodzą nasi to, ty pierwszy na gałęzi zostaniesz powieszony! </span>Więc modliłem się jeszcze dodatkowo, żeby przyjechali i żeby oswobodziło nas wojska amerykańskie. I kiedyśmy usłyszeli ten szum motorów wszyscy wychodzili, ja przy pomocy, bo już sam nie bardzo maiłem siły iść, przy pomocy kolegów, żeśmy wyszli z bloku i chcieli zobaczyć, jakie czołgi, bo to były wyraźnie czołgi, ukażą się na wjeżdżających, które wjeżdżały na nasz teren szpitala. I ku mojemu wielkiemu szczęściu, pierwszy czołg, który wjechał miał białą pięcioramienną gwiazdę, nie czerwoną.
    </section>
    <section>
        <time>17298</time>Stanął przy wejściu ten czołg, przy wjeździe do bramy. Zanim tą bramę otworzyli, otworzyła się klapa czołgu i zobaczyłem uśmiechnie to od ucha do ucha twarz żołnierza amerykańskiego, czarnego murzyna. Nie wiem jak to się stało, bo już było wiadomo, z góry z tego roboczego lagru, schodził olbrzymi pochód, bo zdecydowanie największą grupę jak w tych wszystkich obozach stanowili Polacy. Skąd zorganizowali flagę biało-czerwoną nie wiem, ale na wielkim drągu z biało-czerwoną flagą. Ten tłum schodziło, żeby te wojska amerykańskie przywitać. Radość była nieprawdopodobna, w ogóle trudna do opisania. Okazało się, że to była szpica wojsk amerykańskich. Dowiedzieliśmy się, że właśnie ta cała większa grupa armii amerykańskiej wjedzie za dzień, czy za dwa. I rzeczywiście 5 maja wjechały już wojska amerykańskie na teren obozu. Została otwarta brama i jakoś nieprzeparta chęć nami rządziła, że razem z tymi kolegami, którzy właśnie jakoś pomagali iść. Żeśmy chcieli tą pierwszą noc spędzić na wolności poza drutami. Żeśmy się udali gdzieś jakieś były polany w lesie, bo to były las blisko.
    </section>
    <section>
        <time>17427</time>Ktoś zorganizował z pobliskich jakiś domostw chłopskich kartofle, rozpalone było ognisko i było coś nieprawdopodobnego (śmiech). To pierwsze jedzenie na wolności pieczonych kartofli. Wojska, jak powiedziałem, że pomiędzy blokami były rzucane trupy. To były trupy tzw. muzułmanów, jak nazywano właściwie szkielety ludzkie, obciągnięte skórą. I to już były piramidy, bo taka była wielka śmiertelność, a prawda, zdolność spalania zwłok była stosunkowo nie duża, w stosunku do ilości trupów także, te piramidy stoją, ci żołnierze amerykańscy fotografowali ze wszystkich stron. I niestety, jakaś właśnie, chyba brak zastanowienia się tych dowództwa, tych, tego wojska amerykańskiego, który przyszedł, chciał jak najszybciej wynagrodzić nam ten straszny głód. Kuchnia polowa gotowała niesamowicie tłuste na mięsie, z kaszą zresztą było takie zupy, strasznie gęste. Niewiele ludzi potrafiło się opanować. Ja zdawałem sobie sprawę, że po takim głodzie rzucenie się na takie jedzenie będzie bardzo, bardzo niebezpieczne.
    </section>
    <section>
        <time>17549</time>I rzeczywiście zjadłem tam nie pamiętam niecałą taka miskę, musiałem się bardzo opanowywać i wśród najbliższych znajomych ostrzegać wszystkich, żeby byli straszenie ostrożni, bo to się tylko może źle skończyć. I rzeczywiście była bardzo duża ilość więźniów, którzy zmarli na skutek, podobno skrętu kiszek, które nastąpił po takiej raptownej zmianie pożywienia. Amerykanie sobie to dopiero wtedy zdali sprawę i to wszystko się zmieniło. Te zupy były inne, ale oczywiście tę część ludzi, nie tyle właśnie z głodu, co z przejedzenia zmarła i nie skorzystała z tej okazji, że zostali oswobodzeni. Ponieważ te wszystkie obiady trzeba było jakoś przygotowywać, wiec Amerykanie prosili więźniów, żeby przychodzili do kuchni obierać kartofle i tam pomagać w tej kuchni, bo to duże ilości, jednak tego jedzenia trzeba było przygotować. Za taką noc, czy pół nocy spędzonej w kuchni przy obieraniu kartofli, dostawało się od Amerykanów paczkę papierosów. Ja wiem, że kilkakrotnie właśnie się zgłaszałem, bo raz, że papieros był w ogóle takim pieniądzem obiegowym, za który można było bardzo wiele dostać. Ja sobie obiecałem, że po prostu nie wrócę do domu w pasiaku, że muszę wrócić inaczej.
    </section>
    <section>
        <time>17674</time>Za te papierosy udało mi się kupić taką jasno-beżową bluzę. To była bluza „Afryka”, nie wiem skąd się tam wzięła, jakieś spodnie tez nie wiadomo, co, dostałem dwa buty skórzane każdy inny. Jeden zresztą bardzo był, odchodziła zelówka. I zacząłem się zastanawiać, co robić? Ale po prostu muszę w tej chwili cofnąć trochę wstecz, bo to będzie miało właściwie duże znaczenie na moją decyzję, czy wracać do Polski, czy nie? Ponieważ wiedziałem, że… Bo to wszyscy ludzie się od razu dowiadywali, że Polska jest zajęta, właśnie, przez Rosje okupowana, przez Moskwę. I nie wiedziano… Wielu ludzi nie wiedziało, co robić? Wszystkie nacje, a były tam najrozmaitsi: i Belgowie, i Francuzi i inne najrozmaitsi, i Niemcy i ci jacyś kryminaliści, czy komuniści, którzy byli wiezieni w obozach. Wszystkie nacje wracały do swoich krajów, tylko Polacy byli w rozterce i nie wiedzieli, co robić? Właśnie, dlatego cofnąłem się, że w końcu października, albo na początku listopada, tegoż 1944 roku, kiedy już byłem w Gusen. Przyszedł transport nowych więźniów z Warszawy. Byli to po prostu, była to po prostu cywilna ludność, którą Niemcy nie wiadomo, dlaczego wywozili i część ich do obozów koncentracyjnych trafiała i tu przybyła grupa właśnie z Warszawy.
    </section>
    <section>
        <time>17809</time>Pracowałem wtedy, właśnie w tam, w tym Kristof komando bodajże, żeśmy pchali lorę we trzy, cztery osoby, ciężka wypełnioną betonem, czy coś takiego, czy jakimiś kamieniami, już nie pamiętam. I obok mnie właśnie pchał tą lorę, tą pchał obok mnie tą lorę nowy przybyły, taki w wieku czterdziestu paru lat, mężczyzna. Poznałem to po jakimś takim świeższym pasiaku, że nowy i zapytałem się: <span style="font-style: italic;">- Czy pana jest z tego transportu z Warszaw? </span>Odpowiedział mi, że tak. Ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Niech pan mi powie, jak Warszawa wygląda?</span> A on do mnie mówi: <span style="font-style: italic;">- Proszę pana, nie ma Warszawy w ogóle?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Jak to nie ma Warszawy?</span> No nie ma, została całkowicie zburzona. I w takim nastroju ci ludzie przyjechali zupełnie załamani, zupełnie zdruzgotani. I dlatego śmiertelność tego, tych więźniów, tego transportu była bardzo, bardzo duża, bo załamanie psychiczne w ogóle nie dano szans, żeby się, żeby przeżyć obóz. Ale dlaczego wspominam o tym, bo ten ktoś zapytał się: <span style="font-style: italic;">- A pan jest też z Warszawy, że pan się pyta?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Tak.</span> On się mnie pyta: <span style="font-style: italic;">- A gdzie pan mieszkał?</span> Ja mówię:<span style="font-style: italic;"> - Wie pan, nie wiem czy pan będzie wiedział, za pl. Narutowicza, na Ochocie, jest taka ul. Kaliska, nieduża. </span>
    </section>
    <section>
        <time>17925</time><span style="font-style: italic;">Na rogu tej ul. Kaliskiej i Sękocińskiej, mieszkałem właśnie. To, pod jakim pan numerem mieszkał? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Pod siedemnastym na samym rogu. Pod siedemnastym? Ja wiem, gdzie to jest, bo miałem tam znajomego. </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Wie pan, to był duży dom, ale w ogóle bardzo pechowy, bo ja miedzy innymi z moim kolegą, którzy żeśmy byli aresztowani w tym samym dniu, byliśmy z tego bloku. </span>Wiem, że jeszcze przede mną było wiele osób aresztowanych. Niemcy na klatce schodowej do piwnicy, na tej klatce, co mieszkałem zastrzelili w piwnicy jednego z lokatorów, który potem się okazało, że to była dość ważna figura w konspiracji. Więc ja mówię. <span style="font-style: italic;">Wiem, że tam było pechowo. </span>A on do mnie mówi:<span style="font-style: italic;"> -Wie pan, bo akurat ten mój znajomy został 2 grudnia 1943 roku, jeszcze w Warszawie na Nowym Świecie rozstrzelany.</span> Ja powtarzam, mówiłem mu, że: <span style="font-style: italic;">-Wie pan</span>, - mówię. <span style="font-style: italic;">-To był duży dom, ale na pewno znam, czy może mi pan powiedzieć nazwisko?</span> I on wymienia nazwisko mojego ojca!!! Ja sobie wtedy właśnie skojarzyłem wszystko, że nie dostawałem paczek już w październiku 1943 roku i kiedy pisałem listy do mamy to mojego, to mój ojciec już nie żył. Nie mogłem w ogóle sobie zdać sprawy, ponieważ mój ojciec był osobą szalenie żywotną, pełną energii, pełną chęci życia i w ogóle.
    </section>
    <section>
        <time>18056</time>Ponieważ wiedziałem, że współpracował też z ruchem, prawda, z podziemiem z AK, czy z ZWZ jeszcze wtedy. Potem się dopiero okazało, że ojciec pracował w komórce legislacyjnej, jako artysta- grafik. Wykorzystywał swój talent i swoje umiejętności i pracował przy wykonywaniu dowodów osobistych fałszywych oczywiście, różnych kartek żywnościowych, które zawozili kurierzy wyjeżdżający z Polski. I że właśnie ojciec tam działał. Nie wiedziałem jeszcze, jaka byłą przyczyna aresztowania i stracenia, potem się dopiero dowiedziałem. Ale w każdym razie świadomość już tego, w tej chwili, tu musiałem podjąć decyzję, czy wracać, czy nie wracać, była bardzo ważna. Bardzo się długo zastanawiałem, co robić? Ale pomyślałem sobie w ten sposób, że zdaję sobie, wiedziałem, byłem pewien, prawie na sto procent, bo razem z moim bratem żeśmy właśnie szkoli się do ewentualnego powstania w Warszawie, że mój brat na pewno brał w powstaniu udział, w związku z tym miał duże szanse, że mógł nie przeżyć, mógł zginąć.
    </section>
    <section>
        <time>18180</time>Wiedziałem też, że bardzo duża ilość, bo jak się potem okazało, ponad dwieście tysięcy warszawiaków, cywilnych zginęło. Zostali przez Niemców zamordowani w czasie powstania. To jednak zakładając, że moja mama przeżyła, a że mój brat zginął, pomyślałem sobie, że mama została sama i w związku z tym muszę wrócić. Zapisałem się… Dwa transporty już odeszły, miał odejść jeszcze ostatni transport w ostatnim tygodniu chyba czerwca. Na ten transport się zgłosiłem, właśnie już wykombinowałem sobie te stroje, żeby jechać już po cywilnemu ubrany. Kiedy, właśnie, kiedy nastąpił ten dzień, dzień odjazdu, dali nam Amerykanie po bochenku chleba, jakieś tam jeszcze zapasy żywności, ponieważ musieliśmy jechać przez część Austrii, część Czechosłowacji. nie wiadomo jak to długo będzie trwało. Jeszcze taki miałem właśnie po drodze… Austria była szosa, którą żeśmy w kierunku Czechosłowacji jechali. Była…
    </section>
    <section>
        <time>18293</time>Przyjeżdżała przez teren, przez strefę, którą okupowała, którą zajęli Rosjanie, no i strefa ta właśnie i część, która podlegała Amerykanom. Żeśmy dwukrotnie podajże żeśmy dwukrotnie podjeżdżali pod szlaban, gdzie po jednej stronie stał żołnierz amerykański, po drugiej stronie żołnierz radziecki. Ja tak obserwowałem i coraz bardziej wątpiłem czy ja dobrze robię? Po tej stronie amerykańskiej stał, z reguły wysoki, pięknie, wspaniale czyściutki w, wyprasowanym mundurze z takimi wysokimi, skórzanymi butami świecącymi się. A po drugiej stał jakiś „kałmyk” w zatłuszczonym mundurze, na ogół skośnooki często. I zauważyłem takie, ponieważ te formalności widocznie zanim otworzą szlaban i my przejedziemy z jednej strefy do drugiej strefy. Jak te formalności trwały, obserwowałem taki właśnie widowisko. Jak ten żołnierz amerykański palił papierosa, podchodził pod szlaban i takiego w połowie wypalanego, rzucał pod szlabanem, przygniatał go nogą i odchodził. I ten ruski żołnierz po drugiej stronie, schylał się, sięgał szybko raptownie po ten papieros, chował go sobie do kieszeni. Ja sobie pomyślałem, „Boże kochany, gdzie ja jadę?
    </section>
    <section>
        <time>18418</time>Co ja takiego robię? W każdym razie zdecydowałem się na to. Ale po prostu jeszcze pominąłem te sprawy, że z chwilą oswobodzenia dostałem się oczywiście do takiego szpitala amerykańskiego. Były to duże bardzo namioty, na czterdzieści łóżek. W końcu takiego namiotu stał za parawanikiem kibelek i przychodził lekarz amerykański, tych wszystkich były badania, co komu dolega? Ja sobie pomyślałem, że trudno mi będzie odzyskać siły, jeżeli będę leżał. Rzeczywiście zajęli się Amerykanie bardzo gruntownie moją nogą.
    </section>
    <section>
        <time>18482</time>Dostawałem jakieś maści, to były już maści na bazie jakiś antybiotyków, jakiś już antybiotyków, które bardzo szybko, korzystnie działały na moja nogę, z czego byłem bardzo szczęśliwy. Ale byłem cały czas bardzo słaby i właśnie wiedziałem, że muszę zacząć chodzić. Dlatego zgłosiłem się do amerykańskiego…W każdym namiocie stało duże biurko, przy którym siedział sanitariusz amerykański. To był żołnierz w randze, na ogół sierżanta, w wykształceniu takim właśnie sanitariusza-felczerze, on to robił zastrzyki. Wiele rzeczy robił. Byli to wspaniali naprawdę młodzi chłopcy, bardzo się z nimi zaprzyjaźniłem. Ponieważ troszeczkę się, przed aresztowaniem jeszcze, zacząłem uczyć angielskiego, bardzo niewiele, ale jakoś się tam potrafiłem dogadywać. Ale lekarz amerykański w randze kapitana, który tam przychodził codziennie i sprawdzał jak postępuje leczenie, mówił całkiem nieźle po niemiecku i ja się zgłosiłem do pomocy. Ponieważ większość chorych byli to Polacy, więc dowiadywałem się od niech, co im dolega i mogłem przekazać to lekarzowi amerykańskiemu, który mógł, prawda, zastosować odpowiednie leczenie. Wśród tych amerykanów, którzy byli bardzo weseli, kawały sobie takie robili nawzajem, straszenie byli fajni. Zaprzyjaźniłem się, kiedy się dowiedzieli, że ja mam zamiar wrócić odmawiali mnie, że zadaje sobie sprawę, że tam żądzą komuniści my załatwimy, że będziesz mógł pojechać z nami.
    </section>
    <section>
        <time>18617</time>Znowuż miałem właśnie ten dylemat podjęcia odpowiedniej decyzji. W każdym rzazie ci zwycięzcy Amerykanie, ten właśnie sierżant po zakończonej swojej, chyba na ogół to była dwunastogodzinna, może ośmiogodzinna, nie pamiętam, jego służba zanim się wymieniał. Ten pełny kubeł wypełniony, prawda, czterdziestu chorych leżało, wynosił sam gdzieś zanosił, było jakieś miejsce, gdzie on to wynosił. Dostarczali nam jedzenie Niemcy, właśnie ten Wehrmacht niemiecki, tacy pięćdziesięcio, pięćdzisięcio-pięcio, sześćdziesięcioletnich, dla mnie zupełnie staży ludzie. I zdałem sobie wtedy sprawę, bo widziałem jak tutaj ci Polacy w większości jak byli ci chorzy, patrzyli na tych staruszków, jak myśmy ich nazywali w mundurach, będących jeńcami. Nosili te ciężkie pięćdziesięciolitrowe pojemniki z zupą i z jedzeniem, że Polacy nie mają jednak w sobie takich, takiej mściwości, złych cech, zemsty. I żal mi było osobiście tych starych ludzi i często ich właśnie tymi papierosami, które zdobywałem obierając kartofle, nawet częstowałem papierosami.
    </section>
    <section>
        <time>18740</time>Bo zdawałem sobie sprawę, że to starsi nawet od moich rodziców muszą być. No także właśnie, w końcu została ta moja noga wyleczona. Tak jak zaznaczyłem 5 maja wkroczyły te wojska amerykańskie, więc ja w tym szpitalu od razu się znalazłem. I dochodziłem do zdrowia właśnie przez cały maj, przez czerwiec już właśnie chodziłem to już tam tylko pomagałem, temu lekarzowi pomagać, tego…I w końcu nastąpił ten dzień odjazdu, kiedy już właśnie przekraczałem granicę, żeby wrócić. Kiedy żeśmy już drugi raz przekraczali granicę z amerykańskiej strefy okupacyjnej na rosyjską, już widomo było, że to jest ostatni kontakt z zachodem. Ci Amerykanie nas jeszcze się do nas zwrócili do nas wszystkich:<span style="font-style: italic;"> - Słuchajcie, zastanówcie się, jeszcze możecie wrócić.</span> Pokusa była rzeczywiście wielka, ale już postanowiłem, wiedziałem, dlaczego muszę wrócić i się zdecydowałem. Zostaliśmy dowiezienie przez Amerykanów do Budziejowic Czeskich, tam nas wsadzono w pociąg.
    </section>
    <section>
        <time>18855</time>Niestety to były wagony towarowe i tymi towarowymi wagonami jechaliśmy tydzień czasu. Nie wiem, na czym to polegało, czy tory były zniszczone, zbombardowane i tylko w jednym kierunku to działa. W każdym razie to bardzo długo trwało, część tych wagonów była nawet odkryta, bez dachu tych towarowych, żeśmy musieli pod pociąg wchodzić jak wstawał, żeby się przed deszczem ukryć. W końcu po tygodniu, żeśmy dotarli do granicy polskiej, bodajże to były Zebrzydowice. Tam wojska pograniczne, wśród których pracowało właśnie sporo rosyjskich żołnierzy, jeszcze nas do tego wszystkiego zrewidowali. Dostaliśmy przepustki, taki papier, taką kartkę zezwalającą nam na darmowy przejazd, do miejsca przeznaczenia, gdzie ja miałem przeznaczenie Warszawy. I z tych Zebrzydowic pojechałem, dostaliśmy się do Czechowice Dziedzice, tam właśnie w PURZ-e, czyli to był Państwowy Urząd Repatriacyjny. Tam dano nam darmowe przejazdy i w każdym razie ulokowałem się w pociągu Katowice. Zawieźli do Katowic i w Katowicach wsiadłem w pociąg osobowy w kierunku Warszawy.
    </section>
    <section>
        <time>18982</time>Jechaliśmy, tak się cały czas zastanawiałem się, co ja zastanę, bo pierw swoje kroki skieruje właśnie, na ul. Kaliską, żeby zobaczyć czy mój dom ocalał, czy został zniszczony, czy spalony? Kiedy pociąg stanął w Koluszkach, wsiadł do pociągu i akuratnie do przedziału, w którym siedziałem, było kilka wolnych miejsc. Wsiadł facet, taki czterdziestoparoletni, którego twarz wydała mi się znajoma. I tak sobie właśnie pomyślałem wtedy, że jakość rządzą moimi, moim śladem dziwne zbiegi okoliczności, bo przypomniałem sobie tego, czego jeszcze tutaj nie powiedziałem, że… To był taki pierwszy dziwny zbieg okoliczności, kiedy byliśmy te pierwsze dwa czy trzy tygodnie na kwarantannie w Oświęcimiu. I jesteśmy na placu apelowym, chodzimy sobie i jesteśmy we trójkę, my trzej, którzy zostaliśmy w jednej sprawie aresztowani i podchodzi do nas taki z brzuszkiem, facet, pięćdziesięcioparoletni dobrze i podchodzi do nas i mówi: <span style="font-style: italic;">– No chłopcy, a wy tutaj, za co siedzicie?</span> Jak to się zwykło niby dowcipnie odpowiadać: <span style="font-style: italic;">- Za niewinność-</span> mówimy. Ale pytamy się: <span style="font-style: italic;">- Ale, za co pan siedzi? Bo pan tak nie wygląda specjalnie, żeby pan coś, był jakiś aktywny? </span>
    </section>
    <section>
        <time>19107</time>Więc powiedział, że on miał znajomości wśród Niemców i wykorzystywał to oczywiście za wynagrodzenie. Pomagał bardzo, bardzo pomógł wielu Polakom, w pewnych może niezbyt, może poważnych sprawach udawało mu się uwolnić wielu z Pawiaka, z więzień, dzięki tym znajomościom, jakie miał wśród Niemców. I mówi: <span style="font-style: italic;">- Niestety, mówiono mi na jedną sprawę związaną z żydowską rodziną. Podjąłem się niepotrzebnie tego działania, że mogę coś tam pomóc i właśnie ta sprawa zadecydowała, że zostałem aresztowany i tu się znalazłem</span>. Ale mówi: <span style="font-style: italic;">- Jak patrzę, w tej chwili na waszą trójkę, to właśnie muszę stwierdzić, że ostatnią sprawą, jaką przed tą, przed tą interwencją w sprawie tej rodziny żydowskiej była sprawa trzech Polaków młodych, młodych chłopców, którym udało mi się dzięki dość znacznej sumie pieniędzy, jaką zebrali ich rodzice, zamienić im wyrok śmierci na obóz koncentracyjny. </span>Żeśmy się jakoś tak instynktownie zapytali, czy on pamięta nazwiska i on wymienił nasze nazwiska trzy. Taki właśnie zbieg okoliczności i tutaj też można podciągnąć pod zbieg okoliczności, że ten facet w Koluszkach wsiadł do mojego przedziału, znaczy do przedziału, w którym siedziałem i widocznie ja też wydałem mu się jakoś znajomy, bo żeśmy tak na siebie spojrzeli i on do mnie mówi:
    </section>
    <section>
        <time>19247</time><span style="font-style: italic;"> -Ja chyba pana znam, czy muszę?</span> Ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Wie pan, mnie się zdaje, też, że ja pana znam. A mogę zapytać?</span> -on się mnie pyta: <span style="font-style: italic;">-Jak się pan nazywa? </span>Ja powiedziałem swoje nazwisko, a on mówi: <span style="font-style: italic;">-Rzeczywiście się nie myliłem pana. Ja jestem fryzjerem z zawodu i czesałem pana mamę do czasu, kiedy, prawda można było. I wiem, że pan mieszka na Kaliskiej 17, bo ja mieszkam na Kaliskiej 19, pod dziewiętnastką. </span>To była taka dosyć nieciekawy budynek, raczej taki dosyć było mało ciekawi mieszkańcy, ale w każdym razie i mówi: <span style="font-style: italic;">- Mogę panu z góry powiedzieć od razu, uspokoić, że dom pański stoi. Niestety jest spalony, nikt tam nie mieszka, ale w związku</span> <span style="font-style: italic;">z tym zapraszam pana na noc. </span>Bo pociąg rzeczywiście przyjechał już o zmroku do Warszawy. <span style="font-style: italic;">- Nie będzie pan miał możliwości, czego, coś lepszego znaleźć, więc zapraszam pana, że chętnie pana przenocuję.</span> No, więc przenocowałem u niego i rano spałem bardzo długa, bo dopiero około południa się przebudziłem. On podał jeszcze mi śniadanie i powiedział, że w bramie, tak jak w większości budynków, są poprzylepiane kartki z napisami, kto kogo, jeśli się szuka to pod takim, a takim adresem można znaleźć.
    </section>
    <section>
        <time>19364</time>Ja rzeczywiście poszedłem pod ten adres, znaczy do bramy i znalazłem kartkę, z, że wiadomości Irenie Zoller, mojej mamie, można uzyskać na ul. Glogera 3. Wiedziałem, że to jest mieszkanie, gdzie mieszkają znajomi mojej mamy, dobra przyjaciółka z mężem. Ale nim zdecydowałem się, znaczy wiedziałem, że tam muszę pójść. To jeszcze wszedłem na podwórze, wszedłem na klatkę schodową, zobaczyłem, że klatka schodowa się trzyma dobrze, że jest dom wypalony tylko i niezniszczony, nie był zbombardowany i po tych schodach wdrapałem się na pierwsze piętro, gdzie my mieszkaliśmy. Wszedłem do mieszkania zobaczyłem wszystko, jak to meble były, spaliły się prawda i ślady tych mebli były na tym. Przypomniałem sobie wszystko, gdzie, co stało, jak wtedy się w tym mieszkaniu mieszkało. No i postanowiłem w końcu pójść na tą ul. Glogera. Tam rzeczywiście zastałem znajomą mojej mamy, zresztą ja też ją bardzo dobrze znałem. Ucieszyła się nieprawdopodobnie, nie chciała wierzyć, myślała, że to jest mój brat, bo ja zaznaczyłem chyba na początku, mam brata bliźniaka.
    </section>
    <section>
        <time>19482</time>Zostałem nakarmiony i dowiedziałem się, że moja mama mieszka w Łodzi, podano mi adres na ul. Sienkiewicza i że tam ją zastane. Pożegnałem się z tą znajomą i udałem się na Dworzec Zachodni dowiedzieć się jak pociągi odchodzą i miałem jakiś późny wieczorem pociąg do Łodzi Fabrycznej. Pociąg był niespecjalnie wygodny, nie były to wagony takie, jak, jakimi jechałem z Katowic, sporo było jeszcze powybijanych szyb. Pociąg był zupełnie gęsty jak przyszedłem żeby wejść, no, ale w trudnych warunkach prawie całą drogę stojąc, dojechałem wczesnym rankiem do Łodzi Fabrycznej. Była godzina 5.00 rano mniej więcej i uważałem, że o tej godzinie nie mogę się nigdzie pokazywać, nie chcę zbudzić wszystkich lokatorów, nie wiedziałem, co to jest za dom, gdzie, kto mieszka, w każdym razie spacerowałem. Ranek był pogodny, chociaż chłodny, to był 1 lipiec akuratnie. 1 lipca zjawiłem się w Łodzi i dłużej nie mogłem wytrzymać i gdzieś po siódmej, było około7.30 znalazłem ten dom i wszedłem na klatkę schodową. Zadzwoniłem do drzwi. Długo czekałem zanim się drzwi otworzyły i otworzyła je moja mama, akurat.
    </section>
    <section>
        <time>19608</time>Więc moja mama była też z początku przekonana, że jestem bratem, dopiero ja powiedziałem, że jestem Jurek i mama mnie… I dopiero wtedy nastąpiło przywitanie. Przywitanie było niesamowite, oczywiście musiałem wszystko opowiadać, co i jak. Powiedziałem, że wiem o ojcu, że ojciec nie żyje. Mama pracowała tutaj, mieszkała takim wspólnym, to było dosyć duże mieszkanie. W każdym pokoju mieszkał, kto inny. Mama miała taki pokój. Pracowała, jako kelnerka w kawiarni i te panie, które tu mieszkały, jeszcze dodatkowo dorabiały, bo produkowały krówki takie śmietankowe, żeby zarobić trochę pieniędzy. Powiedziałem mamie właśnie, że chcę wrócić do Warszawy, że wiem, że jest dom spalony, ale dowiedziałem się od mamy, że ciocia moja, starsza od mojej mamy siostra rodzona, ciocia Kazia z rodziną, czyli z mężem i z synem, który był o dwa lata młodszy ode mnie. Mieszkają na Saskiej Kępie, że przeżyli powstanie i w ogóle wojnę i że mieszkają na Saskiej Kępie. Że ja się chcę uczyć, bo chcę zdawać na Politechnikę. Dowiedziałem się, że w październiku opóźnione mają być egzaminy wstępne na Politechnikę, wiec moja mama załatwiła mi tam kogoś, po jakiejś ulgowej cenie i ktoś mi…
    </section>
    <section>
        <time>19740</time>No bądź, co bądź te dwa lata dobre nie uczyłem się. Musiałem się jakoś przygotować do tego egzaminu. Zdawałem sobie sprawę, że to będzie egzamin konkursowy i się bardzo pilnie uczyłem. Zjechałem do Warszawy, wysłałem list, zjechałem do Warszawy. Ciocia, znaczy ciocia moja, właśnie mieszkająca na Saskiej Kępie mnie przyjęła i ja tam mieszkałem. Warszawa była rzeczywiście potwornie zniszczona, nie mniej żywotność warszawiaków była nieprawdopodobna. Jakiś taki był most pontonowy, po którym się z części lewej na Pragę jeździło autobusami. Także ja, jak chciałem do Warszawy, jak się dowiedzieć wszystko, co, gdzie złożyć jakieś papiery, to właśnie tymi ciężarówkami się jeździło, na łepka, na stojąco, żeby jak największa ilości ludzi mogła się zmieścić. Już nie pamiętam, jaka była pobierana opłata, ale w każdym razie jeździłem właśnie z tej części prawobrzeżnej do Warszawy. Chodziłem wtedy na piechotę po zupełnie zrujnowanych ulicach Warszawy. Dowiedziałem się, co, jak, składałem papiery. Złożyłem papiery, dostałem papiery właśnie, że zdałem tą maturę na tajnych kompletach, musiałem te papiery z mojego gimnazjum im. Stanisława Staszica odebrać.
    </section>
    <section>
        <time>19871</time>Rzeczywiście dano mi takie zaświadczenie. Na tej podstawie składałem papiery na Politechnikę, ale ktoś mi jeszcze poradził, żeby zaryzykować, żeby mieć jeszcze większą szansę i złożyć też podanie na Politechnikę Gdańską. Wysłałem tam czy właśnie odbitki z mojej, właśnie świadectwa, że zdałem na kompletach maturę na Politechnikę Gdańską i byłem… Miałem duży dylemat, bo na Politechnikę Warszawską chcąc się dostać musiałem zdawać egzamin wstępny, natomiast Politechnika Gdańska na podstawie mojego życiorysu, prawda, pobytu w obozie, zdecydowała się przyjąć mnie bez egzaminu. Nie wiedziałem znowuż, co robić, no, ale postanowiłem, że jednak spróbuję w Warszawie, że chciałbym być w Warszawie. Tam jakoś, zupełnie mi obcy teren. Tutaj jednak miałem właśnie, możliwości noclegu, gdzie być… I zdawałem ten egzamin, znaczy złożyłem papiery i czekałem. I właśnie troszkę się to przedłużyło, w każdym razie zdaje się, że dopiero na początku listopada bodajże, były ten, mogłem ten egzamin konkursowy, to był egzamin konkursowy składać.
    </section>
    <section>
        <time>19989</time>I udało mi się, że się dostałem, zdałem ten egzamin. No, więc byłem najszczęśliwszy wobec tego. Odpisałem na Politechnikę Gdańską, że rezygnuję, bo udało mi się dostać w Warszawie. Zacząłem studia na Politechnice Warszawskiej. Kiedy… Wyglądało to strasznie, ponieważ Politechnika, Gmach Główny Politechniki Warszawskiej był spalony, nic się tam nie mogło odbywać. Jeszcze nie było w ogóle wiadomo, kiedy zostanie odbudowane. Zajęcia miały się rozpocząć i rozpoczęły się w gmachu to się nazywało w gmachu kreślarni na ul. Noakowskiego i tam się odbywały te zajęcia. Warunki były straszne zupełnie, jakaś była pamiętam duża bardzo sala, w której myśmy zaczęli te pierwsze wykłady wysłuchiwać. To, nie pamiętam dokładnie ile nas było, czy 200 czy 300, była duża sala, ale myśmy stali. Staliśmy, trzymało się notatki na plecach stojącego przed każdym z nas i się te notatki robiło. Bardzo to długo trwało, były rzeczywiście wyjątkowo ciężkie warunki i wracałem na piechotę do Warszawy. Kiedy nastąpiła zima, jeszcze te wykłady tam trwały w tej właśnie, w tych takich ciężkich warunkach, ale w każdym razie Wisła została skuta lodem.
    </section>
    <section>
        <time>20119</time>Ja z Saskiej Kępy przechodziłem przez Wisłę, bo to mi znacznie skracało drogę. Wychodziłem tam gdzieś dołem, dostawałem się na górę i pamiętam Książęcą dostawałem się na pl. Trzech Krzyży i potem na tą Politechnikę. Tak udawało mi się, tak chodziłem, kiedy wracałem w nocy… Kiedy wieczorem kończyły się wykłady była za daleka droga, żebym ja mógł wracać wcześnie, bo część wykładów, były przerwy pomiędzy tymi wykładami, więc były wyjątkowo trudne warunki. Także ja tam jakoś się, gdzieś się tam dokarmiałem, nie pamiętam chyba już był właśnie Bratniak, stołówka Bratniaka zaczęła być chyba czynna. Tam się jakoś pożywiałem i dopiero późnym wieczorem, już po ostatnich wykładach wracałem, przez zupełnie pustą Warszawę. Pamiętam Nowym Światem, Krakowskim Przedmieściem schodziłem w dół, żeby potem znowuż przez tą Wiśle, wracać na Saska Kępę. Warunki rzeczywiście były straszne. Ale jakoś ten okres przetrwałem i po już, nie pamiętam, po jakim czasie, mama moja zjechała do Warszawy, też z Łodzi i zamieszkała właśnie, u tych państwa na ul. Glogera, gdzie najpierw się dowiedziałem, że mama jest w Łodzi.
    </section>
    <section>
        <time>20244</time>Państwo Lipińscy i oni nas przygarnęli. Dostaliśmy pokój, tam przedzielili na pokój, bo to było duże, bodajże czteropokojowe mieszkanie i z tamtą już miałem już dużo bliżej na Politechnikę. Jakoś to się wszystko łatwiej, już łatwiej mi było znaczniej. Wiem, że nie pamiętam w tej chwili dokładnie, kiedy, ale wiem, że w 1950, nie zaraz, nie. Żeśmy się z mamą zaczęli starać, żeby odzyskać nasze mieszkanie na ul. Kaliskiej gdzieśmy mieszkali. Ponieważ to było mieszkanie tylko wynajmowane, nie było naszą własnością, to było to właściwie, zupełnie nie możliwe i żeśmy się starali na ul. Raczyńską, gdzie było własnościowe mieszkanie moich rodziców. (11; 00:20:14.9) Jakoś tam, dom był spalony i zaczęła jakaś, to była spółdzielnia, mieszkanie było własnościowe mojej mamy, właściwie ono było na moją mamę. Trzeba było zdobywać pieniądze, bo spółdzielnia zaczęła odbudowywać ten spalony, bo dom był właściwie spalony, nie był specjalnie zniszczony.
    </section>
    <section>
        <time>20358</time>Podejmowałem się różnej pracy, mama moja pracowała w dalszym ciągu, jako nauczycielka. Ja się podejmowałem rożnych prac, między innymi właśnie wykonywałem prace związane ze studiami takie arkusze, które były dosyć dobrze płatne, wykonywałem kolegom, których było na to stać za opłatę. A ja z tego wpłacałem pieniądze na remont, co miesiąc, czy co dwa miesiące, pamiętam coraz bardziej rosła opłata za remont tej naszej spółdzielni, tej spółdzielni mieszkaniowej na ul. Raczyńskiej. W końcu trudno nam było spłacać. Wziąłem urlop dziekański i dostałem pracę u architekta powiatowego pod Łodzią. Tam pracowałem pół roku przeszło, dobrze zarabiając jak na te ówczesne czasy, także mogłem sporo pieniędzy przekazać na remont tego mieszkania. Powróciłem, więc do Warszawy i w dalszym ciągu zacząłem studiować i prowadzić właściwie normalne życie. Ponieważ byłem w ogóle, byłem… Uprawiałem dużo sportu zawsze, więc część pieniędzy, na które, część pieniędzy, które mnie zostawały, to jeździłem za te właśnie arkusze, które właśnie wykonywałem, jeździłem do Zakopanego na narty.
    </section>
    <section>
        <time>20499</time>W końcu, w październiku 1940, w październiku 1950 roku dostałem się do pracy do biura projektowego, jeszcze przed ukończeniem studiów. Pracowałem w biurze projektów na pl. Teatralnym, na ul. Wierzbowej i także ostatnie półtora roku niecałe studiów, pracowałem dużo, bo, żeby zdobyć te pieniądze na to mieszkanie. Na mieszkanie, żeby jednak to mieszkanie odkupić i odremontować. Tych pieniędzy mimo wszystko było mało, w związku z tym udało się mojej mamie znaleźć kogoś. To był akurat inżynier architekt, taki po pięćdziesiątce, który dobrze bardzo zarabiał w swojej branży, w swoim zawodzie i nim, zanim wybuduje sobie, wyremontuje sobie mieszkanie, chciał już gdzieś zamieszkać, więc przekazał całe pieniądze, które potrzebne były na odremontowanie naszego mieszkania na ul. Raczyńskiej.
    </section>
    <section>
        <time>20616</time>Właściwie to było wejście od ul. Dantyszka i on tam zamieszkał w tym mieszkaniu, a myślmy musieli jeszcze na ul. Glogera z mamą mieszkać, zanim właśnie minie ten czas i będziemy mogli wrócić już do naszego spłaconego mieszkania na tej ul. Dantyszka. W miedzy czasie w 1946 roku, jeszcze zapomniałem powiedzieć, że w 1946 roku wrócił mój brat, z obozu, który przeżył powstanie. Zresztą myśmy wiedzieli, bo szukaliśmy go przez dłuższy czas, przez Czerwony Krzyż dowiedzieliśmy się w końcu, że żyje i w 1946 roku, mniej więcej właśnie w maju, w czerwcu brat wrócił z niewoli. Dostał się do niewoli po powstaniu, przeżył to powstanie, tam dostał się do niewoli, tam jeszcze przebywał jakiś czas i w końcu, właśnie też wrócił. Zdawał egzamin na Wydział Architektury Politechniki. Zdał ten egzamin, także obydwaj chodziliśmy na Politechnikę, on na Wydział Architektury, ja na Wydział Lądowy, Budownictwa Lądowego. W 1951 roku ożeniłem się z koleżanką, którą poznałem wcześniej, która studiowała na Wydziale Stomatologii i żeśmy w 1951 roku wzięli ślub.
    </section>
    <section>
        <time>20730</time>Z tych powojennych czasów, to już tak w skrócie, nie wiem, jakie pani ma, że tak powiem, co, o czym opowiadać, czy ważne jest dalszy ciąg? <span style="font-weight: bold;">Tak, dalszy ciąg też jest ważny. </span>No, wiec dobrze. Wiec w 1951 roku już zdałem właśnie egzamin magisterski na Politechnice na Wydział Inżynierii Lądowej. Już od roku przeszło, pracowałem w biurze projektów jak powiedziałem na ul. Wierzbowej, na pl. Teatralnym. Żona też pracowała już też, jako lekarz- stomatolog. I w 1950 nie pamiętam, którym roku, żeśmy się właśnie przenieśli z Glogera do naszego domu, bo ten inżynier, który spłacił naszą ostatnią część kosztów remontów mieszkania, przeniósł się do swojego domu. Myśmy już zamieszkali na ul. Dantyszka. Także po ślubie zamieszkaliśmy na ul. Dantyszka, mieliśmy dwa pokoje. Jeden duży bardzo pokój, w którym mieszkałem razem z żoną, w drugim pokoju mniejszym, mieszkała moja mama. Jak brat wrócił, to też mieszkał przez krótki czas w pokoju mojej mamy. Potem brat się też ożenił i przeniósł się do mieszkania żony. A w 1950, a w 1961 roku, żeśmy się przenieśli już do nowego mieszkania, które budynki, które, znaczy przenieśliśmy się do mieszkania tu właśnie w Al. Niepodległości, w 1961 roku i tu mieszkamy tu do dnia dzisiejszego.
    </section>
    <section>
        <time>20894</time>Co ja chciałem powiedzieć…Lata te właśnie powojenne, po tzw. wyzwoleniu, które praktycznie, prawda, były niestety następną okupacją dla Polski. Okupacja niemiecka zamieniła się na okupację rosyjską. Niestety tak było, ale żyć trzeba było dalej, dlatego właśnie się ludzie żenili i bawili i trzeba było jakoś ciągle starać się normalnie żyć. Myśmy mieli bardzo znajomych, prowadziliśmy bardzo taki towarzyski tryb życia. Ja, ponieważ zawsze przywiązywałem duże znaczenie do sportu, żeśmy jeździli, co roku do Zakopanego. Miałem miesiąc urlopu tylko, prawda w pracy, więc dzieliłem dwa tygodniem, jeździłem na dziesięć dni do dwóch tygodni, jeździłem zimą. Zdałem egzamin na instruktora narciarskiego, także dwa tygodnie, albo dziesięć, spędzałem w górach prowadząc kursy nauki jazdy na nartach.
    </section>
    <section>
        <time>20988</time>A dwa tygodnie, żeśmy spędzali z naszymi dziećmi, gdzieś w lecie, dwie córki nam się urodziły. Rodzice mojej żony właśnie, jeździli, brali dziewczynki na dwa tygodnie, albo na miesiąc nawet. Teściowa była nauczycielką miała dwa tygodnie urlopu, moja mama też, więc pomagali nam z tymi urlopami. Potem dwa tygodnie już ja z żoną razem spędzałem z naszymi dziewczynkami. Jeździliśmy w góry najczęściej i nad morze. Nauczyłem moje dziewczynki jeździć na nartach i też to się stało bardzo ulubionym sportem moich córek. Mniej więcej, nie pamiętam, jak miały już córki skończone zdały matury, jak zdały maturę to wyjechały do Anglii, do Londynu, tam, że tak powiem postudiować, znaleźć pracę i znaczy to…Tak jak sobie w tej chwili przypominam, starsza córka dostała się w końcu, nie pamiętam, w którym to było roku, dostała się, po maturze, zdała egzamin i dostała się na Wydział Ochrony Środowiska na SGGW w Olsztynie i tam studiowała.
    </section>
    <section>
        <time>21134</time>Młodsza moja córka studiowała trochę, tak jakoś zmieniała, nie mogła się zdecydować, studiowała trochę na SGGW, potem trochę na psychologię chciała zrobić. W rezultacie właśnie, kiedy nastał stan wojenny, to znaczy przed stanem wojennym, czyli jeszcze w 1981 roku, na początku. Starsza córka w 1977 roku wyszła za mąż i mieszkała na Mazurach, niedaleko Olsztyna, bo tam jej mąż będąc weterynarzem miał, dostał pracę i tam mieszkała moja córka. Tam się urodziła nasza pierwsza wnuczka i tam mieszkali. Natomiast młodsza nasza córka wyjechała do Londynu i tam już w Londynie mieszkał jej dobry kolega, z który miał rodzinę w Londynie i z kolei miał jakoś też, jaką rodzinę w Australii i zdecydowali się przenieść do Australii, nie chcąc mieszać w Polsce, w którym nastał po stanie wojennym, postanowili nie wracać. Także moja córka młodsza też pojechała i w 1952 roku poślubiła tego kolegę Tomka. Zamieszali w Melbourne, a po roku sprowadzili jeszcze też przed końcem, przed początkiem stanu wojennego wyjechała ta starsza córka z dwuletnią córka i z mężem, którzy mieszali właśnie na Mazurach, wyjechali też. Najpierw do Austrii, gdzie byli w takim przejściowym obozie.
    </section>
    <section>
        <time>21290</time>Myśmy z żona odwiedzali ją tam dwa razy, kiedy pod Grezden, znaczy mieszała w Grezden, niedaleko Linzu i kiedyśmy byli tam w październiku 1981 roku, jeszcze przed wybuchem stanu wojennego, pojechaliśmy ją tam odwiedzić i korzystając, że mieszkają w Linzu, który jest bardzo blisko w Mauthausen, postanowiłem pokazać córce obóz. Tak żeśmy pojechali do Mauthausen, żeśmy zwiedzali i postanowiliśmy jeszcze po powrocie do Polski odwiedzić ich drugi raz na Boże Narodzenie. No niestety, właśnie wybuchł stan wojenny i niestety już żeśmy nie mogli, nie byli w stanie odwiedzi córki. I ona wtedy, ta młodsza córka będąca już w Melbourne, pomogła jej z tego obozu z Austrii takiego przejściowego, dostać się i wyjechała też do Australii. Także obydwie córki mieszkały w Melbourne. Myśmy z żoną parokrotnie, ja chyba pięciokrotnie odwiedzałem córkę w Australii, rzeczywiście wspaniały kraj, gdzie bardzo życzliwi ludzie żyją na luzie, na pełnym luzie. Byliśmy bardzo zadowoleni, że dzieci dają jakoś radę, ale bardzo tęskniliśmy i za bardzo nam żal, że niestety nie chcą wrócić, że nie ma z takiej, że takie są warunki jeszcze w Polsce, że nie chcielibyśmy, żeby one wróciły do zniewolonego kraju.
    </section>
    <section>
        <time>21437</time>Także po 1989 roku, kiedy właściwie komunizm padł niby w Polsce i zmienił się ustrój, to moja młodsza córka, mająca już wtedy troje dzieci, troje moich wnuków urodziło się właśnie Melbourne, w Australii, postanowiła z mężem wrócić do Polski. Natomiast starsza córka, która przeniosła się z Melbourne do Perth, do zachodniej Australii, postanowiła jednak zostać przede wszystkim z tego powodu, że dzieci, że jej dzieci, to były nasze najstarsze wnuki. Wnuczka Marta i Mateusz właściwie bardzo, bardzo, pomimo, że rodzice oboje byli Polakami i właściwie w domu rozmawiało się wyłącznie po polsku, jakoś nie nauczyły się tego polskiego języka. W szkole się uczyły, rozmawiali tylko po angielsku. I mieli by olbrzymie trudności, żeby się do Polski przenieść. Także nawet do dnia dzisiejszego, tamta córka i tamte nasze wnuki przebywają w Perth w Australii.Młodsza córka w 1992 roku postanowiła wrócić i wrócili do Polski. Także tą trójkę wnuków mamy, że tak powiem blisko siebie i możemy patrzeć jak rosną, już w tej chwili są prawie, że dorosłymi. Wnuczka ma 21 lat, wnuki 19 i 18 i studiują. Znaczy od początku uczyli się w szkole amerykańskiej i angielskiej.
    </section>
    <section>
        <time>21603</time>Także w tej chwili wnuczka moja studiuje w Londynie. Wnuk już też, jeszcze jest w Londynie, ale ma znaleźć sobie coś, żeby się mógł przenieś tutaj do Warszawy i postanowili, że ewentualnie jak tylko im się uda, to będą pracować już w Warszawie. Tamci nas, co jakiś czas odwiedzają, ostatni ras w Australii byłem z żoną w 1953 roku. Już w tej chwili, ponieważ podróż jest w ogóle męcząca, bo to ponad 24 godziny się leci, także nie mówiąc w tej chwili o olbrzymim koszcie, także już w tej chwili nie odwiedzamy córki, tam ona od czasu do czasu wpada i tak jakoś sobie tutaj… Jestem od 1981 roku na emeryturze. Skorzystałem z możliwości wcześniejszego pójścia, jako były więzień obozów koncentracyjnych i kombatant mogłem skorzystać z wcześniejszego pójścia na emeryturę. Ponieważ trochę i zdrowie i w ogóle już nie miałem chęci, ponieważ ja w czasie mojej pracy miałem duże kłopoty. Ponieważ dość otwarcie wyrażałem swoje poglądy antykomunistyczne, więc w tych warunkach, w mojej pracy miałem olbrzymie trudności i tak cud, że w ogóle mnie w wcześniej nie zwolniono.
    </section>
    <section>
        <time>21733</time>I że w ogóle przeżyłem ten okres okupacji sowieckiej w Polsce i tak zwanej Polsce Ludowej. Także jak tylko nadarzyła mi się okazja, powiedziano mi, że jeszcze właśnie ostatnia jest możliwość pójścia na wcześniejszą emeryturę. Także mając już bardzo napięte stosunki w pracy, właściwie niemożliwość jakiegokolwiek awansu, znając mój pogląd nie miałem żadnych szans, znając moje poglądy nie miałem żadnych szans, także zdecydowałem się rzeczywiście przejść na emeryturę. Jeszcze pracowałem sporo dorywczo, musiałem wszystkie swoje prace, które rozpocząłem w biurze skończyć. Nie chciałem tego zostawiać komuś na głowie. Jeszcze sobie w jakiś sposób dorabiałem, jeszcze pracowałem, ale już w końcu przestałem, i że tak powiem, zacząłem prowadzić życie emeryta, można powiedzieć. Mieliśmy działkę pod, w Zegrzu, bo to rodzice mojej żony mieli tam kawałek gruntu, mieliśmy tam działkę, jeździliśmy jakoś spędzaliśmy te weekendy, czasami to był, na początku to był tylko sobota-niedziela. Potem, kiedy przeszedłem na emeryturę, to żeśmy jeździli już na kilka dni z żoną na działkę, tam sporo żeśmy spędzali czasu. W końcu niestety, tam, ponieważ ta miejscowa ludność była, tam takiego pokroju, że nas bez przerwy okradano i w końcu nam podpalono działkę.
    </section>
    <section>
        <time>21853</time>Tak żeśmy, żona sprzedała, bo to była mojej żony działka, którą odziedziczyła po śmierci swoich rodziców. Tak żeśmy tą działkę sprzedali i żeśmy się pozbyli. Moja żona oczywiście to bardzo, bardzo przeżyła, ja może trochę mniej, ale żona bardzo lubiła na tej działce pracować. No i tak jakoś, w tej chwili już żyjemy takim trybem, ale utrzymujemy bardzo duże stosunki, mamy dużo znajomych, dużo podróżujemy po Polsce. Jeździmy na jakieś takie zwiedzanie Mazury, morze, góry, szczególnie góry żeśmy sobie upodobali. Zawsze sobie jeździmy, co roku w październiku na chodzenie. Ostatni raz na nartach byłem 2003 roku, jeszcze sobie poszusowałem z Kasprowego, ale doszedłem do wniosku, że już nie warto ryzykować. Nawet jeszcze w tym roku mieliśmy zamiar pojechać, ale jakoś nam to nie wyszło z czasem. Ale jeszcze nie tracę nadziei, że jeszcze sobie troszeczkę pojeżdżę na nartach. I tak spędzamy czas, w tej chwili szczęśliwi, że mamy jedną córkę z mężem w Polsce. Staraliśmy się od samego początku, jeszcze tylko dodam, że staraliśmy się od samego początku przy pomocy w wychowywania naszych wnuków, wpoić w nich patriotyzm.
    </section>
    <section>
        <time>21976</time>Zawsze żeśmy ich zaprowadzali, nawet jeszcze za komuny ciężkiej 11 listopada pod Pomnik Nieznanego Żołnierza. Zawsze żeśmy ich prowadzili, co roku 1 sierpnia na cmentarz wojskowy, żeby pokazać im groby młodzieży polskiej poległej w walce z Niemcami o wolność. Mam nadzieje, żeśmy wpoili w nich trochę tą, ten duch patriotyzmu. Pokazywałem, prowadziłem wnuków też do ruin Pawiaka, w którym pokazałem, gdzie tam nawet jest ściana, gdzie moje zdjęcie wisi, jako więźnia Pawiaka. Pokazałem im, kiedy miał starszy czternaście lat w Al. Szucha, tam gdzie była, obecnie Ministerstwo Oświaty, a kiedyś była Komenda Gestapo. Pokazałem im tramwaje słynne, w których właśnie w jednym z tych tramwajów przebywałem. Także staramy się wpoić, jesteśmy szczęśliwi, że mamy nadzieję, że oni przejęli trochę tego ducha patriotyzmu i będą dalej, dalej kontynuować jak założą swoje rodziny. To było by chyba na tyle, żeśmy skończyli. <span style="font-weight: bold;">Chciałabym jeszcze zapytać o lata 50-te, 60-te, o ten okres takiego najmocniejszego komunizmu. Jak pan to odczuwał, jak pan to wspomina? Co było najgorsze? </span> No wiec wspominam to w ten sposób, że właśnie powiedziałem, że miałem duże kłopoty w pracy, ponieważ nie szarżowałem, ale wiedzieli, znali wszyscy moje poglądy.
    </section>
    <section>
        <time>22109</time>Zresztą bardzo dużo osób te poglądy, też prawda, też było tego samego zdania na temat okupacji. Nie mniej prowadziliśmy normalne życie. Staraliśmy się w tych trudnych warunkach prowadzić normalne życie. Mieliśmy dużo przyjaciół, dużo w czasie studiów, żeśmy, które prawda, były, które ukończyłem w 1952 roku, nie w 1952 roku w styczniu zdałem dyplom, tośmy się bawili, chodzili na bale. Były wspaniałe bale akademickie, a potem już właśnie te lata, o które się Pani pyta. No i cóż… Staraliśmy się prowadzić normalne życie. Braliśmy w miarę czynny udział, w, kiedy Solidarność wybuchła, kiedyśmy, czytaliśmy różne pisma i chodziliśmy po już takich miejscach, gdzieśmy na te tematy rozmawiali. Nawet muszę się przyznać, że któregoś razu, ponieważ chciałem swojej rodzinie zapewnić możliwie dobre warunki egzystencji, więc pomimo pełnego etatu, takie były czasy, że to było w ogóle możliwe te absurdy, tego czasu komunistycznego były możliwe. Także pracując na pełnym etacie w moim biurze na ul. Wierzbowej w biurze projektów, miałem jeszcze pół etatu pracy w biurze projektów w Lublinie.
    </section>
    <section>
        <time>22226</time>Tutaj z pewną, z paroma architektami współpracowaliśmy. Oni też projektowali projekty, do których ja projektowałem konstrukcje i raz na miesiąc mniej więcej, czasami częściej, ale na ogół raz na miesiąc, raz na trzy tygodnie, jeździłem do Lulina, żeby w sprawie tych projektów działać i na budowie sprawdzić, co się dzieje. Ponieważ nasze biuro, moje biuro na Wierzbowej też współpracowało z biurem projektów w Lublinie, więc czasami jeździłem właśnie w sprawie pracy, tej projektów wykonywanych w ramach mojego biura, też jeździłem do Lublina do biura projektów i tam doglądałem tych budów. Pamiętam, że kiedyś miałem udać się z architektem do Lublina, mieliśmy wyznaczony pociąg, miałem jechać, ale dyrektor techniczny naszego biura ubek, można powiedzieć otwarcie, bardzo nie sympatyczny facet, postanowił akurat, że on w tym dniu też pojedzie do Lublina, bo tam jakieś też swoje sprawy. W związku z tym zdecydował, że nie wystawi nam delegacji służbowej na pociąg, tylko pojechaliśmy tym samochodem służbowym jego. Także ja z tym architektem i z tym dyrektorem technicznym jechaliśmy, podróżowaliśmy Wieczorem.
    </section>
    <section>
        <time>22349</time>Późnym popołudniem żeśmy wyjechali, gdzieś 5.00 I żeśmy jechali, nie pamiętam dokładnie w tej chwili, który to był rok. Ale chyba, gdzieś właśnie 1960, 1960 któryś i ten. W czasie jazdy, ten właśnie dyrektor, chyba, ponieważ moje poglądy były na ogół dość znane w biurze, wiec po prostu postawił mi takie pytanie w czasie jazdy dosyć bezpośrednio:<span style="font-style: italic;"> - A pan, panie inżynierze to bardziej nie lubi Rosjan czy Niemców?</span> Więc ja mówię: <span style="font-style: italic;">- Oczywiście, że Rosjan. </span>Więc on się wtedy zapytał mnie: <span style="font-style: italic;">- A dlaczego? </span>A ja mówię:<span style="font-style: italic;"> - Proszę pana, ja z Niemcami walczyłem, Niemcy byli naszym wrogiem, Niemcy nam wypowiedziały wolność i ja dobrowolnie zdecydowałem się stawić, walczyć w ruchu oporu przeciwko Niemcom. Niemcy byli moim przeciwnikiem. Konsekwencje, jakie mnie spotkały, to były moim wyborem. Znaczy wybór, jaki ja sobie dałem groził takimi konsekwencjami, z których ja sobie zdawałem sprawę. Natomiast Rosjanie, którzy nazywają się naszymi przyjaciółmi, którzy nas oswobodzili, jak pan dyrektor sobie zdaje sprawę, nie mamy pełnej wolności</span>.<span style="font-style: italic;"> – Tak pan sądzi? </span>Ja mówię: <span style="font-style: italic;">-Tak</span>. Więc byłem bardzo, bardzo byłem zdenerwowany, bo po prostu nie mogłem się powstrzymać, żebym skłamał, co ja o tym wszystkim myślę, ale jakoś to przeszło w ogóle bez żadnego echa.
    </section>
    <section>
        <time>22480</time>Także byłem w sumie bardzo lubiany, przypuszczam, że doceniany ze względu na pracę, bo byłem cenionym pracownikiem. Otrzymywałem, otrzymałem sześć nagród drugiego i trzeciego stopnia Ministra Budownictwa za wyniki twórczej pracy, więc byłem wartościowym pracownikiem i chyba zdawali sobie z tego sprawę. Nie wiem, jaka była przyczyna, że... W każdym razie nie mogłem nic więcej awansować, nigdy na to nie liczyłem, nigdy się nie poklepywałem z dyrekcja, robiłem swoje i byłem szczęśliwy, że mogę przyczynić się do odbudowy kraju Warszawy. Bo moje projekty są w Warszawie, na którymi pracowałem i są po całej Polsce. Dużo projektów wykonanych zostało na terenie Śląska, Katowic. Nawet dostałem odznaczenie zasłużonego dla województwa katowickiego za moją działalność budynków na terenach szkód górniczych. Także no, po prostu myśmy żyli i zdawaliśmy sobie sprawę, w jakich jesteś warunkach, ale żeśmy się staraliśmy się żyć normalnie, mówiłem wyjeżdżaliśmy. Starałem się dobrze zarabiać, żeby zapewnić rodzinie dobre warunki. Moja żona też dobrze zarabiała, także stać nas było właśnie na wyjazdy. Na co roku na wyjazdy w góry na narty. Na co roku na wyjazdy nad morze i potem w okresie, w latach 1978, 1979 roku, żeśmy wyjechali do Jugosławii, bo to była jeszcze wtedy Jugosławia.
    </section>
    <section>
        <time>22608</time>Miałem znajomego, który pracował w urzędzie Kultury Fizycznej i miałem możliwość przydziału dewiz i żeśmy wjeżdżali pięciokrotnie do Jugosławii. Raz do Bułgarii, także prowadziliśmy normalne życie. Oczywiście, kiedy starałem się o wyjazd na zachód, to nie dostałem zezwolenia. Dopiero, w którym to było roku, w 1983 roku dostaliśmy, kiedy ten najgorszy okres stanu wojennego się skończył. Ponieważ byłem kombatantem, miałem legitymację kombatancką, to żeśmy dostali zezwolenie na wyjazd za granicę, z tym, że powiedziano nam, że nie możemy zatrzymać się w Niemczech, bośmy chcieli, taki był. Miałem znajomego, który pracował, który był. W sporcie pracował i zapewnił nam możliwość uczestniczenia w zjeździe tzw. caravaningu. Mieliśmy swoim samochodem pojechać na takie właśnie, taki caravaning do Niemiec. To nas z tego, na to nie zezwolono, ale pozwolono nam pojechać. Powiedzieli, gdziekolwiek chcemy jechać, ale nie do Niemiec, nie wiem, dlaczego. Tak żeśmy wybrali sobie, żeśmy byli z żoną, wtedy kraje Beneluksu: Belgia, Holandia i Luksemburg żeśmy zwiedzili.
    </section>
    <section>
        <time>22722</time>Ale przejeżdżaliśmy przez Niemcy, nawet się zapytałem tego w urzędzie tym, gdzie wydawano paszporty, że jak długo mógłbym przebywać na terenie RFN-u, ponieważ jadę samochodem. Samochód się może popsuć, powiedzieli mi, że dwie doby mogę być, ale w każdym razie muszę opuścić. W każdym razie, żeśmy jeździli, jeździliśmy. Byliśmy jak powiedziałem w tym, jeździliśmy mimo tego, znaczy, już po stanie wojennym i właśnie i do Australii żeśmy latali parokrotnie, żeby odwiedzić nasze córki. Także, ten najcięższy okres rzeczywiście tego pełnego stalinizmu, to nam się udało przeżyć. Niestety bardzo, bardzo wielu Polakom, jak wiemy zostali w bestialski sposób przez komunę zamordowani. <span style="font-weight: bold;">A skąd w panu taka, od początku taka była jasna antykomunistyczna postawa, bo to też, nawet przed wojną przecież nie zawsze było takie oczywiste, że ludzie mieli świadomość tego, co to jest komunizm w wydaniu rosyjskim? </span>Wiec, ja byłem zdecydowanie prawicowcem i naprawdę w moim rozumowaniu w ogóle się dziwiłem, jak można znając historie rewolucji październikowej, tych wszystkich morderstw dziesięć, czy więcej milionów ludzi w Związku Radzieckim, jak można w ogóle być lewicowcem. Znając, co prawda, co było w XX wieku, w 1920 roku wojna polsko-bolszewicka.
    </section>
    <section>
        <time>22851</time>W ogóle sobie nie wyobrażałem jak można myśleć o tym wszystkim pozytywnie. Dziwiłem się, że tylu inteligentnych ludzi, którzy właśnie są inteligentni i wybierają współpracę z komunizmem, to mi się w głowie nie mieściło w ogóle. Ja tego nie mogłem pojąć. <span style="font-weight: bold;">A skąd pan przed wojną na przykład czerpał informację o Związku Radzieckim, właśnie o rewolucji i o tym jak to wyglądało?</span> Moja mama była, znaczy jak to się mówiło piłsudorką uznawała Marszałka Piłsudskiego, mój ojciec z kolei był przeciwnikiem Piłsudskiego, był endekiem i cenił Dmowskiego. Także u nas były te dwie, czytałem książkę Ossendowskiego o Leninie i w tej chwili nie potrafię tego sobie przypomnieć, ale znałem i czytałem, prawda, te wszystkie biuletyny podczas okupacji niemieckiej. Ten biuletyn ilustracyjny, który pisał o tym jak nasz ruch oporu działa na terenie Związku Radzieckiego, ten wachlarz, gdzie byli ludzie mordowani w straszliwy sposób. W ogóle dla mnie to było, to byli zbrodniarze do trzeciej potęgi. Nie wyobrażałem sobie jak w ogóle można wyznawać komunizm. Nie mieściło mi się to w głowie. Do dzisiejszego dnie nie mieści mi się. <span style="font-weight: bold;">Dobrze. Chciałam jeszcze wrócić do tych czasów okupacyjnych. Może proszę krótko powiedzieć, co się z pana bratem działo, bo wiem, że ta droga jego była trochę inna. Inaczej się to ułożyło. </span>No, więc tak.
    </section>
    <section>
        <time>22971</time>Po moim aresztowaniu, bo myśmy z bratem byli w tej samej organizacji podziemnej, w tym samym ruchu oporu. Jak ja zostałem aresztowany, to moi rodzice i brat, wynieśli się z tego mieszkania bojąc się aresztowania. Moja mama z bratem i z ojcem, znaczy tułali się. Gdzieś zmieniali miejsce zamieszkania, moje mieszkanie było zaplombowane. I właśnie w październiku 1944 roku został aresztowany mój ojciec. Jak się potem okazało, o czym się dowiedziałem, został aresztowany przez, dzięki donosowi, że jak zaznaczyłem mój ojciec był artystą grafikiem, Wykonywał różne prace graficzne, opakowania dla różnych firm, dla Wedla i takie opakowania robił dla firmy cukierniczej Pana Bolesławskiego. I ten pan Bolesławski, okazało się, że był konfidentem niemieckim. Ojciec tak jak w czasie PRL-u nie bardzo, że tak powiem, może ostrożny wypowiadałem swoje opinie, tak mój ojciec wypowiadał przy tym panu Bolesławskim, jak on sam mawiał, zresztą jak on opowiadał, że nawet i prowokował. Nie wiem! Po prostu, może on musiał w ramach swojej współpracy donosić kogoś? W każdym bądź razie zostało już dowiedzione, po wojnie, żeśmy z mamą stwierdzili, że dzięki donosowi ojciec został aresztowany.
    </section>
    <section>
        <time>23099</time>I kiedy wrócił po przesłuchaniu do celi, właśnie powiedział do tych współtowarzyszy celi, że powiedział nazwisko, kogo, kto go w ogóle, że tak powiem tutaj, kto doniósł na niego. I ojciec mój 2 grudnia 1943 roku został na Nowym Świecie rozstrzelany. Wtedy właśnie, chyba zostało, ponieważ sobie w tej chwili dokładnie kojarzę, opieczętowane to mieszkanie i mój brat z moja mamą musieli się gdzieś tam tułać po całej historii. Mój brat skończył kurs, te wszystkie kursy tajne i broni, jak wybuchło powstanie 1 sierpnia, to brał oczywiście w nim udział. Był w batalionie „Gustaw” kompanii „Harnaś”. I tego i został, przeżył szczęśliwie, brał udział w kilku akcjach, miedzy innymi przy tam, walczyli w kościele Św. Krzyża. W każdym razie przeżył to powstanie i jeszcze był po stornie Śródmieścia walczył i został prawda, do niewoli i poszedł do niewoli i dostał się. Siedział w stalagu, ponieważ był żołnierzem prawda, nie był oficerem, siedział w stalagu. Zresztą też pechowo, bardzo, bo trafił w bardzo trudne warunki, był w bardzo trudnych warunkach, pracował gdzieś w kopalni rudy żelaza, gdzie w podmokłych jakiś takich korytarzach tam pracował.
    </section>
    <section>
        <time>23230</time>Po wyswobodzeniu został i ja nie wiem, w tej chwili sobie dokładnie nie przypominam, prawdopodobnie, musiał puszczać, że ja nie żyje, ponieważ ja od roku przeszło nie dawałem znaku życia o sobie. Więc to wiedział, wiedział o ojcu, bo to prawda nim powstanie wybuchło wiedział, że ojca rozstrzelany. Nie wiedział może, czy mama przeżyła, czy nie przeżyła. W każdym razie on postanowił na razie zostać i nie wracać. Nie wiedział też, co ma robić. Dostał się do takiej grupy w sektorze okupacyjnym angielskim i oni tworzyli taki oddział.
    </section>
    <section>
        <time>23294</time>Nie wiem jak on powstał, jakiegoś kapitana, nie pamiętam jego nazwiska i w każdym razie, ten oficer stworzył taką grupę, która postanowiła się rewanżować Niemcom, za to, co oni robili w Polsce. Jednym słowem oni będąc, w prawda, umundurowani jeszcze, bo to była… Dowiadywali się, gdzieś jakiś mieli wywiad, kto był esmanem, kto najbardziej był, że tak powiem zachowywał się niegodnie i oni tam, na, że tak powiem robili napad na te domy i brali ich do jakiegoś więzienia. Ten kapitan był jakoś, chciał im jakoś chciał im się trochę zrewanżować. Jak się Anglicy dowiedzieli, że tego rodzaju historie, ten jego oddział tutaj chce wyprawiać, w każdym razie rozwiązali ten oddział. Wiem, że brat dostał się do takiej grupy teatralnej, która stworzyła teatr, taką ekipę teatralną. On uczył się, myśmy się razem jeszcze przed moim aresztowaniem uczyli trochę grać na fortepianie. On jeszcze po moim aresztowaniu się długo uczył, także całkiem nieźle grał i on tam w tej grupie teatralnej grywał na fortepianie. W każdym razie, myśmy z mamą robili starania przez Czerwony Krzyż, żeby się cokolwiek dowiedzieć.
    </section>
    <section>
        <time>23408</time>W końcu już w tej chwili sobie nie przypominam, jaką drogą dowiedzieliśmy się, że on właśnie żyje, że on… I nie wiem, czy on, już w tej chwili sobie nie przypominam. On się dowiedział, w każdym razie, że te starania są przez nas robione, żeby on wrócił i w 1946 roku brat powrócił. Także powrócił i jak powiedziałem, już trochę przed tym, mieszkaliśmy razem na razie na tej ul. Glogera. On zdał na Wydział Architektury, studiował architekturę, ja tą Inżynierię Lądową. No i też rok po mnie, też się ożenił, ma córkę. Córka jego też przed stanem wojennym w 1980 roku, albo na początku 1980 roku pojechała do Londynu, tam coś się zahaczyła, żeby popracować. W każdym razie tam została, on tutaj był sam brat i córka jego wyszła za mąż za Anglika, bardzo zresztą przyzwoitego i bardzo dobrze wyszła, dobrze sytuowanego, także brat mój był szczęśliwy, że w końcu i on ma też wnuki. Ale brat zachorował. Tu mieszkał w tym samym domu na tej samej klatce schodowej mieszkaliśmy obok siebie, żeśmy bardzo bliski kontakt utrzymywali, żeśmy brali go na wszystkie nasze wyjazdy po Polsce, żeby się nie czuł taki samotny.
    </section>
    <section>
        <time>23536</time>Ale brat zachorował na chorobę Parkinsona, która bardzo jednak w szybkim czasie zrujnowała jego zdrowie i brat już w 2003 roku umarł. <span style="font-weight: bold;">A jeszcze chciałam zapytać o taką sprawę, wracając do tego życia w obozie, bo to jest no, taki główny temat. Proszę tak krótko spróbować mi opowiedzieć, jak wyglądał dzień w ogóle takiego więźnia, bo to trudno nawet sobie wyobrazić z dzisiejszej perspektywy? </span>Trudno sobie wyobrazić. Ja sobie też właśnie może nawet, takie stwierdzenie wypowiedziałem, że sobie trudno wyobrazić, jak dużo człowiek może wytrzymać. Życie było straszne, polegało na ciągłej pracy. W Oświęcimiu, jak powiedziałem, było o tyle dobrze dla mnie, że miałem te paczki żywnościowe, które mnie w jakiś sposób uratowały. Zresztą tam też stosunkowo szybko zachorowałem i właściwie większą część pobytu w Oświęcimiu, spędziłem w szpitalu w trudnych bardzo warunkach właściwie też cudem uniknąłem pracy. Ale tą pracę, którą wykonywałem przed pójściem do szpitala, jak powiedziałem w sierpniu, 25 sierpnia wylądowałem w Oświęcimiu, to gdzieś tak właśnie do października pracowałem, właśnie wykonując taką jakąś robotę. Kopaliśmy jakieś rowy, jakieś doły, taką właściwie, robota była bez sensu, padało się zupełnie półżywym po powrocie do obozu.
    </section>
    <section>
        <time>23659</time>Czekało się na apel, jeszcze był apel, jeszcze przeżywałem też momenty, kiedy były właśnie ucieczki się zdarzały. Te ucieczki były tragiczne w skutkach, oczywiście, dlatego, którego potem złapano, ale i dla wszystkich współwięźniów, którzy musieli stać na deszczu, nam mrozie dopóki tego więźnia nie złapano. Także nigdy mnie do głowy nie przyszło, żeby uciekać przede wszystkim, dlatego, że chodziły słuchy i to było zdaje się potwierdzone, że rodziny więźnia, który uciekał potem spotykała aresztowania i jakieś prześladowania, czego ja nie chciałem absolutnie, żeby moich to spotkało rodziców i brata. Poza tym właśnie zdawałem sobie strawę, że to jest, no raz, że w ogóle jest bardzo minimalna szansa i przekonani, że jakoś sobie dam radę przeżyć, że dam sobie radę siły i potrafię przeżyć. W Mauthausen znaczy w Gusen dostałem się już do bardzo, do pracy w gorszych warunkach, już bez żadnych paczek, bez niczego, gdzie to… Z początku też pracowałem w jakimś komandzie, który coś kopało, gdzieś przewoziło jakieś lory, żeśmy ładowali właśnie tam gdzie spotkałem tego warszawiaka, który mi powiedział o śmierci ojca. Potem dostałem się do tego komanda kamieniołomy, to już było rzeczywiście tragiczna historia zupełnie.
    </section>
    <section>
        <time>23784</time>Bo ciężka praca i te 12 godzin, jeszcze ten spacer w tą i z powrotem, także padało się ledwo żywym, ale cały czas przypuszczam, że przy życiu trzymała mnie wiara, że jak przeżyję, że ja na pewno muszę przeżyć. Celem moim było, że ja musze wrócić do rodziców, że wiara i wiara, bo byłem wierzącym, wiec wierzyłem, modliłem się codziennie bardzo, to mi wszystko dodawało siły. Przypuszczam, że to się złożyło na to, że jednak udało mi się przeżyć taki jak, wielu którzy się właśnie załamali i jak to było… Nie wiem, czy pani słyszała, dosyć może nie częste, ale w każdym razie bywało sporo takich wypadków, że ludzie się rzucali na druty pod napięciem, bo nie byli w stanie przetrwać. Po prostu samobójcza śmierć, bo nie, już nie dawali rady, nie wytrzymać tego, co ten każdy dzień. Właściwie każde przebudzenie, każda świadomość, że wstaje nowy dzień, w którym mnie czeka, co było wczoraj, co było przedwczoraj, czy tego. Ta świadomość właśnie potrafiła nawet najsilniejszych załamywać, a to był koniec wtedy. <span style="font-weight: bold;">A jak ludzie miedzy sobą, więźniowie, próbowali nawiązywać jakieś takie bliższe kontakty, jakieś próby przyjaźni, czy, jak to wyglądało? Czy ludzie się na tyle bali, że tych te nowopoznane osoby zaraz umrą, zabiorą ich, że trzymali dystans?</span> Nie wiem! Ja przypuszczam, że po prostu człowiek się garnął, żeby mieć, z kim do pogadania, porozmawiać z kimś.
    </section>
    <section>
        <time>23907</time>Ja właśnie z takimi młodymi, którzy podczas takiej zawierusze żeśmy szli, tośmy sobie opowiadali, słuchaj, a ja tego, jak się bawiłem, tańczyłem nim mnie aresztowali miałem fajną dziewczynę takie zwierzanie się z tego dotychczasowego życia, rozmowy, że przecież jednak na pewno musimy przeżyć, dodawanie sobie wiary. Jak widzieliśmy, że ten ktoś, dlatego mówię, że dla mnie była tragiczna sprawa. Ci moi taki właśnie ci tacy, z którymi byłem najbardziej zaprzyjaźnieni, jak zginęli wtedy w tym wagonie w drodze do Linzu na to odwszenie, zginęli w tym wagonie zagazowani. To było dla mnie straszliwe przeżycie, między innymi, dlatego że byłem z nimi blisko i myśmy się, jakość przyjaźnili, rozumieli, a to było bardzo ważne. Nie mniej ja wiem, że na duchu podtrzymywało mnie jeszcze to i czasami, wydaje mi się, wydawało mi się nieraz, że patrzą na mnie troszeczkę, czy ja przypadkiem nie zbzikowałem, w takich naprawdę trudnych chwilach, gdzieśmy naprawdę stali, gdzieś nas prowadzili, żeśmy gdzieś na chwile stanęli. Padał śnieg, było zimno ja sobie tam jakoś dodawałem animuszu, coś sobie śpiewając, albo gwiżdżąc, nucąc sobie coś, jakoś tak starałem się nie myśleć bezpośrednio o tej sytuacji. Wspominałem właśnie chyba te wszystkie dobre chwile, które byłem, które przeżyłem i jednak zdecydowanie w to, że wiara. Wiara ja uważam, że pozwoliła mi przeżyć wiara. Oczywiście wiele szczęścia, bo jak pani słyszała wychodziłem naprawdę z sytuacji, które na rozum ludzki, właściwie nie miały wyjścia dobrego.
    </section>
    <section>
        <time>24042</time>Nie mogłem z tego wyjść żywy, jakość wychodziłem, udało mi się wyjść, zawsze tam coś na górze pomyślano, żeby mnie jakoś z tego wykaraskać. Tak to było, także…A przyjaźnie były naprawdę bardzo ważne. Właśnie ciekawe, że kiedy wychodziłem wtedy z tego już obozu do Mauthausen, jako ten ciężko chory i przechodziliśmy przez ten blok, przez cześć obozu, gdzie byli ci, którzy akurat nie zostali, nie poszli gdzieś do pracy, albo nie wyjechali. To pamiętam, że stał właśnie taki mój kolega Andrzej, mój rówieśnik, przystojny chłopak, żeśmy się tak właśnie przyjaźnili, opowiadaliśmy sobie o swoich przygodach miłosnych, o dziewczynach i on mnie widział jak ja wychodzę. I teraz właśnie przypominam taki moment, że kiedy podróżowałem w Warszawie mieszkając na Saskiej Kępie i chodziłem na Politechnikę i jeździłem takim autobusem, taką ciężarówą z budą, z prawobrzeżnej Warszawy, przez most pontonowy z drugiej. To któregoś dnia właśnie wysiadałem z tej ciężarówy i patrzę. No nie, 10 m przede mną widzę tego Andrzeja i on mnie też zobaczył, podszedł i mówi: <span style="font-style: italic;">- Chyba widzę ducha, przecież tyś zginął, tyś musiał zginąć!</span> Więc tak to bywało.
    </section>
    <section>
        <time>24159</time>Więc i z nim i jakieś takie dziwne nastąpiły historie, że ja nawiązałem z nim kontakt tutaj. Dwukrotnie się z nim spotykałem, chciałem jakoś się bliżej zaprzyjaźnić, jakoś kontynuować tą naszą znajomość. Tak samo z tym jednym kolegą, z którym byłem aresztowany, z tym Lutkiem, z którym nawiązałem kontakt i byliśmy blisko i żeśmy się spotykali. Jakoś ten kontakt się urywał, nie bardzo wiem, dlaczego, na jakiej to się, z jakiej to przyczyny następowało. W każdym razie wydaje mi się, że w takiej sytuacji przyjaźń jednak bardzo dużo pomaga. Właśnie ta rozmowa z kimś, wymiana opinii, wymiana myśli, poglądów to jednak bardzo chyba dużo pomogła mi między innymi przeżyć. <span style="font-weight: bold;">A co pan myślał o Niemcach wtedy w obozie, czy w ogóle się jakoś myślało o tym, dlaczego oni tak, co oni chcą? </span>Nie! No więc…Będąc jeszcze w okresie przed aresztowaniem, jak powiedziałem, świadomie wybrałem walkę z Niemcami, jako z moim wrogiem. Oczywiście uważałem, że to, co robią, to jest karygodne, no, bo można więźnia zamykać, prawda, ale nie po prostu wyniszczać w taki sposób, jaki to działało w obozach koncentracyjnych. Więc byłem bardzo… Co ja sobie myślałem? Myślałem sobie, że to w ogóle, że są, że to są w ogóle naj…
    </section>
    <section>
        <time>24281</time>Ale właśnie też mówią, że też się spotykało całkiem takich jeszcze przyzwoitych, którzy albo zamykał oko, taki właśnie, który tam pracował w tym obozie, jako strażnik. To bywali i ludzcy i mówię, że właśnie po tym po wyzwoleniu, jak już byłem w tym obozie amerykańskim, w tym szpitalu amerykańskim i starych Niemców widziałem, jakoś nie pomyślałem o nich, w ten sposób, że nie sami bandyci są tylko, prawda. Natomiast właśnie zawsze byłem najgorszego zdania o Rosjanach. Może to, że względu na to ze w ogóle komunizm był dla mnie zupełnie jakąś, bandytyzmem najgorszym tego stopniu znaczeniu. Dlatego i dlatego właśnie za te wszystkie straszne oszustwa, dla mnie oszukaństwa i te oszustwa, którymi nas karmiono w czasie PRL-u to były dla mnie właśnie, jako najgorsza rzecz dla mnie. Mogę być wrogiem, z nim walczyć, ale facet, ktoś, kto udaje przyjaciela, brata i z jednej strony się klepie, a z drugiej cię morduje, to jest dla mnie postawa nie do przyjęcia w żaden sposób. <span style="font-weight: bold;">Jasne! To jeszcze tylko na koniec zapytam o rodziców. Chciałabym, żeby pan wymienił imię taty, mamy, nazwisko panieńskie mamy i czym oni się zajmowali? Tak krótko, żeby to było pełne.</span> Moja mama, nie pamiętam czy ja powiedziałem, moja mama z domu Zengbusz, miała właśnie pięć sióstr, wszystkie moje ciotki były bardzo kochane. Moja mama była nauczycielką, pracowała przed wojną w szkole powszechnej, to się nazywało szkoła powszechna.
    </section>
    <section>
        <time>24407</time>W czasie okupacji w szkole podstawowej, to się chyba nazywało, czy tam. Potem już po wojnie, też pracowała moja mama w szkolnictwie. Do 1971 roku, kiedy na raka umarła mając 71 lat. W takim, w pełni sił będąc absolutnie, w pełni sił, co bardzo przeżyłem. Ojciec, jak już powiedziałem, został 2 grudnia 1943 roku rozstrzelany i jest taka książka bodajże „Warszawski pierścień śmierci”, który wyszedł po wojnie, który opisuje właśnie o wszystkich, co się działo i tam jest, tam są wymienione właśnie i ta data mojego aresztowania i że zostałem aresztowany i wymieniona cała lista transportu, który pojechał do Oświęcimia, tego. Miedzy innymi jest opis rozstrzelania mojego ojca na Nowym Świecie, tutaj pomiędzy Nowym Światem a Ordynacką. Jest takie miejsce, którym kiedyś opiekowało się jakieś gimnazjum i tam czasami było sprzątane. Jest tablica, że 34 Polaków zostało w tym miejscu rozstrzelanych. Jest właśnie opis, ktoś widział, ktoś zobaczył, że podjeżdżają budy i zatrzymują się chyba syreny, także on uciekał i schował się gdzieś na Nowym Święcie po drugiej strony Ordynackiej. Wyglądał i widział jak to wszystko wyglądało i w każdym razie jest bardzo dokładny opis tego rozstrzelania mojego ojca.
    </section>
    <section>
        <time>24537</time>Straszy to jest opis, parokrotnie go czytałem, jak zaklejano im usta, żeby nie krzyczeli” Niech żyje Polska”. Także, tak moi rodzice, znaczy tak straciłem moich rodziców. <span style="font-weight: bold;">Jak mieli na imię rodzice? </span>Ojciec mój miał na imię Janusz, jak powiedziałem był artystą-grafikiem. Miał brata i trzy siostry. Był właśnie jak powiedziałem artystą-grafikiem i w czasie okupacji współpracował z ruchem oporu, pracując w tej grupie legislacyjnej, w tej komórce legislacyjnej. Moja mama może nie powiedziałem imienia? <span style="font-weight: bold;">Imienia, tak</span> Irena<span style="font-weight: bold;"> Irena </span> Irena z domu Zengbusz, także jeszcze nawet pamiętam, że parę razy dostałem na Szucha, za przeproszeniem w gębę, jak powiedzieli, że, co to, że mam niemieckie nazwisko Zoller i moja mama była, miała niemieckie nazwisko Zengbusz, pochodziła z baronów. Ojciec mojej mamy pochodził z baronów inflanckich, czyli tutaj gdzieś na Inflantach, bardzo, bardzo moja mama była taż wielką patriotką. Pamiętam tylko właśnie, że po moim…
    </section>
    <section>
        <time>24655</time>Wyobrażałem sobie, ponieważ bardzo nas kochała, moje myśli po aresztowaniu się zawsze jakoś tak kojarzyły z moją mamą, bo zdawałem sobie sprawę, jakie piekło mama musi przeżywać. <span style="font-weight: bold;">A to nazwisko ojca, bo ono też jest takie niemieckobrzmiące, to też z stamtąd? Też Inflanty, stamtąd? </span>Nie, nawet nie wiem dokładnie skąd. To jest nazwisko pochodzenia niemieckiego, czyli na pewno jacyś przodkowie mojego ojca też musieli przyjść z Niemiec, osiedlić się w Polsce, ale cała moja rodzina była rdzennymi Polakami. Wszyscy byli rdzennymi Polakami, nawet mój ojciec, chybna nawet, trochę trochę tam coś mówił po niemiecku, ale to się w ogóle z czasów okupacji, ale nigdy nie wspólnego, z jakąś tam bardzo dalekimi jakimś tam pokrewieństwem jakąś tam rodzina niemiecką.
    </section>
    <section>
        <time>24730</time><span style="font-weight: bold;">Paradoks prawda? </span>Słucham? <span style="font-weight: bold;">Paradoks! Prawda? </span>Paradoks, paradoks, paradoks. Tak. Cóż ja jeszcze mógłbym powiedzieć? Właściwie już nic więcej. Martwi mnie trochę to, że w tej chwili żyje w takim świecie zupełnie właśnie jakimś, nie myśli się w ogóle, tak jakoś. Te wszystkie prądy, ta poprawność polityczna jest dla mnie przerażająca. Ta dla mnie właśnie taka jakoś, brak jakiejkolwiek myśli patriotycznej, którą wychowywana jest młodzież, to mnie przeraża. Co to będzie za pokolenie? Bardzo się tym denerwuję i martwię. Jacy ludzie, jacy młodzi ludzie wyrosną? Dlatego starałem się w tych moich wnuków wpoić ile mogłem tego ducha patriotycznego. Nie wiem, co to będzie? W ogóle świat zaczyna mi się nie podobać bardzo. Także tak to było. <span style="font-weight: bold;">My się staramy, żeby to jakoś wszystko jednak pokazać, ten patriotyzmy i to jak ludzie potrafili się poświęcać</span>. <span style="font-weight: bold;">Miejmy nadzieję, że to nie zginie, właśnie dzięki takim relacjom jak pana. Ja bardzo dziękuję w takim razie za to nagranie. </span>Proszę!
    </section>
</article>